<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Events - altLab - DIT Creativity</title>
	<atom:link href="https://altlab.org/category/events-2/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://altlab.org</link>
	<description>Lisbon&#039;s [DIT] Do It Together Hackerspace</description>
	<lastBuildDate>Tue, 28 Jun 2016 04:10:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.6</generator>
	<item>
		<title>Maker Faire 2016 — A Garra Makey e a Bee</title>
		<link>https://altlab.org/2016/06/28/maker-faire-2016-a-garra-makey-e-a-bee/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Jun 2016 00:53:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[coolfactor]]></category>
		<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[Feiras]]></category>
		<category><![CDATA[Projects]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5663</guid>

					<description><![CDATA[Era uma vez uma garra e a sua irmã, que passavam os dias abandonadas na casa de banho do FabLab em Lisboa. Um dia os cavaleiro do reino do altLab resgataram uma das irmãs e aceitaram-na na sua família, arranjaram-na e aprenderam sobre ela, construíram-lhe novos interfaces e, com o apoio da Lindo Serviço, vestiram-na, &#8230; <a href="https://altlab.org/2016/06/28/maker-faire-2016-a-garra-makey-e-a-bee/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Maker Faire 2016 — A Garra Makey e a Bee"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Era uma vez uma garra e a sua irmã, que passavam os dias abandonadas na casa de banho do FabLab em Lisboa.</p>
<p>Um dia os cavaleiro do reino do altLab resgataram uma das irmãs e aceitaram-na na sua família, arranjaram-na e aprenderam sobre ela, construíram-lhe novos interfaces e, com o apoio da Lindo Serviço, vestiram-na, com os melhores trajes do reino, para a levar à Maker Faire 2016.</p>
<p>A Princesa Garra Makey foi adorada por crianças dos 8 aos 80, que se deliciaram com os doces e presentes que ela tinha para dar</p>
<p><iframe loading="lazy" width="840" height="630" src="https://www.youtube.com/embed/2iVSQh_1-Kc?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>Tal foi o burburinho que os organizadores da Festa, decidiram reconhecer por duas vezes o mérito da Princesa com duas belas fitas azuis e douradas.</p>
<p>Mas a Princesa não ia só, levava como convidados o Mestre Gustavo com o seu chocolate artesanal; O Cavaleiro João Alves com o altLapse: Os altLabbers João Silva e Fernando Carvalho com projecto “Ezequiel” — sonar para os invisuais que identifica os obstáculos por meio de vibração; Logo ali&nbsp;ao lado pela mão do Luis Dinis e com a ajuda do Fernando Carvalho, rugiam furiosamente os motores, numa pista que era alimentada pela energia de quem pedalava, pista essa, que também ela recebeu a sua merecida fita de mérito.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-5676 aligncenter" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-300x300.jpg" alt="hackyracers_byMakerfaire" width="300" height="300" srcset="https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-300x300.jpg 300w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-150x150.jpg 150w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-768x768.jpg 768w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire.jpg 1024w" sizes="(max-width: 300px) 85vw, 300px"></p>
<p>De todo o reconhecimento que a equipa poderia ter tido, para além das fitas de mérito de projecto e da fita de mérito como Hackerspace, o melhor e inesperado estava guardado para o fim e veio de uma Abelha…</p>
<p>Das&nbsp;mãos do Mestre Francisco Mendes, veio o maior reconhecimento que poderíamos receber como colectivo, uma perfeita <a href="https://beeverycreative.com/hellobeeprusa-3d-printer/">Prusa Bee</a>&nbsp;que orgulhosamente tomará o lugar da nossa adorada BQ.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>E assim acaba uma história que promete começar muitas outras…</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>AGRADECIMENTOS</strong></p>
<p>Em nome de todo o altLab quero expressar em Primeiro lugar o nosso agradecimento ao Luís Coelho, que disponibilizou ao altLab e à sua equipa, sem reservas e de braços abertos o acesso ás instalações&nbsp;da <a href="http://www.lindoservico.pt/">Lindo Serviço</a> o que permitiu ao altLab vestir a Princesa do Povo. Luís Coelho, que segundo a equipa que trabalhou na Garra Makey merece a fita de mérito de Melhor Patrão do Mundo, <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> é também um dos poucos homens em portugal que se pode orgulhar de ser responsavel por&nbsp;<a href="http://ufoportugal.blogspot.pt/2016/02/ovni-cai-em-lisboa-parque-das-nacoes.html">fazer caír OVNIS</a> em frente ao Vasco da Gama e <a href="https://www.youtube.com/watch?v=549mIx8aGd4">encolher automóveis</a>.</p>
<p>Quero agradecer à equipa do altLab que tornou o projecto Possível, em particular &nbsp;ao João Silva AKA Guarda João, que preserverantemente partilhou varias noitadas a queimar dedos e neurónios para ajudar a desconstruir a lógica de controle da Garra;</p>
<p>Ao Pedro Angêlo por ter sido estruturante na preparação do código, a partir dos fracos ensaios pueris que lhe disponibilizei como vectores de construção e pela abertura do repositório da garra assim como o constante apoio e resposta aos desafios que lhe fomos colocando.</p>
<p>Ao Afonso Muralha que desenvolveu o controle via nunchuck da wii &nbsp;e que à rebelia dos pais permaneceu dedicadamente connosco no dia anterior à feira a finalizar as decorações e testar os controles da garra (agradecimento especial aos pais por terem permitido <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>Ao João Alves que em deterimento do seu projeto pessoal e do seu tempo de família se lançou ao desafio com um controlador via capacete das obras (Projecto que infelizmente foi mais teimoso que nós e não quis funcionar durante a feira) e que permaneceu com a equipa da Garra pela madrugada a fora a ultimar os perparativos.</p>
<p>Ao Mestre Casquinha da Lindo Serviço, marceneiro por paixão e Maker de cerveja, iguarias e engenhocas, por nos ter emprestado a sua carrinha, sem a qual não teriamos conseguido transportar a Garra.</p>
<p>Ao Mestre Guilherme da <a href="http://artica.cc/">Artica </a>por ter disponíbilizado o transporte para a nossa Garra no caminho de volta a casa.</p>
<p>Ao Mestre Gustavo ter aceite o desafio de partilhar connosco o segredo do seu chocolate.</p>
<p>A toda a equipa do altLab, da MakerFaire, do FabLabLisboa e todos os que de algum modo influenciam ou contribuem para o conhecimento livre…</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>A todos um bem haja e até breve.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Vinicius Silva —&nbsp;altLabHost</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Arduino Day 2016</title>
		<link>https://altlab.org/2016/03/17/arduino-day-2016/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Mar 2016 19:27:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5438</guid>

					<description><![CDATA[Irá ser celebrado no próximo dia 2 de Abril o dia do Arduino e nesse contexto iremos participar com várias iniciativas dedicadas a esta temática. Para além de ser um Open Day, este dia vai contar com a realização de um Workshop intitulada “Constrói o teu CSEduino”. O CSEduino é uma versão barata do Arduino &#8230; <a href="https://altlab.org/2016/03/17/arduino-day-2016/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Arduino Day 2016"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://altlab.org/wp-content/uploads/2016/03/GENUINODAY_banner_720x300.jpg"><img decoding="async" loading="lazy" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2016/03/GENUINODAY_banner_720x300.jpg" alt="GENUINODAY" width="720" height="300" class="alignnone size-full wp-image-5442"></a></p>
<p>Irá ser celebrado no próximo dia 2 de Abril o dia do Arduino e nesse contexto iremos participar com várias iniciativas dedicadas a esta temática.</p>
<p>Para além de ser um Open Day, este dia vai contar com a realização de um Workshop intitulada “Constrói o teu CSEduino”.</p>
<p>O <em>CSEduino</em> é uma versão barata do Arduino construída apenas com componentes <em>THT (Thru Hole Technology)</em> que são facilmente soldáveis a uma <em>PCB</em> desenhada especificamente para o efeito. Será apresentada nesta Workshop a versão 4 desta placa.</p>
<p>Esta workshop foi desenhada para ser acessível a qualquer pessoa que deseje dar os primeiros passos no mundo da electrónica e ter logo a mão um <em>kit</em> que te permite iniciar a programação de microcontroladores e a interacção com diversos componentes.</p>
<p>Mais informações serão apresentadas durante a próxima semana, nomeadamente a forma de se inscrever e demais detalhes.</p>
<p>Neste dia a Workshop CSEduino irá decorrer das 10:00 às 17:00.<br>
Em paralelo irá decorrer uma iniciativa que visa promover a descoberta e a utilização de Sensores com o Arduino.</p>
<p>As atividades irão decorrer no espaço do AltLab e no espaço do FabLabLX.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Workshop — Sintetizador Atari Punk Console — @11.07.2015</title>
		<link>https://altlab.org/2015/07/09/workshop-sintetizador-atari-punk-console-11-07-2015/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 Jul 2015 01:57:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[coolfactor]]></category>
		<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[News]]></category>
		<category><![CDATA[Workshop]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5299</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Para celebrar o &#62;Aniversário&#60; do nosso anfitrião FabLabLisboa, Preparamos para vocês este pequeno workshop que esperamos seja do vosso agrado, &#160; QUANDO: — Sábado dia 11 de Julho 2015 DURAÇÃO: — Das 15H às 19H ORIENTADORES: João Alves, Pedro Angelo, Afonso Muralha, Vinicius Silva, Bernardo Gaeiras, André Martins… ONDE: FabLab Lisboa Rua Maria da &#8230; <a href="https://altlab.org/2015/07/09/workshop-sintetizador-atari-punk-console-11-07-2015/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Workshop — Sintetizador Atari Punk Console — @11.07.2015"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter wp-image-5303 size-full" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2015/07/altlab_fablablisboa_sintetizador_NE555_ataripunk.jpg" alt="altlab_fablablisboa_sintetizador_NE555_ataripunk" width="640" height="640"></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Para celebrar o <a href="http://fablablisboa.pt/?p=6209" target="_blank">&gt;Aniversário&lt;</a> do nosso anfitrião FabLabLisboa,</p>
<p>Preparamos para vocês este pequeno workshop que esperamos seja do vosso agrado,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>QUANDO:<br>
— Sábado dia 11 de Julho 2015</p>
<p>DURAÇÃO:<br>
— Das 15H às 19H</p>
<p>ORIENTADORES: João Alves, Pedro Angelo, Afonso Muralha, Vinicius Silva, Bernardo Gaeiras, André Martins…</p>
<p>ONDE:</p>
<p>FabLab Lisboa<br>
Rua Maria da Fonte – Mercado do Forno do Tijolo<br>
1170-221 Lisboa</p>
<p>O QUE INCLUI:<br>
— Tudo o necessário para a construção do kit Sintetizador Atari Punk</p>
<p>PARTICIPANTES:<br>
— 8 pessoas</p>
<p>- Todas a ferramentas necessárias para montar o kit estarão à tua disposição<br>
— Dúvidas podem ser esclarecidas por email para info@altlab.org</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>já te podes inscrever <a href="http://goo.gl/forms/HCtDjYyRZV">&gt; aqui &lt;</a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Closing Report &#038; Agradecimentos — Festival IN Abril 2015</title>
		<link>https://altlab.org/2015/04/29/closing-report-agradecimentos-festival-in-abril-2015/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 29 Apr 2015 02:27:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[coolfactor]]></category>
		<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[Feiras]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5228</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Esta foi uma Feira que ficará marcada como um Momento Histórico para o Lab. Sendo a 5ª Feira em que o Lab Participa deixa-nos no ar a sensação de um trabalho bem executado, com a maior descontracção, quase sem esforço. &#160; E isto tudo sem inventar escalas de pessoal complicadas de gerir e manter &#8230; <a href="https://altlab.org/2015/04/29/closing-report-agradecimentos-festival-in-abril-2015/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Closing Report &#38; Agradecimentos — Festival IN Abril 2015"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://altlab.org/wp-content/uploads/2015/04/altLab-Team-Festival-IN-2015.jpg"><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5240" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2015/04/altLab-Team-Festival-IN-2015.jpg" alt="altLab-Team-Festival-IN-2015" width="1094" height="671"></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Esta foi uma Feira que ficará marcada como um Momento Histórico para o Lab.</p>
<p>Sendo a 5ª Feira em que o Lab Participa deixa-nos no ar a sensação de um trabalho bem executado, com a maior descontracção, quase sem esforço.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>E isto tudo sem inventar escalas de pessoal complicadas de gerir e manter como na <a href="http://altlab.org/2014/09/22/maker-faire-2014-see-you-next-year/" target="_blank">Maker Faire de 2014</a>, sem a logística complexa que tentamos&nbsp;no <a href="http://altlab.org/2013/11/18/festival-in-fil-thats-a-wrap/" target="_blank">Festival IN 2013</a>, mas com a deliciosa descontracção de improviso do <a href="http://altlab.org/2014/04/25/sapocodebits-vii-aftermath/" target="_blank">Sapo Codebits V</a>II que originou o primeiro <a href="http://altlab.org/?s=junk+challenge" target="_blank">JunkChallenge</a>&nbsp;e com&nbsp;o bom humor do <a href="http://altlab.org/2011/11/17/nuclear-taco-sensor-helmet-gameshow/" target="_blank">Sapo Codebits VI</a>, embora&nbsp;sem os prémios arrecadados pelos nossos Membros nesse evento.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Da minha parte e em nome deste Agregador de paixões e talento que é o altLab, um Muito Obrigado a todos os que ajudaram a fazer desta feira um momento para recordar.</p>
<p>Ficam aqui os seus nomes;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Equipa altLab</strong></p>
<p>João Alves,&nbsp;João Alveirinho, Luís Dinis &nbsp;— Sem o duro trabalho dos quais não teria sido possível o workshop FreeXYZ’s (FreeAxis)</p>
<p>Pedro Ângelo — Sem o qual a Palestra Cristalizando o Conhecimento nunca teria sido possível.</p>
<p>Fernando Carvalho — O nosso verdadeiro Master Builder que nos premiou com os seus inventos na área do Hidrogénio</p>
<p>Mónica Mendes,&nbsp;Guilherme Silveira — Por muito mais, mas principalemnte por nos terem aturado durante a palestra</p>
<p><strong>Voluntários altLab </strong></p>
<p>Nuno Nini,&nbsp;Anderson Paiva,&nbsp;Adriana Rangel — Foi um prazer trabalhar convosco, terão sempre uma porta aberta.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>FabLabLisboa &amp; CML</strong></p>
<p>Nas pessoas de: Bernardo Gaeiras, Patricia Gonçalves, André Martins, Rafael Calado, Voluntários FabLab — Sem os quais não teria sido possível a participação nesta feira</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://pt-pt.facebook.com/vetrometal" target="_blank"><strong>Vetrometal.com</strong></a></p>
<p>Carlos Rijo —&nbsp;Por todo o apoio gráfico incondicional que continuamente dá ao altLab</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://pt-pt.facebook.com/portlaser" target="_blank"><strong>Portlaser</strong></a></p>
<p>Luis Machado &amp; equipa — Por toda a simpatia e apoio prestado no workshop de Gravuras e PCB’s indirectos</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="https://www.youtube.com/channel/UCffDiddiZbtJtRa-Un5YCZg" target="_blank">Luma Visual Experience</a></strong></p>
<p>Mário Dinis e Equipa — Por nos ter ajudado com o seu know how e equipamento a preservar a memória da palestra altLab e a Cristalização do Conhecimento</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Outros</strong></p>
<p>Sr. Armando — Por me ter emprestado uma chave de rodas para trocar um peneu, sem essa ajuda nunca teria chegado a tempo de prepararmos os altLabinos necessários para o Workshop FreeXYZ’s</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>altLab — Entre os empreendedores de Lisboa</title>
		<link>https://altlab.org/2015/02/06/altlab-entre-os-empreendedores-de-lisboa/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Feb 2015 14:23:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[altlabnosmedia]]></category>
		<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[News]]></category>
		<category><![CDATA[makers]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5161</guid>

					<description><![CDATA[&#160; &#160; Ontem o altLab esteve representado na feira de empreendedorismo nos paços do concelho, tendo tido a oportunidade de apertar a mão o Presidente da Câmara de Lisboa. Agradecimentos aos nossos anfitriões FabLab Lisboa por este convite e oportunidade. &#160; Fica aqui a reportagem do evento; &#160; https://vimeo.com/118859716 &#160; &#160;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-5163" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2015/02/altlab-na-feira-empreendedorismo-pacos-do-concelho-1024x680.jpg" alt="altlab-na-feira-empreendedorismo-pacos-do-concelho" width="640" height="425" srcset="https://altlab.org/wp-content/uploads/2015/02/altlab-na-feira-empreendedorismo-pacos-do-concelho-1024x680.jpg 1024w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2015/02/altlab-na-feira-empreendedorismo-pacos-do-concelho-300x199.jpg 300w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2015/02/altlab-na-feira-empreendedorismo-pacos-do-concelho-768x510.jpg 768w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2015/02/altlab-na-feira-empreendedorismo-pacos-do-concelho-1200x796.jpg 1200w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2015/02/altlab-na-feira-empreendedorismo-pacos-do-concelho.jpg 2048w" sizes="(max-width: 709px) 85vw, (max-width: 909px) 67vw, (max-width: 984px) 61vw, (max-width: 1362px) 45vw, 600px"></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ontem o altLab esteve representado na feira de empreendedorismo nos paços do concelho, tendo tido a oportunidade de apertar a mão o Presidente da Câmara de Lisboa.</p>
<p>Agradecimentos aos nossos anfitriões <a href="http://fablablisboa.pt/">FabLab Lisboa</a> por este convite e oportunidade.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Fica aqui a reportagem do evento;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>https://vimeo.com/118859716</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Junk Challenge @ Dóing no Pavilhão Conhecimento — 30.11.2014</title>
		<link>https://altlab.org/2014/11/28/junk-challenge-doing-no-pavilhao-conhecimento-este-domingo/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Nov 2014 02:15:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5056</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Desafio de Tralha Tecnológica 30 de Novembro &#124; Das 15.30 às 18.30 &#124; gratuito na compra do bilhete de acesso às exposições &#124; M/6 &#124; Inscrição on-line* ou no próprio dia na bilheteira Do que é feito um computador, o que faz funcionar o microondas ou o que escondem brinquedos eléctricos, rádios e televisores? &#8230; <a href="https://altlab.org/2014/11/28/junk-challenge-doing-no-pavilhao-conhecimento-este-domingo/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Junk Challenge @ Dóing no Pavilhão Conhecimento — 30.11.2014"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter wp-image-5057 size-full" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/828_exploded-X2.jpg" alt="828_exploded-X2" width="1280" height="960"></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Desafio de Tralha Tecnológica</strong></p>
<p>30 de Novembro | Das 15.30 às 18.30 | gratuito na compra do bilhete de acesso às exposições | M/6 | Inscrição on-line* ou no próprio dia na bilheteira</p>
<p>Do que é feito um computador, o que faz funcionar o microondas ou o que escondem brinquedos eléctricos, rádios e televisores? Vamos descobrir a resposta desmontando lixo tecnológico e construindo verdadeiras obras de arte! Dinamizado pelo <a href="http://altlab.org/">altLab</a> e pela <a href="http://hackerschool.ist.utl.pt/">HackerSchool</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Agradecimentos à Lúcia Ferreira da <a href="http://www.pavconhecimento.pt/visite-nos/actividades/detalhe.asp?id_obj=2798">Dóing</a> pelo convite para a co-organização deste evento</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>//// UPDATE 14.11.29 ///</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter wp-image-5063 size-full" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/Doing-Logo-Before-Junk-Challenge.jpg" alt="Doing-Logo-Before-Junk-Challenge" width="1200" height="798"></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Estivemos hoje a ultimar os preparativos para o Junk Challenge, Artsy Mode na Doíng, ficam aqui algumas fotos do que poderão esperar deste workshop. Se têm um dedinho para a arte inscrevam-se já.</p>
<p style="padding-left: 30px;"><span style="color: #0000ff;"><em>We’ve been ultimating the preparations for the Junk Challenge Artsy Mode at Doíng, here are som shots of what you can expect to create on this workshop. So if you have a bit of imagination sign up now <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f609.png" alt="😉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></em></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter wp-image-5062 size-full" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/Doing-Junk-Challenge-Art-Attack-Mode-Ant.jpg" alt="Doing-Junk-Challenge-Art-Attack-Mode-Ant" width="1200" height="729"><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter wp-image-5061 size-full" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/Doing-Junk-Challenge-Art-Attack-Mode.jpg" alt="Doing-Junk-Challenge-Art-Attack-Mode" width="1200" height="798"></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Este domingo esperamos por vós no pavilhão do conhecimento para desmontar e criar <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f609.png" alt="😉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p style="padding-left: 30px;"><em><span style="color: #0000ff;">This Sunday we await you at pavilhão do conhecimento to disassemble and create.</span></em></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter wp-image-5064 size-full" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/Doing-Table-Before-Junk-Challenge.jpg" alt="Doing-Table-Before-Junk-Challenge" width="1200" height="798"></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>//// UPDATE 14.11.30 ///</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Das coisas úteis que se podem fazer a partir do junk, uma das mais simples é um ladrão de joules. Um pequeno aparato que consegue ir buscar energia onde ela aparentemente já se esgotou.</p>
<p>Serve por exemplo para usar uma pilha de 1,5v já gasta para iluminar uma lanterna de leds. Parece magia, mas é ciência <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Fica aqui o nosso ladrão de joules feito a partir do junk de uma fonte de alimentação de computador. Directamente sem mais do que solda e um led <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-5071" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/x3msnakes-joule-thief-from-junk-web-678x1024.jpg" alt="x3msnakes-joule-thief-from-junk-web" width="640" height="966" srcset="https://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/x3msnakes-joule-thief-from-junk-web-678x1024.jpg 678w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/x3msnakes-joule-thief-from-junk-web-199x300.jpg 199w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/x3msnakes-joule-thief-from-junk-web-768x1160.jpg 768w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2014/11/x3msnakes-joule-thief-from-junk-web.jpg 1200w" sizes="(max-width: 709px) 85vw, (max-width: 909px) 67vw, (max-width: 984px) 61vw, (max-width: 1362px) 45vw, 600px"></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>altLab at Lisbon Maker Faire</title>
		<link>https://altlab.org/2014/09/22/altlab-at-lisbon-maker-faire/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[pangelo]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 22 Sep 2014 11:21:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=4980</guid>

					<description><![CDATA[The Lisbon Maker Faire is hover and we are still catching our breath after three super intense days of sharing our passion for making with our community and the general public While we go over our notes and prepare a proper post telling of our adventures at the Faire, here are some of the many &#8230; <a href="https://altlab.org/2014/09/22/altlab-at-lisbon-maker-faire/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "altLab at Lisbon Maker Faire"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>The Lisbon Maker Faire is hover and we are still catching our breath after three super intense days of sharing our passion for making with our community and the general public</p>
<p>While we go over our notes and prepare a proper post telling of our adventures at the Faire, here are some of the many photographs we took to give you a sample of what it was like.</p>
<p>Day 1, Friday September 19</p>
<div style="position: relative; padding-bottom: 76%; height: 0; overflow: hidden;"><iframe loading="lazy" id="iframe" style="width: 100%; height: 100%; position: absolute; top: 0; left: 0;" src="http://flickrit.com/slideshowholder.php?height=75&amp;size=big&amp;setId=72157647745267926&amp;thumbnails=1&amp;transition=0&amp;layoutType=responsive&amp;sort=0" width="300" height="150" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></div>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/monicamendes/sets/72157647745267926/">Link to the photos</a></p>
<p><object width="840" height="1000"><param name="flashvars" value="offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647745267926%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647745267926%2F&amp;set_id=72157647745267926&amp;jump_to="><param name="movie" value="https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=261948265"><param name="allowFullScreen" value="true"><embed type="application/x-shockwave-flash" src="https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=261948265" allowfullscreen="true" flashvars="offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647745267926%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647745267926%2F&amp;set_id=72157647745267926&amp;jump_to=" width="840" height="1000"></object></p>
<p>Day 2, Saturday September 20</p>
<div style="position: relative; padding-bottom: 76%; height: 0; overflow: hidden;"><iframe loading="lazy" id="iframe" style="width: 100%; height: 100%; position: absolute; top: 0; left: 0;" src="http://flickrit.com/slideshowholder.php?height=75&amp;size=big&amp;setId=72157647819936136&amp;thumbnails=1&amp;transition=0&amp;layoutType=responsive&amp;sort=0" width="300" height="150" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></div>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/monicamendes/sets/72157647819936136/">Link to the photos</a></p>
<p><object width="840" height="1000"><param name="flashvars" value="offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647819936136%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647819936136%2F&amp;set_id=72157647819936136&amp;jump_to="><param name="movie" value="https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=261948265"><param name="allowFullScreen" value="true"><embed type="application/x-shockwave-flash" src="https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=261948265" allowfullscreen="true" flashvars="offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647819936136%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647819936136%2F&amp;set_id=72157647819936136&amp;jump_to=" width="840" height="1000"></object></p>
<p>Day 3, Sunday September 21</p>
<div style="position: relative; padding-bottom: 76%; height: 0; overflow: hidden;"><iframe loading="lazy" id="iframe" style="width: 100%; height: 100%; position: absolute; top: 0; left: 0;" src="http://flickrit.com/slideshowholder.php?height=75&amp;size=big&amp;setId=72157647872479652&amp;thumbnails=0&amp;transition=0&amp;layoutType=responsive&amp;sort=0" width="300" height="150" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></div>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/monicamendes/sets/72157647872479652/">Link to the photos</a></p>
<p><object width="840" height="1000"><param name="flashvars" value="offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647872479652%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647872479652%2F&amp;set_id=72157647872479652&amp;jump_to="><param name="movie" value="https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=261948265"><param name="allowFullScreen" value="true"><embed type="application/x-shockwave-flash" src="https://www.flickr.com/apps/slideshow/show.swf?v=261948265" allowfullscreen="true" flashvars="offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647872479652%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fmonicamendes%2Fsets%2F72157647872479652%2F&amp;set_id=72157647872479652&amp;jump_to=" width="840" height="1000"></object></p>
<p>Big thanks to all our members manning the booth and running the Junk Challenge, and to Mónica for the photos.</p>
<p>And don’t forget, Tuesday is open day at the lab, so come and visit us!</p>
<p>—</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
