<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>actividades - altLab - DIT Creativity</title>
	<atom:link href="https://altlab.org/tag/actividades/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://altlab.org</link>
	<description>Lisbon&#039;s [DIT] Do It Together Hackerspace</description>
	<lastBuildDate>Wed, 04 Dec 2013 02:23:12 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.6</generator>
	<item>
		<title>5º Encontro Anual de Laboratórios Audiência Zero — Chamada à Proposta de Actividades</title>
		<link>https://altlab.org/2013/12/04/encontro-az-call/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[pangelo]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Dec 2013 02:23:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<category><![CDATA[actividades]]></category>
		<category><![CDATA[azlabs]]></category>
		<category><![CDATA[call]]></category>
		<category><![CDATA[encontro]]></category>
		<category><![CDATA[event]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=4657</guid>

					<description><![CDATA[Desde 2009 que os laboratórios da rede AZ Labs: altLab (Lisboa), LCD (Porto) e xDA (Coimbra), organizam o seu encontro anual em meados de Dezembro. Nestes encontros reunem-se os membros dos vários laboratórios da Audiência Zero para mostrar o seu trabalho e partilhar experiências de uma forma aberta e informal: &#160; (Video do primeiro Encontro &#8230; <a href="https://altlab.org/2013/12/04/encontro-az-call/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "5º Encontro Anual de Laboratórios Audiência Zero — Chamada à Proposta de Actividades"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Desde 2009 que os laboratórios da <a href="http://audienciazero.org">rede AZ Labs</a>: <a href="http://altlab.org">altLab</a> (Lisboa), <a href="http://labcd.org">LCD</a> (Porto) e <a href="http://xdatelier.org">xDA</a> (Coimbra), organizam o seu encontro anual em meados de Dezembro. Nestes encontros reunem-se os membros dos vários laboratórios da Audiência Zero para mostrar o seu trabalho e partilhar experiências de uma forma aberta e informal:</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/8SPzaS8zF2g" height="360" width="480" allowfullscreen frameborder="0"></iframe></p>
<p>(Video do primeiro Encontro de Laboratórios AZ realizado em 2009)</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Com a proliferação recente de espaços que ligam a criatividade à tecnologia como hackerspaces, maker spaces, fablabs e media labs, nota-se um interesse generalizado da sociedade com o o empowerment tecnológico e criativo do individuo e com a criação de comunidades autónomas de partilha livre de conhecimento. Torna-se assim para nós muito importante partilhar com a sociedade civil o trabalho e a experiência de campo adquirida ao longo dos anos pelos Laboratórios Audiência Zero e a abertura da Rede através da criação de novos laços com pessoas, espaços e colectivos que partilham dos valores da associação.</p>
<p>Este ano o Encontro de Laboratórios Audiência Zero irá decorrer em Lisboa, entre os dias 13 e 15 de Dezembro de 2013, nas instalações do Espaço Protótipo da Faculdade de Belas-Artes da Universidade de Lisboa.</p>
<p>Convidamos assim todos os membros e amigos da nossa comunidade a participarem neste evento através da proposta de actividades a realizar durante o encontro. As actividades propostas podem ser de qualquer tipo, desde que de alguma forma se adequem aos temas da apropriação criativa da tecnologia e da partilha livre de conhecimentos, como por exemplo:</p>
<ul>
<li>Talks sobre um tema à vossa escolha com uma duração até 30 minutos.</li>
<li>Workshops com uma duração máximo de duas horas que visam quebrar o gelo e introduzir o público às tecnologias do dia-a-dia dos laboratórios. Exemplos: impressão 3D, Arduino, circuitos electrónicos, fabricação de PCB, sintese de audio, etc.</li>
<li>Mesas de trabalho temáticas onde os participantes se reunem e trabalhem em projectos durante todo o evento. As mesas de trabalho podem ser organizadas à volta de projectos concretos já em desenvolvimento ou de ideias abertas à discussão e participação de todos.</li>
<li>Demonstrações de projectos desenvolvidos pelos participantes.</li>
<li>Performances, concertos, sessões de DJ e VJ.</li>
</ul>
<p>Os interessados deverão enviar até ao próximo dia 9 de Dezembro uma breve descrição da actividade que pretendem realizar, junto com uma lista dos recursos necessários para o email <a href="mailto:info@altlab.org">info@altlab.org</a></p>
<p>Em breve publicaremos também o programa provisório do evento.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
