<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Feiras - altLab - DIT Creativity</title>
	<atom:link href="https://altlab.org/category/feiras/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://altlab.org</link>
	<description>Lisbon&#039;s [DIT] Do It Together Hackerspace</description>
	<lastBuildDate>Tue, 28 Jun 2016 04:10:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.6</generator>
	<item>
		<title>Maker Faire 2016 — A Garra Makey e a Bee</title>
		<link>https://altlab.org/2016/06/28/maker-faire-2016-a-garra-makey-e-a-bee/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Jun 2016 00:53:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[coolfactor]]></category>
		<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[Feiras]]></category>
		<category><![CDATA[Projects]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5663</guid>

					<description><![CDATA[Era uma vez uma garra e a sua irmã, que passavam os dias abandonadas na casa de banho do FabLab em Lisboa. Um dia os cavaleiro do reino do altLab resgataram uma das irmãs e aceitaram-na na sua família, arranjaram-na e aprenderam sobre ela, construíram-lhe novos interfaces e, com o apoio da Lindo Serviço, vestiram-na, &#8230; <a href="https://altlab.org/2016/06/28/maker-faire-2016-a-garra-makey-e-a-bee/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Maker Faire 2016 — A Garra Makey e a Bee"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Era uma vez uma garra e a sua irmã, que passavam os dias abandonadas na casa de banho do FabLab em Lisboa.</p>
<p>Um dia os cavaleiro do reino do altLab resgataram uma das irmãs e aceitaram-na na sua família, arranjaram-na e aprenderam sobre ela, construíram-lhe novos interfaces e, com o apoio da Lindo Serviço, vestiram-na, com os melhores trajes do reino, para a levar à Maker Faire 2016.</p>
<p>A Princesa Garra Makey foi adorada por crianças dos 8 aos 80, que se deliciaram com os doces e presentes que ela tinha para dar</p>
<p><iframe loading="lazy" width="840" height="630" src="https://www.youtube.com/embed/2iVSQh_1-Kc?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>Tal foi o burburinho que os organizadores da Festa, decidiram reconhecer por duas vezes o mérito da Princesa com duas belas fitas azuis e douradas.</p>
<p>Mas a Princesa não ia só, levava como convidados o Mestre Gustavo com o seu chocolate artesanal; O Cavaleiro João Alves com o altLapse: Os altLabbers João Silva e Fernando Carvalho com projecto “Ezequiel” — sonar para os invisuais que identifica os obstáculos por meio de vibração; Logo ali&nbsp;ao lado pela mão do Luis Dinis e com a ajuda do Fernando Carvalho, rugiam furiosamente os motores, numa pista que era alimentada pela energia de quem pedalava, pista essa, que também ela recebeu a sua merecida fita de mérito.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-5676 aligncenter" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-300x300.jpg" alt="hackyracers_byMakerfaire" width="300" height="300" srcset="https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-300x300.jpg 300w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-150x150.jpg 150w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire-768x768.jpg 768w, https://altlab.org/wp-content/uploads/2016/06/hackyracers_byMakerfaire.jpg 1024w" sizes="(max-width: 300px) 85vw, 300px"></p>
<p>De todo o reconhecimento que a equipa poderia ter tido, para além das fitas de mérito de projecto e da fita de mérito como Hackerspace, o melhor e inesperado estava guardado para o fim e veio de uma Abelha…</p>
<p>Das&nbsp;mãos do Mestre Francisco Mendes, veio o maior reconhecimento que poderíamos receber como colectivo, uma perfeita <a href="https://beeverycreative.com/hellobeeprusa-3d-printer/">Prusa Bee</a>&nbsp;que orgulhosamente tomará o lugar da nossa adorada BQ.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>E assim acaba uma história que promete começar muitas outras…</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>AGRADECIMENTOS</strong></p>
<p>Em nome de todo o altLab quero expressar em Primeiro lugar o nosso agradecimento ao Luís Coelho, que disponibilizou ao altLab e à sua equipa, sem reservas e de braços abertos o acesso ás instalações&nbsp;da <a href="http://www.lindoservico.pt/">Lindo Serviço</a> o que permitiu ao altLab vestir a Princesa do Povo. Luís Coelho, que segundo a equipa que trabalhou na Garra Makey merece a fita de mérito de Melhor Patrão do Mundo, <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> é também um dos poucos homens em portugal que se pode orgulhar de ser responsavel por&nbsp;<a href="http://ufoportugal.blogspot.pt/2016/02/ovni-cai-em-lisboa-parque-das-nacoes.html">fazer caír OVNIS</a> em frente ao Vasco da Gama e <a href="https://www.youtube.com/watch?v=549mIx8aGd4">encolher automóveis</a>.</p>
<p>Quero agradecer à equipa do altLab que tornou o projecto Possível, em particular &nbsp;ao João Silva AKA Guarda João, que preserverantemente partilhou varias noitadas a queimar dedos e neurónios para ajudar a desconstruir a lógica de controle da Garra;</p>
<p>Ao Pedro Angêlo por ter sido estruturante na preparação do código, a partir dos fracos ensaios pueris que lhe disponibilizei como vectores de construção e pela abertura do repositório da garra assim como o constante apoio e resposta aos desafios que lhe fomos colocando.</p>
<p>Ao Afonso Muralha que desenvolveu o controle via nunchuck da wii &nbsp;e que à rebelia dos pais permaneceu dedicadamente connosco no dia anterior à feira a finalizar as decorações e testar os controles da garra (agradecimento especial aos pais por terem permitido <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>Ao João Alves que em deterimento do seu projeto pessoal e do seu tempo de família se lançou ao desafio com um controlador via capacete das obras (Projecto que infelizmente foi mais teimoso que nós e não quis funcionar durante a feira) e que permaneceu com a equipa da Garra pela madrugada a fora a ultimar os perparativos.</p>
<p>Ao Mestre Casquinha da Lindo Serviço, marceneiro por paixão e Maker de cerveja, iguarias e engenhocas, por nos ter emprestado a sua carrinha, sem a qual não teriamos conseguido transportar a Garra.</p>
<p>Ao Mestre Guilherme da <a href="http://artica.cc/">Artica </a>por ter disponíbilizado o transporte para a nossa Garra no caminho de volta a casa.</p>
<p>Ao Mestre Gustavo ter aceite o desafio de partilhar connosco o segredo do seu chocolate.</p>
<p>A toda a equipa do altLab, da MakerFaire, do FabLabLisboa e todos os que de algum modo influenciam ou contribuem para o conhecimento livre…</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>A todos um bem haja e até breve.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Vinicius Silva —&nbsp;altLabHost</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Closing Report &#038; Agradecimentos — Festival IN Abril 2015</title>
		<link>https://altlab.org/2015/04/29/closing-report-agradecimentos-festival-in-abril-2015/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 29 Apr 2015 02:27:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[coolfactor]]></category>
		<category><![CDATA[Events]]></category>
		<category><![CDATA[Feiras]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5228</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Esta foi uma Feira que ficará marcada como um Momento Histórico para o Lab. Sendo a 5ª Feira em que o Lab Participa deixa-nos no ar a sensação de um trabalho bem executado, com a maior descontracção, quase sem esforço. &#160; E isto tudo sem inventar escalas de pessoal complicadas de gerir e manter &#8230; <a href="https://altlab.org/2015/04/29/closing-report-agradecimentos-festival-in-abril-2015/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Closing Report &#38; Agradecimentos — Festival IN Abril 2015"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://altlab.org/wp-content/uploads/2015/04/altLab-Team-Festival-IN-2015.jpg"><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5240" src="http://altlab.org/wp-content/uploads/2015/04/altLab-Team-Festival-IN-2015.jpg" alt="altLab-Team-Festival-IN-2015" width="1094" height="671"></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Esta foi uma Feira que ficará marcada como um Momento Histórico para o Lab.</p>
<p>Sendo a 5ª Feira em que o Lab Participa deixa-nos no ar a sensação de um trabalho bem executado, com a maior descontracção, quase sem esforço.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>E isto tudo sem inventar escalas de pessoal complicadas de gerir e manter como na <a href="http://altlab.org/2014/09/22/maker-faire-2014-see-you-next-year/" target="_blank">Maker Faire de 2014</a>, sem a logística complexa que tentamos&nbsp;no <a href="http://altlab.org/2013/11/18/festival-in-fil-thats-a-wrap/" target="_blank">Festival IN 2013</a>, mas com a deliciosa descontracção de improviso do <a href="http://altlab.org/2014/04/25/sapocodebits-vii-aftermath/" target="_blank">Sapo Codebits V</a>II que originou o primeiro <a href="http://altlab.org/?s=junk+challenge" target="_blank">JunkChallenge</a>&nbsp;e com&nbsp;o bom humor do <a href="http://altlab.org/2011/11/17/nuclear-taco-sensor-helmet-gameshow/" target="_blank">Sapo Codebits VI</a>, embora&nbsp;sem os prémios arrecadados pelos nossos Membros nesse evento.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Da minha parte e em nome deste Agregador de paixões e talento que é o altLab, um Muito Obrigado a todos os que ajudaram a fazer desta feira um momento para recordar.</p>
<p>Ficam aqui os seus nomes;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Equipa altLab</strong></p>
<p>João Alves,&nbsp;João Alveirinho, Luís Dinis &nbsp;— Sem o duro trabalho dos quais não teria sido possível o workshop FreeXYZ’s (FreeAxis)</p>
<p>Pedro Ângelo — Sem o qual a Palestra Cristalizando o Conhecimento nunca teria sido possível.</p>
<p>Fernando Carvalho — O nosso verdadeiro Master Builder que nos premiou com os seus inventos na área do Hidrogénio</p>
<p>Mónica Mendes,&nbsp;Guilherme Silveira — Por muito mais, mas principalemnte por nos terem aturado durante a palestra</p>
<p><strong>Voluntários altLab </strong></p>
<p>Nuno Nini,&nbsp;Anderson Paiva,&nbsp;Adriana Rangel — Foi um prazer trabalhar convosco, terão sempre uma porta aberta.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>FabLabLisboa &amp; CML</strong></p>
<p>Nas pessoas de: Bernardo Gaeiras, Patricia Gonçalves, André Martins, Rafael Calado, Voluntários FabLab — Sem os quais não teria sido possível a participação nesta feira</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://pt-pt.facebook.com/vetrometal" target="_blank"><strong>Vetrometal.com</strong></a></p>
<p>Carlos Rijo —&nbsp;Por todo o apoio gráfico incondicional que continuamente dá ao altLab</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://pt-pt.facebook.com/portlaser" target="_blank"><strong>Portlaser</strong></a></p>
<p>Luis Machado &amp; equipa — Por toda a simpatia e apoio prestado no workshop de Gravuras e PCB’s indirectos</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="https://www.youtube.com/channel/UCffDiddiZbtJtRa-Un5YCZg" target="_blank">Luma Visual Experience</a></strong></p>
<p>Mário Dinis e Equipa — Por nos ter ajudado com o seu know how e equipamento a preservar a memória da palestra altLab e a Cristalização do Conhecimento</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Outros</strong></p>
<p>Sr. Armando — Por me ter emprestado uma chave de rodas para trocar um peneu, sem essa ajuda nunca teria chegado a tempo de prepararmos os altLabinos necessários para o Workshop FreeXYZ’s</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Festival IN Abril 2015 — We are in…</title>
		<link>https://altlab.org/2015/04/20/festival-in-altlab-is/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[X3msnake]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 20 Apr 2015 01:00:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[coolfactor]]></category>
		<category><![CDATA[Feiras]]></category>
		<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://altlab.org/?p=5222</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Caros Masters &#160; O altLab vai estar novamente no Festival IN na FIL, que decorre já esta Quinta, Sexta, Sábado e Domingo — 23/24/25/26 Abril &#160; Este é o Mapa dos nossos eventos, vão a&#160;http://www.festivalin.pt/programa/ e inscrevam-se nos workshops para grantir a vossa presença. Os workshops são grátis mas têm lugares limitados com overbooking &#8230; <a href="https://altlab.org/2015/04/20/festival-in-altlab-is/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Festival IN Abril 2015 — We are in…"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" class="aligncenter" src="http://www.festivalin.pt/wp-content/uploads/2015/04/logo.jpg" alt></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Caros Masters</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>O altLab vai estar novamente no Festival IN na FIL, que decorre já esta Quinta, Sexta, Sábado e Domingo — 23/24/25/26 Abril</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Este é o Mapa dos nossos eventos, vão a&nbsp;<a href="http://www.festivalin.pt/programa/" target="_blank">http://www.festivalin.pt/programa/</a> e inscrevam-se nos workshops para grantir a vossa presença. Os workshops são grátis mas têm lugares limitados com overbooking por isso para além de te registares é preciso chegar cedo para garantires o teu lugar <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/14.0.0/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Quinta-Feira, 23</strong></p>
<p>14H00￫15H00 JUNK CHALLENGE / DESAFIO DA TRALHA</p>
<p>16H00￫17H00 JUNK CHALLENGE / DESAFIO DA TRALHA</p>
<p>18H00￫19H00 JUNK CHALLENGE / DESAFIO DA TRALHA</p>
<p><strong>Sexta-Feira, 24&nbsp;</strong></p>
<p><span style="color: #808080;"><strong>18H00￫20H00 GRAVURAS &amp; PCB’S 101 — Workshop</strong></span></p>
<p><strong>Sábado, 25</strong></p>
<p>14H00￫15H00 JUNK CHALLENGE / DESAFIO DA TRALHA</p>
<p><strong><span style="color: #808080;">16H00￫18H00 FREE XYZ’S (FreeAxis) — Workshop</span></strong></p>
<p>18H00￫19H00 JUNK CHALLENGE / DESAFIO DA TRALHA</p>
<p><strong>Domingo, 26</strong></p>
<p>18H00￫19H00 JUNK CHALLENGE / DESAFIO DA TRALHA</p>
<div id="Dia 23 (Quinta)" class="table-row">
<h5></h5>
</div>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
