{"id":1761,"date":"2011-04-06T12:20:29","date_gmt":"2011-04-06T18:20:29","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=1761"},"modified":"2016-05-02T22:52:39","modified_gmt":"2016-05-02T22:52:39","slug":"fabricamp-lx1-the-report","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2011\/04\/06\/fabricamp-lx1-the-report\/","title":{"rendered":"FabriCamp Lx1: The Report"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/IMG-043.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-4004\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/IMG-043.jpg\" alt=\"IMG 043\" width=\"575\" height=\"383\"><\/a><\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">PT<\/span>]<\/strong> O Fabri\u00adCamp Lx1 foi exce\u00adlen\u00adte. Mui\u00adto obri\u00adga\u00addo a todos os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes, ora\u00addo\u00adres e ope\u00adra\u00addo\u00adres de m\u00e1qui\u00adnas, pelo dia t\u00e3o diver\u00adti\u00addo que nos pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adna\u00adram. Obri\u00adga\u00addo tam\u00adb\u00e9m ao <a href=\"http:\/\/www.pavconhecimento.pt\/home\/index.asp?accao=changelang&amp;lang=en\">Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhe\u00adci\u00admen\u00adto<\/a> e a <a href=\"http:\/\/www.cienciaviva.pt\/home\/index.asp?accao=changelang&amp;lang=en\">Ci\u00ean\u00adcia Viva<\/a>, por t\u00e3o calo\u00adro\u00adso e pres\u00adt\u00e1\u00advel aco\u00adlhi\u00admen\u00adto \u2013 mais do que isto n\u00e3o pod\u00eda\u00admos&nbsp;pedir.<\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">EN<\/span>]<\/strong> Fabri\u00adCamp Lx1 was gre\u00adat. Many thanks to all the par\u00adti\u00adci\u00adpants, spe\u00ada\u00adkers and machi\u00adne ope\u00adra\u00adtors for making it such a fun day. Thank you also to <a href=\"http:\/\/www.pavconhecimento.pt\/home\/index.asp?accao=changelang&amp;lang=en\">Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhe\u00adci\u00admen\u00adto<\/a> and <a href=\"http:\/\/www.cienciaviva.pt\/home\/index.asp?accao=changelang&amp;lang=en\">Ci\u00ean\u00adcia Viva<\/a> for being the most wel\u00adco\u00adming and help\u00adful hosts we could wish&nbsp;for.<\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">PT<\/span>]<\/strong> Par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adram no Fabri\u00adCamp cer\u00adca de 130 pes\u00adso\u00adas, e duran\u00adte todo o dia, sem uma falha\u00adzi\u00adnha que fos\u00adse, as m\u00e1qui\u00adnas de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o digi\u00adtal impri\u00admi\u00adram em <span class=\"caps\">3D<\/span> e fre\u00adsa\u00adram. E a ver\u00adda\u00adde \u00e9 que alguns mem\u00adbros do <a href=\"http:\/\/altlab.org\/\">altLab<\/a> con\u00adse\u00adgui\u00adram fazer pro\u00adgres\u00adsos numa mini-Men\u00addel modi\u00adfi\u00adca\u00adda e repa\u00adrar logo ali a Maker\u00adBot da Facul\u00adda\u00adde de Arquitectura.<\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">EN<\/span>]<\/strong> Around 130 peo\u00adple par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adted and the digi\u00adtal fabri\u00adca\u00adti\u00adon machi\u00adnes <span class=\"caps\">3D<\/span> prin\u00adted, fros\u00adtru\u00added and mil\u00adled all day without a glit\u00adch. In fact, some <a href=\"http:\/\/altlab.org\/\">altLab<\/a> mem\u00adbers even mana\u00adged to make some pro\u00adgress on a modi\u00adfi\u00aded mini Men\u00addel and to fix the Col\u00adle\u00adge of Archi\u00adtec\u00adtu\u00adre\u2019s Maker\u00adBot on the&nbsp;spot.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">PT<\/span>]<\/strong> As pales\u00adtras foram dos momen\u00adtos altos do evento.<\/p>\n<p>Os mem\u00adbros da direc\u00ad\u00e7\u00e3o da <a href=\"http:\/\/www.audienciazero.org\/\"><span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network<\/a> \u2013 Ricar\u00addo Lobo, Pedro \u00c2nge\u00adlo, Tia\u00adgo Ser\u00adra, Cata\u00adri\u00adna Mota e eu pr\u00f3\u00adprio \u2013, fala\u00adram da orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, dos tr\u00eas labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados, da Fabri\u00adCul\u00adtu\u00adre e de novos pro\u00adjec\u00adtos empol\u00adgan\u00adtes, como as Resi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas <span class=\"caps\">AZ<\/span> e a nos\u00adsa par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o na Gui\u00adma\u00adr\u00e3es \u2013 Capi\u00adtal Euro\u00adpeia da Cul\u00adtu\u00adra&nbsp;2012.<\/p>\n<p>Fili\u00adpe Mar\u00adtins tem um mes\u00adtra\u00addo em Design de Pro\u00addu\u00adtos em Bio\u00adpo\u00adl\u00ed\u00adme\u00adros e tem vin\u00addo a explo\u00adrar a sus\u00adten\u00adta\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde em pro\u00adces\u00adsos, tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas e mate\u00adri\u00adais. Deu uma pales\u00adtra inti\u00adtu\u00adla\u00adda \u201cDesign para Auto\u00adno\u00admia Mate\u00adri\u00adal\u201d, onde tra\u00adtou de pro\u00adces\u00adsos para cri\u00adar\u00admos os nos\u00adsos pr\u00f3\u00adpri\u00ados mate\u00adri\u00adais de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o, e de for\u00admas para depois os tra\u00adtar\u00admos, no fim do ciclo de vida dos produtos.<\/p>\n<p>Tia\u00adgo Ror\u00adke \u00e9 for\u00adma\u00addo em Design Indus\u00adtri\u00adal e, com Greg Saul, cri\u00adou o Dia\u00adtom Stu\u00addio (dedi\u00adca\u00addo a explo\u00adrar as pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde da fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o digi\u00adtal, para dar aos uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres finais um papel no pro\u00adces\u00adso de design). Falou sobre a <a href=\"http:\/\/diatom.cc\/sketchchair\">Sket\u00adch\u00adChair<\/a>, um sis\u00adte\u00adma em desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto para cri\u00adar uma fer\u00adra\u00admen\u00adta de soft\u00adware livre, open sour\u00adce, com que qual\u00adquer pes\u00adsoa pode\u00adr\u00e1 facil\u00admen\u00adte dese\u00adnhar e cons\u00adtruir mobi\u00adli\u00e1\u00adrio de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o digital.<\/p>\n<p>Vas\u00adco Por\u00adtu\u00adgal, que no \u00e2mbi\u00adto da sua tese de dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto no pro\u00adgra\u00adma <span class=\"caps\">MIT<\/span>|Portugal tem explo\u00adra\u00addo for\u00admas de alcan\u00ad\u00e7ar um desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00advel, falou sobre as ori\u00adgens e a evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o dos FabLabs, e tam\u00adb\u00e9m do pro\u00adjec\u00adto que tem em cur\u00adso \u2013 um \u201csis\u00adte\u00adma gera\u00addor-de-for\u00admas-arqui\u00adtec\u00adt\u00f3\u00adni\u00adcas para enge\u00adnha\u00adria de areia atra\u00adv\u00e9s de cimen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o indu\u00adzi\u00adda por via microbiol\u00f3gica\u201d.<\/p>\n<p>Mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es sobre as pales\u00adtras, <a href=\"http:\/\/altlab.org\/2011\/04\/06\/fabricamp-lx1-the-report\/#talks\">aqui<\/a>. E mui\u00adtas fotos, aqui:<br>\n<a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/album.php?aid=2105613&amp;id=1110988167&amp;l=874248f227\">http:\/\/www.facebook.com<\/a><br>\n<a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/tserra\/sets\/72157626300809559\/\">http:\/\/www.flickr.com<\/a><\/p>\n<p><em>Pho\u00adtos by Pau\u00adlo Rodri\u00adgues and Tia\u00adgo&nbsp;Serra<\/em><\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">EN<\/span>]<\/strong> The talks were some of the best moments of the&nbsp;event.<\/p>\n<p>Mem\u00adbers of the <a href=\"http:\/\/www.audienciazero.org\/\"><span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network<\/a> board of direc\u00adtors Ricar\u00addo Lobo, Pedro \u00c2nge\u00adlo, Tia\u00adgo Ser\u00adra, Cata\u00adri\u00adna Mota and myself tal\u00adked about the orga\u00adni\u00adza\u00adti\u00adon, the three labs, Fabri\u00adCul\u00adtu\u00adre and a few new and exci\u00adting pro\u00adjects such as the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Resi\u00addency and our par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adti\u00adon in Gui\u00adma\u00adr\u00e3es Capi\u00adtal of Culture.<\/p>\n<p>Fili\u00adpe Mar\u00adtins, who has an <span class=\"caps\">MS<\/span> in Pro\u00adduct Design in Bio\u00adpoly\u00admers and has been explo\u00adring sus\u00adtai\u00adna\u00adbi\u00adlity in pro\u00adces\u00adses, tech\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00ades and mate\u00adri\u00adals, gave a talk titled Design for Mate\u00adri\u00adal Auto\u00adnomy focu\u00adsed on pro\u00adces\u00adses to cre\u00ada\u00adte your own fabri\u00adca\u00adti\u00adon mate\u00adri\u00adals as well as dis\u00adpo\u00adse of them at the end of a pro\u00adduct\u2019s life&nbsp;cycle.<\/p>\n<p>Tia\u00adgo Ror\u00adke, who has a degree in indus\u00adtri\u00adal design and together with Greg Saul for\u00admed Dia\u00adtom Stu\u00addio (with the goal of explo\u00adring the pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adti\u00ades of digi\u00adtal fabri\u00adca\u00adti\u00adon to give end users a role in the design pro\u00adcess), tal\u00adked about <a href=\"http:\/\/diatom.cc\/sketchchair\">Sket\u00adch\u00adChair<\/a>, a work-in-pro\u00adgress sys\u00adtem to cre\u00ada\u00adte a free, open-sour\u00adce soft\u00adware tool that will allow anyo\u00adne to easily design and build their own digi\u00adtally fabri\u00adca\u00adted furniture.<\/p>\n<p>Vas\u00adco Por\u00adtu\u00adgal, who is explo\u00adring ways to achi\u00ade\u00adve sus\u00adtai\u00adna\u00adble deve\u00adlop\u00adment whi\u00adle wor\u00adking on his PhD the\u00adsis at the <span class=\"caps\">MIT<\/span>|Portugal Pro\u00adgram, tal\u00adked about the ori\u00adgins and evo\u00adlu\u00adti\u00adon of Fab Labs as well his work-in-pro\u00adgress pro\u00adject \u201carchi\u00adtec\u00adtu\u00adral-form-gene\u00adra\u00adtor sys\u00adtem to engi\u00adne\u00ader sand through micro\u00adbi\u00adally indu\u00adced cementation.\u201d<\/p>\n<p>More details about each of the talks <a href=\"http:\/\/altlab.org\/2011\/04\/06\/fabricamp-lx1-the-report\/#talks\">here<\/a>. And lots of pho\u00adtos&nbsp;here:<br>\n<a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/album.php?aid=2105613&amp;id=1110988167&amp;l=874248f227\">http:\/\/www.facebook.com<\/a><br>\n<a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/tserra\/sets\/72157626300809559\/\">http:\/\/www.flickr.com<\/a><\/p>\n<p><em>Pho\u00adtos by Pau\u00adlo Rodri\u00adgues and Tia\u00adgo&nbsp;Serra<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">PT<\/span>]<\/strong> Uma vez que se tra\u00adtou do nos\u00adso pri\u00admei\u00adro Fabri\u00adCamp, apren\u00adde\u00admos coi\u00adsas impor\u00adtan\u00adtes para melho\u00adrar os encon\u00adtros futu\u00adros. Se algum par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adte tiver pro\u00adpos\u00adtas para alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es e melho\u00adri\u00adas que nos quei\u00adra apre\u00adsen\u00adtar, pode usar a cai\u00adxa de comen\u00adt\u00e1\u00adri\u00ados aqui abai\u00adxo. O Fabri\u00adCamp Por\u00adto e o Fabri\u00adCamp Coim\u00adbra ser\u00e3o pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte os pr\u00f3\u00adxi\u00admos, mas quem n\u00e3o viver em nenhu\u00adma des\u00adtas cida\u00addes e qui\u00adser orga\u00adni\u00adzar um Fabri\u00adCamp, infor\u00adme-nos da inten\u00ad\u00e7\u00e3o, que n\u00f3s dare\u00admos toda a aju\u00adda que esti\u00adver ao nos\u00adso alcance.<\/p>\n<p>Por fim, gos\u00adta\u00adr\u00eda\u00admos de agra\u00adde\u00adcer a todos os ele\u00admen\u00adtos da gran\u00adde equi\u00adpa que aju\u00addou a p\u00f4r em p\u00e9 este even\u00adto: Os mem\u00adbros da <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network e a toda a equi\u00adpa do Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhecimento.<\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">EN<\/span>]<\/strong> Sin\u00adce this was our first Fabri\u00adCamp we also lear\u00adned some impor\u00adtant les\u00adsons on how to make futu\u00adre gathe\u00adrings bet\u00adter. If any of the par\u00adti\u00adci\u00adpants have sug\u00adges\u00adti\u00adons for chan\u00adges and impro\u00adve\u00adments, ple\u00ada\u00adse use the com\u00adments form below to tell us about your ide\u00adas. Fabri\u00adCamp Por\u00adto and Fabri\u00adCamp Coim\u00adbra will likely be next, but if you don\u2019t live in any of the\u00adse citi\u00ades and would like to host one, let us know, we will pro\u00advi\u00adde you with all the assis\u00adtan\u00adce we&nbsp;can.<\/p>\n<p>Finally, we must thank all the ele\u00adments of the gre\u00adat team that hel\u00adped put this event together: <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network mem\u00adbers and the Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhe\u00adci\u00admen\u00adto&nbsp;team.<\/p>\n<p><iframe loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/player.vimeo.com\/video\/22036807\" width=\"600\" height=\"340\" frameborder=\"0\"><\/iframe><br>\n<!--more--><\/p>\n<hr>\n<div>\n<div>\n<div>\n<h2><a name=\"talks\"><\/a><span style=\"font-size: 35px; letter-spacing: -1px; line-height: 35px;\">FabriCamp Lx1&nbsp;Talks<\/span><\/h2>\n<div>\n<p><strong><em>April 3rd 2011 | 3 de Abril de 2011 @<a title=\" Pavilh\u00e3o do Conhecimento\" href=\"http:\/\/www.pavconhecimento.pt\/home\/\" target=\"_blank\"> Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhecimento<\/a><\/em><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n<h2><strong><br>\n<span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network Team<\/strong><\/h2>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<p>Topic:<br>\n<strong><span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs<\/strong><\/p>\n<p>Abs\u00adtract:<br>\n<strong>The <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network is a col\u00adla\u00adbo\u00adra\u00adti\u00adve network of por\u00adtu\u00adgue\u00adse medialabs\/hackerspaces hos\u00adted by the Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero cul\u00adtu\u00adral asso\u00adci\u00ada\u00adti\u00adon. It is com\u00adpri\u00adsed of altLab in Lis\u00adbon, <span class=\"caps\">LCD<\/span> in Por\u00adto and xDA in Coim\u00adbra. This talk will pre\u00adsent the network, its labs, ongoing pro\u00adjects and futu\u00adre&nbsp;plans.<\/strong><\/p>\n<\/div>\n<hr>\n<p><strong>Ricar\u00addo Lobo<\/strong>: Pre\u00adsi\u00addent of the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network and co-foun\u00adder of <span class=\"caps\">LCD<\/span>. Back\u00adground on poli\u00adti\u00adcal phi\u00adlo\u00adsophy and poli\u00adti\u00adcal sci\u00aden\u00adce. Pre\u00adsen\u00adtly studying Digi\u00adtal Art at Uni\u00adver\u00adsity of&nbsp;Minho.<\/p>\n<p><strong>Cata\u00adri\u00adna Mota<\/strong>: cofoun\u00adder of altLab and of openMaterials.org, board mem\u00adber of the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network, PhD can\u00addi\u00adda\u00adte at <span class=\"caps\">FCSH-UNL<\/span> (with a scho\u00adlarship from <span class=\"caps\">FCT-MCTES<\/span> under the UTAustin|Portugal pro\u00adto\u00adcol), and visi\u00adting scho\u00adlar at <span class=\"caps\">ITP-NYU<\/span>.<\/p>\n<p><strong>Mau\u00adr\u00ed\u00adcio Mar\u00adtins<\/strong>: chair of altLab, mem\u00adber of the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network board of direc\u00adtors. Has a back\u00adground in elec\u00adtro\u00adnics and video pro\u00adduc\u00adti\u00adon. As a tin\u00adke\u00adrer deve\u00adlops phy\u00adsi\u00adcal com\u00adpu\u00adting and inte\u00adrac\u00adti\u00adve inter\u00adfa\u00adces projects.<\/p>\n<p><strong>Pedro \u00c2nge\u00adlo<\/strong>: inte\u00adrac\u00adti\u00adve software+hardware rese\u00adar\u00adcher at Enga\u00adge\u00adLab, Digi\u00adtal Art Master\u2019s stu\u00addent at Uni\u00adver\u00adsity of Minho, cofoun\u00adder of Blen\u00adder-PT and Por\u00adto\u00adLi\u00adnux, cofoun\u00adder and chair of <span class=\"caps\">LCD<\/span>, mem\u00adber of the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network board of directors.<\/p>\n<p><strong>Tia\u00adgo Ser\u00adra<\/strong>: cofoun\u00adder and chair of xDA, mem\u00adber of the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network board of direc\u00adtors. Entre\u00adpe\u00adneur, Engi\u00adne\u00ader and Desig\u00adner at SenseBloom.<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<hr>\n<div>\n<div>\n<div>\n<h2><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/a3.twimg.com\/profile_images\/325105923\/cat_07bw.jpg\" alt width=\"103\" height=\"103\"><br>\n<strong>Catarina Mota<\/strong><\/h2>\n<p><a href=\"http:\/\/openmaterials.org\/catarina\" target=\"_blank\">Web\u00adsi\u00adte<\/a> |&nbsp;&nbsp;<a href=\"http:\/\/twitter.com\/catlx\" target=\"_blank\">Twit\u00adter<\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<p>Topic:<br>\n<strong>Fabri\u00adCul\u00adtu\u00adre<\/strong><\/p>\n<p>Abs\u00adtract:<br>\n<strong>Over\u00advi\u00adew of the open sour\u00adce digi\u00adtal fabri\u00adca\u00adti\u00adon pano\u00adra\u00adma and intro\u00adduc\u00adti\u00adon of the Fabri\u00adCul\u00adtu\u00adre project.<\/strong><\/p>\n<\/div>\n<hr>\n<p>Cata\u00adri\u00adna Mota is cofoun\u00adder of altLab and of openMaterials.org, board mem\u00adber of the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network, PhD can\u00addi\u00adda\u00adte at <span class=\"caps\">FCSH-UNL<\/span> (with a scho\u00adlarship from <span class=\"caps\">FCT-MCTES<\/span> under the UTAustin|Portugal pro\u00adto\u00adcol), and visi\u00adting scho\u00adlar at <span class=\"caps\">ITP-NYU<\/span>.<\/p>\n<hr>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<h2><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/a3.twimg.com\/profile_images\/1281514789\/FabriCulture_sm.gif\" alt width=\"103\" height=\"103\"><br>\n<strong>Filipe Miguel Martins<br>\n<\/strong><\/h2>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<p>Topic:<br>\n<strong>Design for Mate\u00adri\u00adal Autonomy<\/strong><\/p>\n<p>Abs\u00adtract:<br>\n<strong>Bio\u00adpoly\u00admers are now a growing family of mate\u00adri\u00adals that chan\u00adges the sour\u00adce of the mate\u00adri\u00adal, as well as other aspects of the mate\u00adri\u00adals life-cycle. As in the past times, when peo\u00adple pro\u00addu\u00adced the mate\u00adri\u00adals they nee\u00added for the objects they built, so today we can pro\u00addu\u00adce plas\u00adtics to be injec\u00adted in <span class=\"caps\">3D<\/span> prin\u00adters. Though this is still in the fields of the\u00adory, it\u2019s deve\u00adlop\u00adment would incre\u00ada\u00adse the auto\u00adnomy of the con\u00adsu\u00admer in the most part of the sta\u00adges of the design and pro\u00adduc\u00adti\u00adon pro\u00adcess, when inter-rela\u00adted with RepRap prin\u00adters and 3d model\u00adling software.<\/strong><\/p>\n<\/div>\n<hr>\n<p>I\u2019m a gra\u00addu\u00ada\u00adte in Pro\u00adduct Design by the <span class=\"caps\">FA-UTL<\/span>, with a mas\u00adter of Pro\u00adduct Design in Bio\u00adpoly\u00admers by the same uni\u00adver\u00adsity. In the last few years i\u2019ve been in tou\u00adch with sus\u00adtai\u00adna\u00adbi\u00adlity in pro\u00adces\u00adses, tech\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00ades and mate\u00adri\u00adals, as well as arts and agri\u00adcul\u00adtu\u00adre, and the way the\u00adse things influ\u00aden\u00adce our life-sty\u00adle and behaviour.<\/p>\n<hr>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<h2><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/a3.twimg.com\/profile_images\/1281514789\/FabriCulture_sm.gif\" alt width=\"103\" height=\"103\"><br>\n<strong>Vasco Portugal<\/strong><\/h2>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<p>Topic:<br>\n<strong><span class=\"caps\">ARCHITECTURAL-FORM-GENERATOR<\/span> <span class=\"caps\">SYSTEM<\/span> <span class=\"caps\">TO<\/span> <span class=\"caps\">ENGINEER<\/span> <span class=\"caps\">SAND<\/span> <span class=\"caps\">THROUGH<\/span> <span class=\"caps\">MICROBIALLY<\/span> <span class=\"caps\">INDUCED<\/span> <span class=\"caps\">CEMENTATION<\/span><br>\n<\/strong><\/p>\n<p>Abs\u00adtract:<br>\n<strong>This rese\u00adar\u00adch focu\u00adses on desig\u00adning an archi\u00adtec\u00adtu\u00adral-form-gene\u00adra\u00adtor sys\u00adtem able to deal with natu\u00adral mat\u00adter and living micro-orga\u00adnisms to pro\u00addu\u00adce archi\u00adtec\u00adtu\u00adral out\u00adco\u00admes without hur\u00adting the envi\u00adron\u00adment. In doing so, it explo\u00adres the pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adti\u00ades of <span class=\"caps\">MICP<\/span> (Micro\u00adbi\u00adally Indu\u00adced Cal\u00adci\u00adte Pre\u00adci\u00adpi\u00adta\u00adti\u00adon), whi\u00adch is a bio\u00admi\u00adne\u00adra\u00adli\u00adza\u00adti\u00adon pro\u00adcess appli\u00aded to impro\u00adve the engi\u00adne\u00ade\u00adring pro\u00adper\u00adti\u00ades of gra\u00adnu\u00adlar struc\u00adtu\u00adres like sand. <span class=\"caps\">MICP<\/span> uses popu\u00adla\u00adti\u00adons of bac\u00adte\u00adria (Bacil\u00adlus Pas\u00adteu\u00adrii) that cement sand in a growth medium amen\u00added with urea and dis\u00adsol\u00adved cal\u00adcium sour\u00adce. This method can be used to impro\u00adve soil sta\u00adbi\u00adlity, to heal con\u00adcre\u00adte cracks, to build roads and paths, to res\u00adto\u00adre monu\u00adments, or to trans\u00adform sand into sands\u00adto\u00adne to gene\u00adra\u00adte <span class=\"caps\">3D<\/span> structures.<br>\nThe archi\u00adtec\u00adtu\u00adral-form-gene\u00adra\u00adtor sys\u00adtem con\u00adsists of a robot that is able to mani\u00adpu\u00adla\u00adte sand and inject a mix\u00adtu\u00adre of bac\u00adte\u00adria, urea, cal\u00adcium chlo\u00adri\u00adde and water into it, to gene\u00adra\u00adte an archi\u00adtec\u00adtu\u00adral out\u00adco\u00adme. The robot has a spe\u00adci\u00adfic morpho\u00adlogy that allows it to move on gra\u00adnu\u00adlar grounds and to admi\u00adnis\u00adtra\u00adte the mix\u00adtu\u00adre. It is pro\u00adgram\u00admed with a script that defi\u00adnes the tra\u00adjec\u00adtory it has to fol\u00adlow to gene\u00adra\u00adte an archi\u00adtec\u00adtu\u00adral sha\u00adpe. If the script is modi\u00adfi\u00aded, the robot gene\u00adra\u00adtes a dif\u00adfe\u00adrent for\u00admal out\u00adco\u00adme. It works like a <span class=\"caps\">3D<\/span> prin\u00adter that uses bac\u00adte\u00adria ins\u00adte\u00adad of resin to bind the grains together, gene\u00adra\u00adting the struc\u00adtu\u00adre by layers. Hen\u00adce the aim of this pro\u00adject is not to design a sha\u00adpe but a set of rules and pro\u00adto\u00adcols to gene\u00adra\u00adte it, in such a way that the robot would be able to pro\u00addu\u00adce sur\u00adfa\u00adce-like out\u00adco\u00admes: paths, roads, volu\u00adme-like ones: shel\u00adters, hou\u00adses, walls, or even inject the mix\u00adtu\u00adre into pre-exis\u00adtent struc\u00adtu\u00adres to heal&nbsp;them.<br>\n<\/strong><\/p>\n<\/div>\n<hr>\n<p>Vas\u00adco Por\u00adtu\u00adgal stu\u00addi\u00aded Archi\u00adtec\u00adtu\u00adre Design at the <span class=\"caps\">FAUTL<\/span> in Lis\u00adbon and Advan\u00adced Archi\u00adtec\u00adtu\u00adre at IaaC-UPC in Bar\u00adce\u00adlo\u00adna recei\u00adving is diplo\u00adma in 2006. During his under\u00adgra\u00addu\u00ada\u00adte years in the Lis\u00adbon Archi\u00adtec\u00adtu\u00adre Uni\u00adver\u00adsity he car\u00adry out three years of stu\u00addi\u00ades in Ani\u00adma\u00adti\u00adon and Direc\u00adting in the audi\u00ado\u00advi\u00adsu\u00adal Scho\u00adol <span class=\"caps\">RESTART<\/span> and in one of the most pres\u00adti\u00adgi\u00adous Por\u00adtu\u00adgue\u00adse art Ins\u00adti\u00adtu\u00adti\u00adons, The Gul\u00adben\u00adki\u00adan Foun\u00adda\u00adti\u00adon part\u00adne\u00adring with the pres\u00adti\u00adgi\u00adous Fren\u00adch ani\u00adma\u00adti\u00adon Scho\u00adol <span class=\"caps\">SUPIMFOCOM<\/span>.<br>\nAfter gra\u00addu\u00ada\u00adting he moved to Italy whe\u00adre he wor\u00adked from 2006 to 2007 at Mas\u00adsi\u00admi\u00adli\u00ada\u00adno Fuk\u00adsas stu\u00addio in Rome desig\u00adning mul\u00adti\u00adple sca\u00adle buil\u00addings all over the world. In 2008 left to Bar\u00adce\u00adlo\u00adna col\u00adla\u00adbo\u00adra\u00adting as a fre\u00ade\u00adlan\u00adcer for a num\u00adber of archi\u00adtec\u00adtu\u00adre stu\u00addi\u00ados whi\u00adle con\u00adclu\u00adding is mas\u00adter in Self suf\u00adfi\u00adci\u00adent habi\u00adtats and Digi\u00adtal Tec\u00adto\u00adnics at IaaC. During his stu\u00addi\u00ades he grows an inte\u00adrest in soci\u00adal, cul\u00adtu\u00adral and huma\u00adni\u00adta\u00adri\u00adan design and digi\u00adtal fabri\u00adca\u00adti\u00adon. His mas\u00adter the\u00adsis focu\u00adsed on soci\u00adal hou\u00adsing for a deve\u00adlo\u00adping Roma\u00adnia through pas\u00adsi\u00adve design struc\u00adtu\u00adred accor\u00adding to a pre-set num\u00adber of rules of colo\u00adni\u00adzing&nbsp;space.<br>\nSub\u00adse\u00adquen\u00adtly in 2009 wor\u00adked for Juli\u00aden de Smedt Stu\u00addio and <span class=\"caps\">ADEPT<\/span> archi\u00adtec\u00adtu\u00adre in Cope\u00adnha\u00adgen addres\u00adsing sus\u00adtai\u00adna\u00adbi\u00adlity out\u00adco\u00admes in the lar\u00adgest part of the pro\u00adjects to pro\u00admo\u00adte sus\u00adtai\u00adna\u00adble plan\u00adning, miti\u00adga\u00adting our car\u00adbon footprint.<br>\nPre\u00adsen\u00adtly is dee\u00adply com\u00admit\u00adted to explo\u00adring how to achi\u00ade\u00adve sus\u00adtai\u00adna\u00adble deve\u00adlop\u00adment whi\u00adle wor\u00adking on his PhD the\u00adsis at <span class=\"caps\">MIT<\/span>(Massachusetts Ins\u00adti\u00adtu\u00adte of Tech\u00adno\u00adlogy) Por\u00adtu\u00adgal Pro\u00adgram \u2013 with the cus\u00adtody of Tech\u00adni\u00adcal Uni\u00adver\u00adsity of Lis\u00adbon (Ins\u00adti\u00adtu\u00adto Supe\u00adri\u00ador T\u00e9c\u00adni\u00adco, <span class=\"caps\">IST<\/span>, and Ins\u00adti\u00adtu\u00adto Supe\u00adri\u00ador de Eco\u00adno\u00admia e Ges\u00adt\u00e3o,&nbsp;<span class=\"caps\">ISEG<\/span>).<br>\nVasco\u2019s PhD rese\u00adar\u00adch is an inves\u00adti\u00adga\u00adti\u00adon of the sus\u00adtai\u00adna\u00adbi\u00adlity of slum upgra\u00adding and rese\u00adar\u00adch in sus\u00adtai\u00adna\u00adble deve\u00adlop\u00adment of infras\u00adtruc\u00adtu\u00adre in poor envi\u00adron\u00adments and par\u00adti\u00adcu\u00adlarly in deve\u00adlo\u00adping coun\u00adtri\u00ades. Pre\u00adsen\u00adtly he is tea\u00adching digi\u00adtal fabri\u00adca\u00adti\u00adon at <span class=\"caps\">IST<\/span> fab&nbsp;lab.<br>\nHis work spans many dis\u00adci\u00adpli\u00adnes, inclu\u00adding Archi\u00adtec\u00adtu\u00adre, mate\u00adri\u00adals, fabri\u00adca\u00adti\u00adon, and con\u00adver\u00adgent goods. The lin\u00adking thre\u00adad in the\u00adse pro\u00adjects is empathy for con\u00adcep\u00adtu\u00adal thin\u00adking and a pro\u00adfound care for soci\u00adal issu\u00ades, trans\u00adla\u00adting intan\u00adgi\u00adble pro\u00adjects into actu\u00adal solutions.<\/p>\n<hr>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<h2><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/a3.twimg.com\/profile_images\/1281514789\/FabriCulture_sm.gif\" alt width=\"103\" height=\"103\"><br>\n<strong>Tiago Rorke<\/strong><\/h2>\n<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<p>Topic:<br>\n<strong>Sket\u00adch\u00adChair: Open Sour\u00adce <span class=\"caps\">DIY<\/span> Furniture<\/strong><\/p>\n<p>Abs\u00adtract:<br>\n<strong>Sket\u00adch\u00adChair is a work in pro\u00adgress towards a free, open-sour\u00adce soft\u00adware tool that will allow anyo\u00adne to easily design and build their own digi\u00adtally fabri\u00adca\u00adted fur\u00adni\u00adtu\u00adre. By let\u00adting users uplo\u00adad and sha\u00adre chairs they have cre\u00ada\u00adted, could designs evol\u00adve as they are con\u00adti\u00adnu\u00adally refi\u00adned and modi\u00adfi\u00aded by a com\u00admu\u00adnity of peo\u00adple? This could, we hope, pro\u00advi\u00adde a resour\u00adce like an open-sour\u00adce Ikea sto\u00adre, fil\u00adled with cus\u00adto\u00admi\u00adsa\u00adble products.<\/strong><\/p>\n<\/div>\n<hr>\n<p>Tia\u00adgo Ror\u00adke gra\u00addu\u00ada\u00adted from the indus\u00adtri\u00adal design pro\u00adgram at Vic\u00adto\u00adria Uni\u00adver\u00adsity of Wel\u00adling\u00adton, New Zea\u00adland. Together him and his col\u00adle\u00adgue Greg Saul have for\u00admed Dia\u00adtom Stu\u00addio, with the goal of explo\u00adring the pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adti\u00ades of digi\u00adtal fabri\u00adca\u00adti\u00adon to give end users a role in the design process.<\/p>\n<hr>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[<span class=\"caps\">PT<\/span>] O Fabri\u00adCamp Lx1 foi exce\u00adlen\u00adte. Mui\u00adto obri\u00adga\u00addo a todos os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes, ora\u00addo\u00adres e ope\u00adra\u00addo\u00adres de m\u00e1qui\u00adnas, pelo dia t\u00e3o diver\u00adti\u00addo que nos pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adna\u00adram. Obri\u00adga\u00addo tam\u00adb\u00e9m ao Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhe\u00adci\u00admen\u00adto e a Ci\u00ean\u00adcia Viva, por t\u00e3o calo\u00adro\u00adso e pres\u00adt\u00e1\u00advel aco\u00adlhi\u00admen\u00adto \u2013 mais do que isto n\u00e3o pod\u00eda\u00admos&nbsp;pedir. [<span class=\"caps\">EN<\/span>] Fabri\u00adCamp Lx1 was gre\u00adat. Many thanks to \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2011\/04\/06\/fabricamp-lx1-the-report\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cFabri\u00adCamp Lx1: The Report\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1761"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1761"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1761\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5571,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1761\/revisions\/5571"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1761"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1761"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1761"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}