{"id":1836,"date":"2011-05-09T11:26:44","date_gmt":"2011-05-09T17:26:44","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=1836"},"modified":"2011-05-09T11:26:44","modified_gmt":"2011-05-09T17:26:44","slug":"az-labs-colaborative-project-development-workshop","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2011\/05\/09\/az-labs-colaborative-project-development-workshop\/","title":{"rendered":"<span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Colaborative Project Development Workshop"},"content":{"rendered":"<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">EN<\/span>]<\/strong><\/p>\n<p>Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero\u2019s <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs will be in resi\u00addency at O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo in Mon\u00adte\u00admor-o-Novo, Por\u00adtu\u00adgal, betwe\u00aden 7 and 21 Octo\u00adber 2011, to deve\u00adlop col\u00adla\u00adbo\u00adra\u00adti\u00adve and mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnary pro\u00adjects in Digi\u00adtal and Mul\u00adti\u00adme\u00addia&nbsp;Art.<\/p>\n<p>The pro\u00adjects deve\u00adlo\u00adped at this resi\u00addency will be show\u00adca\u00adsed publi\u00adcly during 2011\/2012 in seve\u00adral pla\u00adces in Por\u00adtu\u00adgal, with the first public show\u00adca\u00adse hap\u00adpe\u00adning at Mon\u00adte\u00admor-o-Novo during the week of 22 to 27 Octo\u00adber&nbsp;2011.<\/p>\n<p><strong><strong>[<span class=\"caps\">PT<\/span>]<\/strong><\/strong><\/p>\n<p>Entre 7 e 21 de Outu\u00adbro os labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados da <a title=\"AZ\" href=\"http:\/\/audienciazero.org\/\" target=\"_blank\">Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero<\/a> v\u00e3o estar em resi\u00add\u00ean\u00adcia n\u2019<a title=\"OET\" href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\/\" target=\"_blank\">O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo<\/a>, para desen\u00advol\u00adver pro\u00adjec\u00adtos cola\u00adbo\u00adra\u00adti\u00advos e mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adna\u00adres no dom\u00ed\u00adnio da arte digi\u00adtal e multim\u00e9dia.<\/p>\n<p>Des\u00adta resi\u00add\u00ean\u00adcia resul\u00adta\u00adr\u00e1 uma mos\u00adtra p\u00fabli\u00adca a apre\u00adsen\u00adtar em v\u00e1ri\u00ados pon\u00adtos do pa\u00eds, ten\u00addo a pri\u00admei\u00adra exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o lugar logo na sema\u00adna de 22 a 27 de Outu\u00adbro, em Montemor-o-Novo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/audienciazero.org\/colabprojects\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/Resid\u00eancia-Az.jpg\"><br>\n<\/a><\/p>\n<p><span style=\"font-size: 35px; letter-spacing: -1px; line-height: 35px;\"><strong> Call for projects<\/strong><\/span><\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">PT<\/span>] Abai\u00adxo<\/strong><\/p>\n<p><strong>[<span class=\"caps\">EN<\/span>]<\/strong><\/p>\n<p>Open call for pro\u00adject pro\u00adpo\u00adsals to be deve\u00adlo\u00adped during the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Resi\u00addency at O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo, Por\u00adtu\u00adgal) from 7 to 21 Octo\u00adber&nbsp;2011.<\/p>\n<p>Up to 10 pro\u00adpo\u00adsals will be selec\u00adted, with a glo\u00adbal finan\u00adcing of 25.000 euros. Pro\u00adduc\u00adti\u00adon and finan\u00adcing for the resi\u00addency is pro\u00advi\u00added by O Espa\u00ad\u00e7o do&nbsp;Tempo.<\/p>\n<h3><strong>Projects<\/strong><\/h3>\n<p>We seek pro\u00adject pro\u00adpo\u00adsals to be deve\u00adlo\u00adped during the resi\u00addency peri\u00adod. Pro\u00adjects must be com\u00adple\u00adte by the end of the resi\u00addency peri\u00adod and ready for public show\u00adca\u00adsing during the week from 22 to 27 October.Project the\u00admes are open, with the only con\u00addi\u00adti\u00adon being that they should be rela\u00adted with the cre\u00ada\u00adti\u00adve use of technology.<\/p>\n<p>Some exam\u00adple pro\u00adject are\u00adas&nbsp;are:<\/p>\n<ul>\n<li>Elec\u00adtro\u00adnics and Phy\u00adsi\u00adcal Computing<\/li>\n<li>Inte\u00adrac\u00adti\u00adve Installations<\/li>\n<li>Per\u00adfor\u00adman\u00adce<\/li>\n<li>Robo\u00adtics<\/li>\n<li>Com\u00adpu\u00adter Vision<\/li>\n<li>Data Visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00adti\u00adon<\/li>\n<\/ul>\n<p>Pro\u00adject sub\u00admis\u00adsi\u00adon is a two sta\u00adge pro\u00adcess. On the first sta\u00adge, authors should sub\u00admit their pro\u00adject des\u00adcrip\u00adti\u00adon through the pro\u00adject sub\u00admis\u00adsi\u00adon form on this web\u00adsi\u00adte until June 12. On the second sta\u00adge, pro\u00adject authors will be asked to make a public pro\u00adject pre\u00adsen\u00adta\u00adti\u00adon at the Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhe\u00adci\u00admen\u00adto in Lis\u00adbon in June 18 at 15:00.<\/p>\n<p>Selec\u00adted pro\u00adjects will be anoun\u00adced until June 25.Projects sub\u00admit\u00adted befo\u00adre the end of May will bene\u00adfit from cri\u00adti\u00adcal feed\u00adback from Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero, whi\u00adch authors may use to impro\u00adve their pro\u00adjects pre\u00adsen\u00adta\u00adti\u00adon and tech\u00adni\u00adcal description.<\/p>\n<h3><strong>Residency<\/strong><\/h3>\n<p>A total of 15 peo\u00adple will be selec\u00adted to deve\u00adlop their pro\u00adjects at the resi\u00addency, so pro\u00adject selec\u00adti\u00adon will take into account the num\u00adber of peo\u00adple nee\u00added to deve\u00adlop the pro\u00adjects. O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo will pro\u00advi\u00adde lod\u00adging, bre\u00adak\u00adfast and lun\u00adch for resi\u00addents during pro\u00adject deve\u00adlop\u00adment and public show\u00adca\u00adse periods.<\/p>\n<h3><strong>Financing<\/strong><\/h3>\n<p>Authors of selec\u00adted pro\u00adjects will recei\u00adve a fixed artist fee of 1000 euro plus a vari\u00ada\u00adble bud\u00adget for pro\u00adject deve\u00adlop\u00adment expenses.<\/p>\n<h3><strong>Technical support<\/strong><\/h3>\n<p>In the event that the authors lack the tech\u00adni\u00adcal skills nee\u00added to deve\u00adlop the selec\u00adted pro\u00adjects, Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero will issue a public call for pro\u00adject col\u00adla\u00adbo\u00adra\u00adtors to assist in pro\u00adject deve\u00adlop\u00adment.&nbsp;Addi\u00adti\u00ado\u00adnally all pro\u00adjects will recei\u00adve tech\u00adni\u00adcal sup\u00adport from Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero super\u00advi\u00adsors during the resi\u00addency period.<\/p>\n<h3><strong>Important Dates<\/strong><\/h3>\n<ul>\n<li>Onli\u00adne pro\u00adpo\u00adsal sub\u00admis\u00adsi\u00adon dea\u00addli\u00adne: June 12&nbsp;2011<\/li>\n<li>Public pro\u00adpo\u00adsal pre\u00adsen\u00adta\u00adti\u00adon: June 18 2011, Pavi\u00adl\u00e3o do Conhe\u00adci\u00admen\u00adto (Lis\u00adbon, Portugal)<\/li>\n<li>Selec\u00adted pro\u00adjects announ\u00adce\u00adment: June 25&nbsp;2011<\/li>\n<li>Resi\u00addency: Octo\u00adber 7\u201321 2011, O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo, Portugal)<\/li>\n<li>Public Show\u00adca\u00adse: Octo\u00adber 22\u201327 2011, O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo, Portugal)<\/li>\n<\/ul>\n<h3><strong><br>\n<\/strong><\/h3>\n<p><strong><strong>[<span class=\"caps\">PT<\/span>]<\/strong><br>\n<\/strong><\/p>\n<p>Cha\u00adma\u00adda para apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adpos\u00adtas de pro\u00adjec\u00adtos a desen\u00advol\u00adver duran\u00adte a Resi\u00add\u00ean\u00adcia dos Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados <span class=\"caps\">AZ<\/span> n\u2019O Espa\u00ad\u00e7o do Tempo(Montemor-o-Novo) no per\u00edo\u00addo entre 7 e 21 de Outu\u00adbro de&nbsp;2011.<\/p>\n<p>Ser\u00e3o selec\u00adci\u00ado\u00adna\u00addas at\u00e9 10 pro\u00adpos\u00adtas, sen\u00addo o finan\u00adci\u00ada\u00admen\u00adto glo\u00adbal de 25.000euros. A pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o e o finan\u00adci\u00ada\u00admen\u00adto da resi\u00add\u00ean\u00adcia s\u00e3o da res\u00adpon\u00adsa\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde d\u2019O Espa\u00ad\u00e7o do&nbsp;Tempo.<\/p>\n<h3><strong>Projectos<\/strong><\/h3>\n<p>Pro\u00adcu\u00adram-se pro\u00adpos\u00adtas para desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de pro\u00adjec\u00adtos duran\u00adte ope\u00adr\u00edo\u00addo de resi\u00add\u00ean\u00adcia. Os pro\u00adjec\u00adtos ter\u00e3o obri\u00adga\u00adto\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte que estar ter\u00admi\u00adna\u00addos no final da resi\u00add\u00ean\u00adcia e pron\u00adtos a ser mos\u00adtra\u00addos ao p\u00fabli\u00adco na sema\u00adna de 22 a 27 de Outubro.<\/p>\n<p>A tem\u00e1\u00adti\u00adca dos pro\u00adjec\u00adtos \u00e9 livre, e a \u00fani\u00adca con\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00adrem-se com uso cri\u00ada\u00adti\u00advo da tecnologia.<\/p>\n<p>Exem\u00adplos de \u00e1re\u00adas de projecto:<\/p>\n<ul>\n<li>Elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca e Com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o F\u00edsica<\/li>\n<li>Ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es Interactivas<\/li>\n<li>Per\u00adfor\u00adman\u00adce<\/li>\n<li>Rob\u00f3\u00adti\u00adca<\/li>\n<li>Vis\u00e3o por Computador<\/li>\n<li>Visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de&nbsp;Dados<\/li>\n<\/ul>\n<p>O pro\u00adces\u00adso de apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adjec\u00adtos tem duas eta\u00adpas. A pri\u00admei\u00adra, at\u00e9 dia 12 de Junho, con\u00adsis\u00adte no envio por for\u00admu\u00adl\u00e1\u00adrio pr\u00f3\u00adprio do pro\u00adjec\u00adto a ser desen\u00advol\u00advi\u00addo. A segun\u00adda eta\u00adpa ser\u00e1 uma apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca no Pavi\u00adlh\u00e3o do Conhe\u00adci\u00admen\u00adto, dia 18 de Junho, \u00e0s&nbsp;15h00.<\/p>\n<p>Os pro\u00adjec\u00adtos ser\u00e3o selec\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos at\u00e9 dia 25 de Junho. Os pro\u00adjec\u00adtos apre\u00adsen\u00adta\u00addos at\u00e9 final de Maio bene\u00adfi\u00adci\u00ada\u00adr\u00e3o de um feed\u00adback cr\u00ed\u00adti\u00adco por par\u00adte da Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero, que os cri\u00ada\u00addo\u00adres pode\u00adr\u00e3o apro\u00advei\u00adtar para aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adar a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do con\u00adcei\u00adto do pro\u00adjec\u00adto, assim como a sua com\u00adpo\u00adnen\u00adte t\u00e9cnica.<\/p>\n<h3><strong>Resid\u00eancia<\/strong><\/h3>\n<p>A resi\u00add\u00ean\u00adcia tem um limi\u00adte de 15 pes\u00adso\u00adas, estan\u00addo a esco\u00adlha dos pro\u00adjec\u00adtos tam\u00adb\u00e9m con\u00addi\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda \u00e0 quan\u00adti\u00adda\u00adde de pes\u00adso\u00adas neces\u00ads\u00e1\u00adria para desen\u00advol\u00adver o pro\u00adjec\u00adto em cau\u00adsa. O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo asse\u00adgu\u00adra alo\u00adja\u00admen\u00adto, peque\u00adno-almo\u00ad\u00e7o e almo\u00ad\u00e7o duran\u00adte o per\u00edo\u00addo de resi\u00add\u00ean\u00adcia e exposi\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<h3><strong>Financiamento<\/strong><\/h3>\n<p>Os pro\u00adjec\u00adtos esco\u00adlhi\u00addos para desen\u00advol\u00adver na resi\u00add\u00ean\u00adcia ser\u00e3o apoi\u00ada\u00addos\u00adcom um cachet de 1000 euros atri\u00adbu\u00ed\u00addo ao cri\u00ada\u00addor, mais um valor vari\u00e1\u00advel para equi\u00adpa\u00admen\u00adto con\u00adfor\u00adme as res\u00adpec\u00adti\u00advas necessidades.<\/p>\n<h3><strong>Apoio T\u00e9cnico<\/strong><\/h3>\n<p>Na even\u00adtu\u00ada\u00adli\u00adda\u00adde de haver fal\u00adta de conhe\u00adci\u00admen\u00adto t\u00e9c\u00adni\u00adco para cum\u00adprir par\u00adte do pro\u00adjec\u00adto pro\u00adpos\u00adto, a Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero far\u00e1 um ape\u00adlo a cola\u00adbo\u00adra\u00addo\u00adres exter\u00adnos que pos\u00adsam cri\u00adar as con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00adas ao seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto. Al\u00e9m dis\u00adso, todos os pro\u00adjec\u00adtos con\u00adta\u00adr\u00e3o com a aju\u00adda dos moni\u00adto\u00adres da Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero duran\u00adte o per\u00edo\u00addo de resid\u00eancia..<\/p>\n<h3><strong>Datas importantes<\/strong><\/h3>\n<ul>\n<li>Dea\u00addli\u00adne Sub\u00admis\u00ads\u00e3o Pro\u00adpos\u00adtas: 12 Junho&nbsp;2011<\/li>\n<li>Apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o Pro\u00adpos\u00adtas: 18 Junho 2011, Lisboa<\/li>\n<li>Noti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos pro\u00adjec\u00adtos sele\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos: 25 Junho&nbsp;2011<\/li>\n<li>Resi\u00add\u00ean\u00adcia: 7\u201321 Outu\u00adbro 2011, Mon\u00adte\u00admor-o-Novo (Espa\u00ad\u00e7o do&nbsp;Tempo)<\/li>\n<li>Pri\u00admei\u00adra Exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o: 22\u201327 Outu\u00adbro, Mon\u00adte\u00admor-o-Novo (Espa\u00ad\u00e7o do&nbsp;Tempo)<\/li>\n<\/ul>\n<h3><strong><br>\n<\/strong><\/h3>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; [<span class=\"caps\">EN<\/span>] Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero\u2019s <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs will be in resi\u00addency at O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo in Mon\u00ad\u00adte\u00ad\u00admor-o-Novo, Por\u00adtu\u00adgal, betwe\u00aden 7 and 21 Octo\u00adber 2011, to deve\u00adlop col\u00adla\u00adbo\u00adra\u00adti\u00adve and mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnary pro\u00adjects in Digi\u00adtal and Mul\u00adti\u00adme\u00addia&nbsp;Art. The pro\u00adjects deve\u00adlo\u00adped at this resi\u00addency will be show\u00adca\u00adsed publi\u00adcly during 2011\/2012 in seve\u00adral pla\u00adces in Por\u00adtu\u00adgal, with the first public \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2011\/05\/09\/az-labs-colaborative-project-development-workshop\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201c<span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Cola\u00adbo\u00adra\u00adti\u00adve Pro\u00adject Deve\u00adlop\u00adment Workshop\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[19,101,121],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1836"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1836"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1836\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1836"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1836"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1836"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}