{"id":2272,"date":"2011-08-01T16:14:44","date_gmt":"2011-08-01T22:14:44","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=2272"},"modified":"2011-08-01T16:14:44","modified_gmt":"2011-08-01T22:14:44","slug":"altlab-goes-on-vacation-p","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2011\/08\/01\/altlab-goes-on-vacation-p\/","title":{"rendered":"altLab goes on vacation :P"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/Img014.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-907\" title=\"summer day at meco\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/Img014-300x240.jpg\" alt width=\"300\" height=\"240\" srcset=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/Img014-300x240.jpg 300w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/Img014-768x614.jpg 768w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/Img014-1024x819.jpg 1024w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/Img014-1200x960.jpg 1200w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/Img014.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 300px) 85vw, 300px\"><\/a><\/p>\n<p>Sin\u00adce it\u2019s really hot and most of our mem\u00adbers are hea\u00added towards the bea\u00adch for some well deser\u00adved vaca\u00adti\u00adons,<strong> we won\u2019t be hol\u00adding our Tues\u00adday night public ses\u00adsi\u00adons until August, 15.<br>\n<\/strong>Have a gre\u00adat sum\u00admer and see you at the next mee\u00adting on August, 16&nbsp;\ud83d\ude42<strong><br>\n<\/strong><\/p>\n<p>Caros ami\u00adgos:<strong> o altLab encon\u00adtra-se encer\u00adra\u00addo at\u00e9 15 de Agos\u00adto<\/strong> para des\u00adcan\u00adso do pessoal.<br>\nTenham todos um \u00f3pti\u00admo ver\u00e3o, e at\u00e9 a&nbsp;pr\u00f3\u00adxi\u00adma ses\u00ads\u00e3o Ter\u00ad\u00e7a-Fei\u00adra 16 de Agosto&nbsp;\ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sin\u00adce it\u2019s really hot and most of our mem\u00adbers are hea\u00added towards the bea\u00adch for some well deser\u00adved vaca\u00adti\u00adons, we won\u2019t be hol\u00adding our Tues\u00adday night public ses\u00adsi\u00adons until August, 15. Have a gre\u00adat sum\u00admer and see you at the next mee\u00adting on August, 16&nbsp;\ud83d\ude42 Caros ami\u00adgos: o altLab encon\u00ad\u00adtra-se encer\u00adra\u00addo at\u00e9 15 de Agos\u00adto \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2011\/08\/01\/altlab-goes-on-vacation-p\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201caltLab goes on vaca\u00adti\u00adon :P\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2272"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2272"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2272\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2272"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2272"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2272"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}