{"id":2458,"date":"2011-10-04T06:04:26","date_gmt":"2011-10-04T12:04:26","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=2458"},"modified":"2011-10-04T06:04:26","modified_gmt":"2011-10-04T12:04:26","slug":"2458","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2011\/10\/04\/2458\/","title":{"rendered":"Um novo Laborat\u00f3rio da <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network&nbsp;;)"},"content":{"rendered":"<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/index.php?cat=16&amp;item=11441&amp;pos=8\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-2459\" title=\"LCD GUIMAR\u00c3ES\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Capture.jpg\" alt width=\"611\" height=\"457\"><\/a>&nbsp;<img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/images\/blank.gif\" alt width=\"1\" height=\"20\" border=\"0\"><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/index.php?cat=16&amp;item=11441&amp;pos=8\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #000000; font-family: 'Lucida Sans Unicode';\">Gui\u00adma\u00adr\u00e3es 2012 inau\u00adgu\u00adra Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Digital<br>\n<\/span><\/a> <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/images\/blank.gif\" alt width=\"1\" height=\"20\" border=\"0\"><br>\nO pro\u00adjec\u00adto Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Digi\u00adtal (<span class=\"caps\">LCD<\/span>), inse\u00adri\u00addo na pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de Gui\u00adma\u00adr\u00e3es 2012 Capi\u00adtal Euro\u00adpeia da Cul\u00adtu\u00adra, \u00e9 inau\u00adgu\u00adra\u00addo no dia 4 de Outu\u00adbro, \u00e0s 21h30, no Cen\u00adtro para os Assun\u00adtos da Arte e Arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra (<span class=\"caps\">CAAA<\/span>). Tra\u00adta-se de um espa\u00ad\u00e7o aber\u00adto de cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, cola\u00adbo\u00adra\u00adti\u00advo e mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnar, no dom\u00ed\u00adnio das artes digi\u00adtais e mul\u00adti\u00adm\u00e9\u00addia. O <span class=\"caps\">LCD<\/span> est\u00e1 divi\u00addi\u00addo em qua\u00adtro gran\u00addes moda\u00adli\u00adda\u00addes: labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados, workshops, sprints e encontros\/mostras de pro\u00adjec\u00adtos. O objec\u00adti\u00advo \u00e9 pro\u00admo\u00adver o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de acti\u00advi\u00adda\u00addes de cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o, ensi\u00adno e inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o na inter\u00adsec\u00ad\u00e7\u00e3o entre arte, ci\u00ean\u00adcia e tec\u00adno\u00adlo\u00adgia, atra\u00adv\u00e9s da for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de equi\u00adpas mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adna\u00adres que re\u00fa\u00adnam artis\u00adtas, inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres, pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres, cien\u00adtis\u00adtas e curi\u00ado\u00adsos, num colec\u00adti\u00advo din\u00e2\u00admi\u00adco de criadores.<\/p>\n<p><span class=\"Apple-style-span\" style=\"color: #000000; font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 11px; line-height: normal; background-color: #efefef;\"><a style=\"color: #ed1e24; text-decoration: underline;\" href=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/\" target=\"_blank\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" style=\"border-style: initial; border-color: initial;\" src=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/images\/pt\/newsletter\/logotipo_template_mensal.gif\" alt width=\"341\" height=\"53\" border=\"0\"><\/a><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/index.php?cat=16&amp;item=11441&amp;pos=8\" target=\"_blank\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/www.guimaraes2012.pt\/images\/pt\/newsletter\/sabermais_template_mensal.gif\" alt width=\"90\" height=\"30\" border=\"0\"><br>\n<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; Gui\u00adma\u00adr\u00e3es 2012 inau\u00adgu\u00adra Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Digi\u00adtal O pro\u00adjec\u00adto Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Digi\u00adtal (<span class=\"caps\">LCD<\/span>), inse\u00adri\u00addo na pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de Gui\u00adma\u00adr\u00e3es 2012 Capi\u00adtal Euro\u00adpeia da Cul\u00adtu\u00adra, \u00e9 inau\u00adgu\u00adra\u00addo no dia 4 de Outu\u00adbro, \u00e0s 21h30, no Cen\u00adtro para os Assun\u00adtos da Arte e Arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra (<span class=\"caps\">CAAA<\/span>). Tra\u00ad\u00adta-se de um espa\u00ad\u00e7o aber\u00adto de cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2011\/10\/04\/2458\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cUm novo Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio da <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs Network&nbsp;;)\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2458"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2458"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2458\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2458"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2458"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2458"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}