{"id":2792,"date":"2011-11-28T04:08:12","date_gmt":"2011-11-28T10:08:12","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=2792"},"modified":"2016-05-02T09:28:04","modified_gmt":"2016-05-02T09:28:04","slug":"residencia-az-2012","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2011\/11\/28\/residencia-az-2012\/","title":{"rendered":"<span class=\"caps\">TANG\u00cdVEIS<\/span> \u2014 Resid\u00eancia <span class=\"caps\">AZ<\/span>&nbsp;2012"},"content":{"rendered":"<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero vai rea\u00adli\u00adzar mais uma resi\u00add\u00ean\u00adcia art\u00eds\u00adti\u00adca mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnar em <a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\/\" target=\"_blank\">O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo)<\/a>, entre os dias 14 a 22 de Janeiro.<\/p>\n<p>Nes\u00adta edi\u00ad\u00e7\u00e3o, tere\u00admos uma novi\u00adda\u00adde \ud83d\ude42 Enquan\u00adto nas edi\u00ad\u00e7\u00f5es ante\u00adri\u00ado\u00adres os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes eram con\u00advi\u00adda\u00addos a desen\u00advol\u00adver qual\u00adquer tipo de pro\u00adjec\u00adto, indi\u00advi\u00addu\u00adal ou colec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte, nas \u00e1re\u00adas de elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o f\u00edsi\u00adca, ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es inte\u00adrac\u00adti\u00advas, etc., este ano pro\u00adpo\u00admos tam\u00adb\u00e9m um objec\u00adti\u00advo comum: o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es tan\u00adg\u00ed\u00adveis, atra\u00adv\u00e9s da cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de objec\u00adtos e espa\u00ad\u00e7os inte\u00adrac\u00adti\u00advos capa\u00adzes de demons\u00adtrar que um objec\u00adto pode cau\u00adsar inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es dis\u00adtin\u00adtas em espa\u00ad\u00e7os dis\u00adtin\u00adtos. A ideia \u00e9 fazer com que cada objec\u00adto a desen\u00advol\u00adver inte\u00adra\u00adja de for\u00adma dife\u00adren\u00adci\u00ada\u00adda nos espa\u00ad\u00e7os cri\u00ada\u00addos, ou que os objec\u00adtos inte\u00adra\u00adjam entre eles pr\u00f3prios.<\/p>\n<p>Dei\u00adxa\u00admos aqui alguns exem\u00adplos de idei\u00adas a abordar.<\/p>\n<p>Ima\u00adgi\u00adne um objec\u00adto a ser leva\u00addo para deter\u00admi\u00adna\u00addo espa\u00ad\u00e7o onde est\u00e1 uma luz robo\u00adti\u00adza\u00adda. Quan\u00addo o objec\u00adto \u00e9 \u201creco\u00adnhe\u00adci\u00addo\u201d no espa\u00ad\u00e7o, a luz robo\u00adti\u00adza\u00adda pas\u00adsa a seguir a pes\u00adsoa que o car\u00adre\u00adga. Se o objec\u00adto for dado a outra pes\u00adsoa, pas\u00adsa ent\u00e3o ela a ser segui\u00adda pela&nbsp;luz.<\/p>\n<p><\/p><div id=\"gallery-1\" class=\"gallery galleryid-2792 gallery-columns-3 gallery-size-thumbnail\"><figure class=\"gallery-item\">\n\t\t\t<div class=\"gallery-icon landscape\">\n\t\t\t\t<a href=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/followspots.jpg\"><img width=\"150\" height=\"137\" src=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/followspots.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt decoding=\"async\" loading=\"lazy\"><\/a>\n\t\t\t<\/div><\/figure><figure class=\"gallery-item\">\n\t\t\t<div class=\"gallery-icon landscape\">\n\t\t\t\t<a href=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/augmentedhopscotch.jpg\"><img width=\"150\" height=\"134\" src=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/augmentedhopscotch.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt decoding=\"async\" loading=\"lazy\"><\/a>\n\t\t\t<\/div><\/figure><figure class=\"gallery-item\">\n\t\t\t<div class=\"gallery-icon landscape\">\n\t\t\t\t<a href=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/balloons.jpg\"><img width=\"150\" height=\"119\" src=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/balloons.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt decoding=\"async\" loading=\"lazy\"><\/a>\n\t\t\t<\/div><\/figure>\n\t\t<\/div>\n<br>\n\u00c9 pos\u00ads\u00ed\u00advel desen\u00advol\u00adver outras inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es seme\u00adlhan\u00adtes, por exemplo:\n<ul>\n<li>Ao apon\u00adtar os objec\u00adtos uns para os outros, os objec\u00adtos rea\u00adgem com som, luzes, etc.;<\/li>\n<li>Ao alte\u00adrar a sua posi\u00ad\u00e7\u00e3o no espa\u00ad\u00e7o, o objec\u00adto rea\u00adge com som, luzes, etc.;<\/li>\n<li>Ao alte\u00adrar a sua posi\u00ad\u00e7\u00e3o no espa\u00ad\u00e7o, o objec\u00adto faz com que o espa\u00ad\u00e7o rea\u00adja com pro\u00adjec\u00ad\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo, som, luzes, etc.;<\/li>\n<li>A mes\u00adma posi\u00ad\u00e7\u00e3o no espa\u00ad\u00e7o pode cau\u00adsar inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adtes com cada um dos objectos.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Podem ser desen\u00advol\u00advi\u00addas diver\u00adsas nar\u00adra\u00adti\u00advas \u2013 art\u00eds\u00adti\u00adcas, did\u00e1c\u00adti\u00adcas, de \u201cgaming\u201d, etc.<\/p>\n<p>Para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto des\u00adtes objec\u00adtos e espa\u00ad\u00e7os, pro\u00adp\u00f5em-se v\u00e1ri\u00ados tipos de tecnologias:<\/p>\n<ul>\n<li>Elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca;<\/li>\n<li>Com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o F\u00edsica;<\/li>\n<li>Ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es Interactivas;<\/li>\n<li>Rob\u00f3\u00adti\u00adca;<\/li>\n<li>Vis\u00e3o por Computador;<\/li>\n<li>Visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de&nbsp;Dados.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ser\u00e3o dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addos (<strong>a t\u00edtu\u00adlo de empr\u00e9s\u00adti\u00admo<\/strong>) com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres, Ardu\u00ed\u00adnos, sen\u00adso\u00adres e mate\u00adri\u00adal elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco, pro\u00adjec\u00adto\u00adres de v\u00eddeo, sis\u00adte\u00admas de \u00e1udio, etc. <strong>para uso exlu\u00adsi\u00advo no local da resi\u00add\u00ean\u00adcia e duran\u00adte o per\u00edo\u00addo de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto dos projectos.<\/strong><\/p>\n<p>A resi\u00add\u00ean\u00adcia \u00e9 des\u00adti\u00adna\u00adda aos actu\u00adais mem\u00adbros da rede <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs ou a quem se iden\u00adti\u00adfi\u00adque com o ojec\u00adti\u00advo pro\u00adpos\u00adto e tenha inte\u00adres\u00adse em conhe\u00adcer o tra\u00adba\u00adlho por n\u00f3s desen\u00advol\u00advi\u00addo. As vagas na resi\u00add\u00ean\u00adcia est\u00e3o limi\u00adta\u00addas a&nbsp;15.<\/p>\n<p>Todos os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes des\u00adfru\u00adtam de alo\u00adja\u00admen\u00adto, peque\u00adno almo\u00ad\u00e7o e almo\u00ad\u00e7o duran\u00adte o per\u00edo\u00addo da resid\u00eancia.<\/p>\n<p><strong>Resi\u00add\u00ean\u00adcia <span class=\"caps\">AZ<\/span> Janei\u00adro&nbsp;2012<\/strong><\/p>\n<p>Coor\u00adde\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o: altLab \u2013 Lisbon\u2019s Hackerspace<\/p>\n<p>Datas: 14 a 22 janei\u00adro de&nbsp;2012<\/p>\n<p>Local: <a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\/\" target=\"_blank\">O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo)<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/altlab.org\" target=\"_blank\">altlab.org<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.labcd.org\" target=\"_blank\">www.labcd.org<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.xdatelier.org\" target=\"_blank\">www.xdatelier.org<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\" target=\"_blank\">www.oespacodotempo.pt<\/a><\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h4><strong>[English]<\/strong><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Betwe\u00aden 14 and 22 Janu\u00adary 2012&nbsp;O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo) in col\u00adla\u00adbo\u00adra\u00adti\u00adon with&nbsp;Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero is orga\u00adni\u00adzing another mul\u00adti-dis\u00adci\u00adpli\u00adnary artis\u00adtic residency.<\/p>\n<p>During the pre\u00advi\u00adous edi\u00adti\u00adons the resi\u00addents were invi\u00adted to deve\u00adlop any kind of pro\u00adject, col\u00adlec\u00adti\u00advely or indi\u00advi\u00addu\u00adally, in the are\u00adas of elec\u00adtro\u00adnics, phy\u00adsi\u00adcal com\u00adpu\u00adta\u00adti\u00adon, inte\u00adrac\u00adti\u00adve ins\u00adta\u00adla\u00adti\u00adon, etc.&nbsp;In this edi\u00adti\u00adon we will have a new con\u00adcept. We pro\u00adpo\u00adse to deve\u00adlop pro\u00adjects with a com\u00admon goal, tan\u00adgi\u00adble inte\u00adrac\u00adti\u00adon, through the cons\u00adtruc\u00adti\u00adon of objects and inte\u00adrac\u00adti\u00adve spa\u00adces whe\u00adre the same object can inte\u00adract in dif\u00adfe\u00adrent ways. Or objects can inte\u00adract among themselfs.<\/p>\n<p>Here are a few exam\u00adple ide\u00adas, open for&nbsp;reuse.<\/p>\n<p>Ima\u00adgi\u00adne an object being car\u00adri\u00aded to a cer\u00adtain spa\u00adce whe\u00adre the\u00adre is a robo\u00adti\u00adzed light sour\u00adce. When the object is recog\u00adni\u00adzed as ente\u00adred the spa\u00adce the robo\u00adti\u00adzed light will fol\u00adlow the per\u00adson car\u00adrying it. If the object is given to another per\u00adson, they beco\u00adme the tar\u00adget of the&nbsp;light.<\/p>\n<div id=\"gallery-2\" class=\"gallery galleryid-2792 gallery-columns-3 gallery-size-thumbnail\"><figure class=\"gallery-item\">\n\t\t\t<div class=\"gallery-icon landscape\">\n\t\t\t\t<a href=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/followspots.jpg\"><img width=\"150\" height=\"137\" src=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/followspots.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt decoding=\"async\" loading=\"lazy\"><\/a>\n\t\t\t<\/div><\/figure><figure class=\"gallery-item\">\n\t\t\t<div class=\"gallery-icon landscape\">\n\t\t\t\t<a href=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/augmentedhopscotch.jpg\"><img width=\"150\" height=\"134\" src=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/augmentedhopscotch.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt decoding=\"async\" loading=\"lazy\"><\/a>\n\t\t\t<\/div><\/figure><figure class=\"gallery-item\">\n\t\t\t<div class=\"gallery-icon landscape\">\n\t\t\t\t<a href=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/balloons.jpg\"><img width=\"150\" height=\"119\" src=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/balloons.jpg\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail\" alt decoding=\"async\" loading=\"lazy\"><\/a>\n\t\t\t<\/div><\/figure>\n\t\t<\/div>\n\n<p>It\u2019s pos\u00adsi\u00adble to deve\u00adlop other simi\u00adlar inte\u00adrac\u00adti\u00adons such&nbsp;as:<\/p>\n<ul>\n<li>Poin\u00adting objects to one another, they react with sound, lights, etc<\/li>\n<li>Chan\u00adging an object posi\u00adti\u00adon in spa\u00adce, the object reacts with sound, lights, etc.<\/li>\n<li>Chan\u00adging the object posi\u00adti\u00adon in spa\u00adce, the object makes the spa\u00adce react with video pro\u00adjec\u00adti\u00adons, sound, lights, etc.<\/li>\n<li>Same posi\u00adti\u00adon in spa\u00adce can &nbsp;cau\u00adse dif\u00adfe\u00adrent inte\u00adrac\u00adti\u00adons with dif\u00adfe\u00adrent obejcts.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Dif\u00adfe\u00adrent nar\u00adra\u00adti\u00adves can be deve\u00adlo\u00adped \u2014 artis\u00adtic, edu\u00adca\u00adti\u00ado\u00adnal, gaming, etc.<\/p>\n<p>For the deve\u00adlopm\u00adnet of the\u00adse objects and spa\u00adces, seve\u00adral tech\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00ades are proposed.<\/p>\n<ul>\n<li>Elec\u00adtro\u00adnics<\/li>\n<li>Phy\u00adsi\u00adcal Computation<\/li>\n<li>Inte\u00adrac\u00adti\u00adve Installations<\/li>\n<li>Robo\u00adtics<\/li>\n<li>Com\u00adpu\u00adter Vision<\/li>\n<li>Data Visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00adti\u00adon<\/li>\n<\/ul>\n<p>The resi\u00addency is open to cur\u00adrent mem\u00adbers of the <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs network or anyo\u00adne who iden\u00adti\u00adfi\u00ades with the pro\u00adpo\u00adsed objec\u00adti\u00adve.&nbsp;The resi\u00addency is limi\u00adted to 15 atten\u00adders&nbsp;only.<\/p>\n<p>All par\u00adti\u00adci\u00adpants have free lod\u00adging, bre\u00adak\u00adfast and lun\u00adch during the resi\u00addency period.<\/p>\n<p><strong>Resi\u00add\u00ean\u00adcia <span class=\"caps\">AZ<\/span> Janei\u00adro&nbsp;2012<\/strong><\/p>\n<p>Coor\u00addi\u00adna\u00adti\u00adon: altLab \u2013 Lisbon\u2019s Hackerspace<\/p>\n<p>When: 14 ~ 22 janu\u00adary&nbsp;2012<\/p>\n<p>Whe\u00adre: <a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\/\" target=\"_blank\">O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo)<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.altlab.org\" target=\"_blank\">www.altlab.org<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.labcd.org\" target=\"_blank\">www.labcd.org<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.xdatelier.org\" target=\"_blank\">www.xdatelier.org<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\" target=\"_blank\">www.oespacodotempo.pt<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; A Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero vai rea\u00adli\u00adzar mais uma resi\u00add\u00ean\u00adcia art\u00eds\u00adti\u00adca mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnar em O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00ad\u00adte\u00ad\u00admor-o-Novo), entre os dias 14 a 22 de Janei\u00adro. Nes\u00adta edi\u00ad\u00e7\u00e3o, tere\u00admos uma novi\u00adda\u00adde \ud83d\ude42 Enquan\u00adto nas edi\u00ad\u00e7\u00f5es ante\u00adri\u00ado\u00adres os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes eram con\u00advi\u00adda\u00addos a desen\u00advol\u00adver qual\u00adquer tipo de pro\u00adjec\u00adto, indi\u00advi\u00addu\u00adal ou colec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte, nas \u00e1re\u00adas de elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o f\u00edsi\u00adca, ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2011\/11\/28\/residencia-az-2012\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201c<span class=\"caps\">TANG\u00cdVEIS<\/span> \u2014 Resi\u00add\u00ean\u00adcia <span class=\"caps\">AZ<\/span>&nbsp;2012\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[19,21,46,51,101,121],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2792"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2792"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2792\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5529,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2792\/revisions\/5529"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2792"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2792"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2792"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}