{"id":316,"date":"2009-05-25T03:28:37","date_gmt":"2009-05-25T09:28:37","guid":{"rendered":"http:\/\/altlablx.org\/?p=316"},"modified":"2009-05-25T03:28:37","modified_gmt":"2009-05-25T09:28:37","slug":"futurartes-2009","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2009\/05\/25\/futurartes-2009\/","title":{"rendered":"Futurartes 2009"},"content":{"rendered":"<p><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"565\" height=\"274\" class=\"alignnone size-full wp-image-317\" title=\"Futurartes 2009\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/futurartes565.jpg\" alt=\"Futurartes 2009\"><br>\nDias 3 e 4 de Junho na Esco\u00adla Supe\u00adri\u00ador de Artes e Design das Cal\u00addas da Rai\u00adnha rea\u00adli\u00adza-se a pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o do <a href=\"http:\/\/www.futurartes.com\/\" target=\"_blank\">Futu\u00adrar\u00adtes<\/a> \u2014 encon\u00adtro de artes e mul\u00adti\u00adm\u00e9\u00addia, rea\u00adli\u00adza\u00addo na <span class=\"caps\">ESAD<\/span>. As acti\u00advi\u00adda\u00addes divi\u00addem-se em con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adci\u00adas, espec\u00adt\u00e1\u00adcu\u00adlos, workshops e ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es que pro\u00admo\u00advem o uso de novas tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas de car\u00e1c\u00adter ino\u00adva\u00addor sob as for\u00admas j\u00e1 exis\u00adten\u00adtes de expres\u00ads\u00e3o e divul\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o art\u00eds\u00adti\u00adca. Con\u00advi\u00addam-se assim todos os alu\u00adnos da <span class=\"caps\">ESAD<\/span> assim como todos os inte\u00adres\u00adsa\u00addos a com\u00adpa\u00adre\u00adcer no even\u00adto e atra\u00adv\u00e9s da sua par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adtri\u00adbuir para o suces\u00adso do pr\u00f3prio.<\/p>\n<p>Mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o em <a href=\"http:\/\/www.futurartes.com\/\" target=\"_blank\">www.futurartes.com<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dias 3 e 4 de Junho na Esco\u00adla Supe\u00adri\u00ador de Artes e Design das Cal\u00addas da Rai\u00adnha rea\u00ad\u00adli\u00ad\u00adza-se a pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o do Futu\u00adrar\u00adtes \u2014 encon\u00adtro de artes e mul\u00adti\u00adm\u00e9\u00addia, rea\u00adli\u00adza\u00addo na <span class=\"caps\">ESAD<\/span>. As acti\u00advi\u00adda\u00addes divi\u00ad\u00addem-se em con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adci\u00adas, espec\u00adt\u00e1\u00adcu\u00adlos, workshops e ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es que pro\u00admo\u00advem o uso de novas tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas de car\u00e1c\u00adter ino\u00adva\u00addor sob as for\u00admas j\u00e1 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2009\/05\/25\/futurartes-2009\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cFutu\u00adrar\u00adtes&nbsp;2009\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/316"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=316"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/316\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=316"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=316"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=316"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}