{"id":3455,"date":"2012-06-14T08:54:51","date_gmt":"2012-06-14T14:54:51","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=3455"},"modified":"2012-06-14T08:54:51","modified_gmt":"2012-06-14T14:54:51","slug":"were-supporting-cidade-preocupada-festival","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2012\/06\/14\/were-supporting-cidade-preocupada-festival\/","title":{"rendered":"We\u2019re supporting Cidade PreOcupada Festival!"},"content":{"rendered":"<h3>\u201d&nbsp;<span class=\"caps\">IV<\/span> <span class=\"caps\">EDI\u00c7\u00c3O<\/span> <span class=\"caps\">DO<\/span> <span class=\"caps\">FESTIVAL<\/span> <span class=\"caps\">CIDADE<\/span> <span class=\"caps\">PRE0CUPADA<\/span><\/h3>\n<p>Ofi\u00adci\u00adnas do Con\u00adven\u00adto | uma co-pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o com a C\u00e2ma\u00adra Muni\u00adci\u00adpal de Montemor-o-Novo<br>\nA <span class=\"caps\">IV<\/span> edi\u00ad\u00e7\u00e3o do fes\u00adti\u00adval Cida\u00adde Pre0cupada resol\u00adveu esprei\u00adtar al\u00e9m-fron\u00adtei\u00adras e tra\u00adzer at\u00e9 Mon\u00adte\u00admor-o-Novo o Chi\u00adle, a Holan\u00adda, a Espa\u00adnha, a Chi\u00adna, Cabo Ver\u00adde e Jap\u00e3o. M\u00fasi\u00adca, Cine\u00adma, Con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adci\u00adas, Workshops, Resi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas Art\u00eds\u00adti\u00adcas, Expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es, Ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es e Ani\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o vol\u00adtam a recla\u00admar a cida\u00adde, inva\u00addin\u00addo con\u00adven\u00adtos, fes\u00adtas popu\u00adla\u00adres, jar\u00addins e ter\u00adrei\u00adros, mer\u00adca\u00addos e soci\u00ade\u00adda\u00addes. Espe\u00adra\u00admos por voc\u00eas na cida\u00adde criativa.<\/p>\n<p><iframe loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/3O5JiFCT2Gs\" frameborder=\"0\" width=\"640\" height=\"380\"><\/iframe><\/p>\n<p><span><span id=\"GRmark_0677904445116f6b49e2a97ff4392e07f49f2471_Artistas:0\" class=\"GRcorrect\">Artis\u00adtas<\/span><\/span><\/p>\n<p>Andr\u00e9 Sier (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Cla\u00adra Bri\u00adto (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Car\u00adlos Maza (<span class=\"caps\">CL<\/span>), Dead J (<span class=\"caps\">CH<\/span>), Dora S (<span class=\"caps\">CH<\/span>), <span class=\"caps\">DJ<\/span> Mar\u00adcel\u00adle (<span class=\"caps\">HL<\/span>), Gec\u00adko Tur\u00adner (<span class=\"caps\">ES<\/span>), Jo\u00e3o Bas\u00adtos (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Ka Keong (<span class=\"caps\">CH<\/span>), Lula\u2019s Cachu\u00adpa Psi\u00adca\u00add\u00e9\u00adli\u00adca (<span class=\"caps\">CV<\/span>), Magau (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Manu\u00adel Sil\u00adva (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Nuno Lemos (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Onishi Yasu\u00ada\u00adki (<span class=\"caps\">JP<\/span>), Peng Yun (<span class=\"caps\">CH<\/span>), Ran\u00adcho Fol\u00adcl\u00f3\u00adri\u00adco e Etno\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco Mon\u00adte\u00admo\u00adren\u00adse (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Tia\u00adgo Fr\u00f3is (<span class=\"caps\">PT<\/span>), Tia\u00adgo Perei\u00adra (<span class=\"caps\">PT<\/span>)<\/p>\n<p><span><span id=\"GRmark_4a3c878dd9b6b05bbed22d8b16a7516227e32187_Parceiros:0\" class=\"GRcorrect\">Par\u00adcei\u00adros<\/span><\/span><\/p>\n<p>A M\u00fasi\u00adca Por\u00adtu\u00adgue\u00adsa a Gos\u00adtar Dela Pr\u00f3\u00adpria, <strong>Alt_Lab<\/strong>, Asso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Cul\u00adtu\u00adral +853, Asso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo, C\u00e2ma\u00adra Muni\u00adci\u00adpal de Mon\u00adte\u00admor-o-Novo, Casa Jo\u00e3o Cida\u00adde, Casa de Hari\u00adna, Cen\u00adtro de Ci\u00ean\u00adcia Viva de Estre\u00admoz, Coo\u00adpe\u00adra\u00adti\u00adva Cul\u00adtu\u00adral <span class=\"caps\">PIA<\/span>, <span class=\"caps\">CUT<\/span> \u2013 Asso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Cul\u00adtu\u00adral, Fil\u00admes da Pra\u00ad\u00e7a, Indi\u00ade\u00adLis\u00adboa, Jun\u00adta de Fre\u00adgue\u00adsia de N.\u00aa S.\u00aa da Vila, Lines_Lab, Rede de Cida\u00adda\u00adnia de Montemor-o-Novo<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/cidadepreocupada.oficinasdoconvento.com\/\">http:\/\/<span class=\"GRspelling\">cida\u00adde\u00adpre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00adda<\/span>.<span class=\"GRspelling\">ofi\u00adci\u00adnas\u00addo\u00adcon\u00adven\u00adto<\/span>.<span class=\"GRspelling\">com<\/span>\/<\/a><\/p>\n<h3>\u201d<\/h3>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201d&nbsp;<span class=\"caps\">IV<\/span> <span class=\"caps\">EDI\u00c7\u00c3O<\/span> <span class=\"caps\">DO<\/span> <span class=\"caps\">FESTIVAL<\/span> <span class=\"caps\">CIDADE<\/span> <span class=\"caps\">PRE0CUPADA<\/span> Ofi\u00adci\u00adnas do Con\u00adven\u00adto | uma co-pro\u00ad\u00addu\u00ad\u00ad\u00e7\u00e3o com a C\u00e2ma\u00adra Muni\u00adci\u00adpal de Mon\u00adte\u00admor-o-Novo A <span class=\"caps\">IV<\/span> edi\u00ad\u00e7\u00e3o do fes\u00adti\u00adval Cida\u00adde Pre0cupada resol\u00adveu esprei\u00adtar al\u00e9m-fron\u00ad\u00adtei\u00ad\u00adras e tra\u00adzer at\u00e9 Mon\u00ad\u00adte\u00ad\u00admor-o-Novo o Chi\u00adle, a Holan\u00adda, a Espa\u00adnha, a Chi\u00adna, Cabo Ver\u00adde e Jap\u00e3o. M\u00fasi\u00adca, Cine\u00adma, Con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adci\u00adas, Workshops, Resi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas Art\u00eds\u00adti\u00adcas, Expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es, Ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es e Ani\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o vol\u00adtam \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2012\/06\/14\/were-supporting-cidade-preocupada-festival\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cWe\u2019re sup\u00adpor\u00adting Cida\u00adde Pre\u00adO\u00adcu\u00adpa\u00adda Festival!\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3455"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3455"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3455\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3455"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3455"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3455"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}