{"id":4190,"date":"2013-06-20T16:38:14","date_gmt":"2013-06-20T15:38:14","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=4190"},"modified":"2016-05-02T15:28:42","modified_gmt":"2016-05-02T15:28:42","slug":"4190","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2013\/06\/20\/4190\/","title":{"rendered":"Contraste 2013 \u2014 J\u00e1 este Domingo \u2014 Venha connosco!"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/clubej.blogspot.pt\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-4191 size-large\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/cartazTECNOLOGIACCfinal-721x1024.jpg\" alt=\"Cartaz - Apresenta\u00e7\u00e3o Altlab Benfica - A Tecnologia \u00e9 Humana\" width=\"721\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/cartazTECNOLOGIACCfinal-721x1024.jpg 721w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/cartazTECNOLOGIACCfinal-211x300.jpg 211w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/cartazTECNOLOGIACCfinal-768x1091.jpg 768w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/cartazTECNOLOGIACCfinal.jpg 1126w\" sizes=\"(max-width: 709px) 85vw, (max-width: 909px) 67vw, (max-width: 984px) 61vw, (max-width: 1362px) 45vw, 600px\"><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>O&nbsp;<b>Fes\u00adti\u00adval Cri\u00adar Con\u00adtras\u00adte 2013<\/b>, promovido\/organizado pelo&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.jf-benfica.pt\/desporto.html\">Pelou\u00adro Des\u00adpor\u00adto e Juven\u00adtu\u00adde<\/a>&nbsp;da <span class=\"caps\">JFB<\/span> e mem\u00adbros do&nbsp;<a href=\"http:\/\/clubej.blogspot.pt\/\">Clu\u00adbe J&nbsp;<\/a>ir\u00e3o apre\u00adsen\u00adtar, no dia<b>&nbsp;23 de Junho<\/b>,&nbsp;a ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00adva \u201c<b>A Tec\u00adno\u00adlo\u00adgia \u00e9 Huma\u00adna<\/b>\u201d que ir\u00e1 ser com\u00adpos\u00adta pela exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o de fil\u00admes, deba\u00adtes e demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es diversas.<\/p>\n<p>N\u00f3s esta\u00adre\u00admos l\u00e1 com demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es do nos\u00adso know-how e workshops. V\u00eam tamb\u00e9m!&nbsp;\ud83d\ude42<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a title=\"Programa Festival Contrastes 2013\" href=\"http:\/\/clubej.blogspot.pt\/\" target=\"_blank\">Veja aqui o programa<\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\"><em>The&nbsp;<b>Fes\u00adti\u00adval Cri\u00adar Con\u00adtras\u00adte 2013<\/b>,&nbsp;<\/em><em>pro\u00admo\u00adted &nbsp;and orga\u00adni\u00adzed by the <em>mem\u00adbers of the&nbsp;<\/em>Depart\u00adment of Sports and Youth <span class=\"caps\">JFB<\/span> and J Club will pre\u00adsent on 23 June, the ini\u00adti\u00ada\u00adti\u00adve \u201cTech\u00adno\u00adlogy is Human\u201d whi\u00adch will be com\u00adpo\u00adsed by film scre\u00ade\u00adnings, deba\u00adtes and vari\u00adous demonstrations.<\/em><\/span><\/p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\"><em>We will be the\u00adre demons\u00adtra\u00adting our know-how and workshops. Be the\u00adre&nbsp;to!&nbsp;\ud83d\ude42<\/em><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a title=\"Programa Festival Contrastes 2013\" href=\"http:\/\/clubej.blogspot.pt\/\" target=\"_blank\"><span style=\"color: #0000ff;\"><em><span style=\"color: #0000ff;\">You can check the pro\u00adgram sche\u00addu\u00adle&nbsp;here<\/span><\/em><\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; O&nbsp;Fes\u00adti\u00adval Cri\u00adar Con\u00adtras\u00adte 2013, promovido\/organizado pelo&nbsp;Pelou\u00adro Des\u00adpor\u00adto e Juven\u00adtu\u00adde&nbsp;da <span class=\"caps\">JFB<\/span> e mem\u00adbros do&nbsp;Clu\u00adbe J&nbsp;ir\u00e3o apre\u00adsen\u00adtar, no dia&nbsp;23 de Junho,&nbsp;a ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00adva \u201cA Tec\u00adno\u00adlo\u00adgia \u00e9 Huma\u00adna\u201d que ir\u00e1 ser com\u00adpos\u00adta pela exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o de fil\u00admes, deba\u00adtes e demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es diver\u00adsas. N\u00f3s esta\u00adre\u00admos l\u00e1 com demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es do nos\u00adso know-how e workshops. V\u00eam tam\u00adb\u00e9m!&nbsp;\ud83d\ude42 &nbsp; Veja aqui o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2013\/06\/20\/4190\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cCon\u00adtras\u00adte 2013 \u2014 J\u00e1 este Domin\u00adgo \u2014 Venha connosco!\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":17,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[50],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4190"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/17"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4190"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4190\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5560,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4190\/revisions\/5560"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4190"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4190"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4190"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}