{"id":4657,"date":"2013-12-04T02:23:12","date_gmt":"2013-12-04T02:23:12","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=4657"},"modified":"2013-12-04T02:23:12","modified_gmt":"2013-12-04T02:23:12","slug":"encontro-az-call","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2013\/12\/04\/encontro-az-call\/","title":{"rendered":"5\u00ba Encontro Anual de Laborat\u00f3rios Audi\u00eancia Zero \u2014 Chamada \u00e0 Proposta de Actividades"},"content":{"rendered":"<p>Des\u00adde 2009 que os labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados da <a href=\"http:\/\/audienciazero.org\">rede <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs<\/a>: <a href=\"http:\/\/altlab.org\">altLab<\/a> (Lis\u00adboa), <a href=\"http:\/\/labcd.org\"><span class=\"caps\">LCD<\/span><\/a> (Por\u00adto) e <a href=\"http:\/\/xdatelier.org\">xDA<\/a> (Coim\u00adbra), orga\u00adni\u00adzam o seu encon\u00adtro anu\u00adal em mea\u00addos de Dezem\u00adbro. Nes\u00adtes encon\u00adtros reu\u00adnem-se os mem\u00adbros dos v\u00e1ri\u00ados labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados da Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero para mos\u00adtrar o seu tra\u00adba\u00adlho e par\u00adti\u00adlhar expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de uma for\u00adma aber\u00adta e informal:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><iframe loading=\"lazy\" src=\"\/\/www.youtube.com\/embed\/8SPzaS8zF2g\" height=\"360\" width=\"480\" allowfullscreen frameborder=\"0\"><\/iframe><\/p>\n<p>(Video do pri\u00admei\u00adro Encon\u00adtro de Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados <span class=\"caps\">AZ<\/span> rea\u00adli\u00adza\u00addo em&nbsp;2009)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Com a pro\u00adli\u00adfe\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o recen\u00adte de espa\u00ad\u00e7os que ligam a cri\u00ada\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde \u00e0 tec\u00adno\u00adlo\u00adgia como hac\u00adkers\u00adpa\u00adces, maker spa\u00adces, fablabs e media labs, nota-se um inte\u00adres\u00adse gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00addo da soci\u00ade\u00adda\u00adde com o o empower\u00adment tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adco e cri\u00ada\u00adti\u00advo do indi\u00advi\u00adduo e com a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de comu\u00adni\u00adda\u00addes aut\u00f3\u00adno\u00admas de par\u00adti\u00adlha livre de conhe\u00adci\u00admen\u00adto. Tor\u00adna-se assim para n\u00f3s mui\u00adto impor\u00adtan\u00adte par\u00adti\u00adlhar com a soci\u00ade\u00adda\u00adde civil o tra\u00adba\u00adlho e a expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de cam\u00adpo adqui\u00adri\u00adda ao lon\u00adgo dos anos pelos Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero e a aber\u00adtu\u00adra da Rede atra\u00adv\u00e9s da cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de novos la\u00e7os com pes\u00adso\u00adas, espa\u00ad\u00e7os e colec\u00adti\u00advos que par\u00adti\u00adlham dos valo\u00adres da associa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Este ano o Encon\u00adtro de Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero ir\u00e1 decor\u00adrer em Lis\u00adboa, entre os dias 13 e 15 de Dezem\u00adbro de 2013, nas ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es do Espa\u00ad\u00e7o Pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo da Facul\u00adda\u00adde de Belas-Artes da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Lisboa.<\/p>\n<p>Con\u00advi\u00adda\u00admos assim todos os mem\u00adbros e ami\u00adgos da nos\u00adsa comu\u00adni\u00adda\u00adde a par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adrem nes\u00adte even\u00adto atra\u00adv\u00e9s da pro\u00adpos\u00adta de acti\u00advi\u00adda\u00addes a rea\u00adli\u00adzar duran\u00adte o encon\u00adtro. As acti\u00advi\u00adda\u00addes pro\u00adpos\u00adtas podem ser de qual\u00adquer tipo, des\u00adde que de algu\u00adma for\u00adma se ade\u00adquem aos temas da apro\u00adpri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o cri\u00ada\u00adti\u00adva da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia e da par\u00adti\u00adlha livre de conhe\u00adci\u00admen\u00adtos, como por exemplo:<\/p>\n<ul>\n<li>Talks sobre um tema \u00e0 vos\u00adsa esco\u00adlha com uma dura\u00ad\u00e7\u00e3o at\u00e9 30 minutos.<\/li>\n<li>Workshops com uma dura\u00ad\u00e7\u00e3o m\u00e1xi\u00admo de duas horas que visam que\u00adbrar o gelo e intro\u00addu\u00adzir o p\u00fabli\u00adco \u00e0s tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas do dia-a-dia dos labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados. Exem\u00adplos: impres\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">3D<\/span>, Ardui\u00adno, cir\u00adcui\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos, fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de <span class=\"caps\">PCB<\/span>, sin\u00adte\u00adse de audio, etc.<\/li>\n<li>Mesas de tra\u00adba\u00adlho tem\u00e1\u00adti\u00adcas onde os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes se reu\u00adnem e tra\u00adba\u00adlhem em pro\u00adjec\u00adtos duran\u00adte todo o even\u00adto. As mesas de tra\u00adba\u00adlho podem ser orga\u00adni\u00adza\u00addas \u00e0 vol\u00adta de pro\u00adjec\u00adtos con\u00adcre\u00adtos j\u00e1 em desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto ou de idei\u00adas aber\u00adtas \u00e0 dis\u00adcus\u00ads\u00e3o e par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o de&nbsp;todos.<\/li>\n<li>Demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es de pro\u00adjec\u00adtos desen\u00advol\u00advi\u00addos pelos participantes.<\/li>\n<li>Per\u00adfor\u00adman\u00adces, con\u00adcer\u00adtos, ses\u00ads\u00f5es de <span class=\"caps\">DJ<\/span> e&nbsp;<span class=\"caps\">VJ<\/span>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Os inte\u00adres\u00adsa\u00addos deve\u00adr\u00e3o envi\u00adar at\u00e9 ao pr\u00f3\u00adxi\u00admo dia 9 de Dezem\u00adbro uma bre\u00adve des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o da acti\u00advi\u00adda\u00adde que pre\u00adten\u00addem rea\u00adli\u00adzar, jun\u00adto com uma lis\u00adta dos recur\u00adsos neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00ados para o email <a href=\"mailto:info@altlab.org\">info@altlab.org<\/a><\/p>\n<p>Em bre\u00adve publi\u00adca\u00adre\u00admos tam\u00adb\u00e9m o pro\u00adgra\u00adma pro\u00advi\u00ads\u00f3\u00adrio do evento.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Des\u00adde 2009 que os labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados da rede <span class=\"caps\">AZ<\/span> Labs: altLab (Lis\u00adboa), <span class=\"caps\">LCD<\/span> (Por\u00adto) e xDA (Coim\u00adbra), orga\u00adni\u00adzam o seu encon\u00adtro anu\u00adal em mea\u00addos de Dezem\u00adbro. Nes\u00adtes encon\u00adtros reu\u00ad\u00adnem-se os mem\u00adbros dos v\u00e1ri\u00ados labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados da Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero para mos\u00adtrar o seu tra\u00adba\u00adlho e par\u00adti\u00adlhar expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de uma for\u00adma aber\u00adta e infor\u00admal: &nbsp; (Video do pri\u00admei\u00adro Encon\u00adtro \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2013\/12\/04\/encontro-az-call\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201c5\u00ba Encon\u00adtro Anu\u00adal de Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero \u2014 Cha\u00adma\u00adda \u00e0 Pro\u00adpos\u00adta de Actividades\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":13,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[18,25,28,48,50],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4657"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/13"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4657"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4657\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4657"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4657"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4657"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}