{"id":4676,"date":"2014-01-14T00:52:47","date_gmt":"2014-01-14T00:52:47","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=4676"},"modified":"2014-01-14T00:52:47","modified_gmt":"2014-01-14T00:52:47","slug":"global-game-jam-2014-fablab-lisboa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2014\/01\/14\/global-game-jam-2014-fablab-lisboa\/","title":{"rendered":"Global Game Jam 2014 \u2014 Fablab Lisboa"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\"><img decoding=\"async\" class=\"aligncenter  wp-image-4689\" alt=\"ggj_pt_banner\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/ggj_pt_banner.jpg\" width=\"600\"><\/p>\n<p>O <a href=\"http:\/\/globalgamejam.org\">Glo\u00adbal Game Jam<\/a> \u00e9 um even\u00adto inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal onde duran\u00adte um fim-de-sema\u00adna gru\u00adpos de pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres, desig\u00adners, artis\u00adtas visu\u00adais e m\u00fasi\u00adcos de todo o mun\u00addo, se jun\u00adtam em equi\u00adpas locais for\u00adma\u00addas espon\u00adt\u00e2\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte com o objec\u00adti\u00advo de ten\u00adtar dese\u00adnhar e desen\u00advol\u00adver um vide\u00ado\u00adjo\u00adgo em 48h.Trata-se uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia cri\u00ada\u00adti\u00adva inten\u00adsa e extre\u00adma\u00admen\u00adte enri\u00adque\u00adce\u00addo\u00adra para todos aque\u00adles inte\u00adres\u00adsa\u00addos no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de vide\u00ado\u00adjo\u00adgos, des\u00adde pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnais a estu\u00addan\u00adtes, artis\u00adtas, ou at\u00e9 meros curi\u00ado\u00adsos, e ofe\u00adre\u00adce uma opor\u00adtu\u00adni\u00adda\u00adde exce\u00adlen\u00adte para apren\u00adder, par\u00adti\u00adlhar expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas e mos\u00adtrar talen\u00adto a uma comu\u00adni\u00adda\u00adde global.<\/p>\n<p><strong>O even\u00adto ir\u00e1 rea\u00adli\u00adzar-se no <a title=\"FabLab Lisboa\" href=\"http:\/\/fablablisboa.pt\">FabLab Lis\u00adboa<\/a><\/strong> com a cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do altLab e ir\u00e1 per\u00admi\u00adtir aos par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes explo\u00adrar a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o digi\u00adtal e a com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o f\u00edsi\u00adca como novas lin\u00adgua\u00adgens cri\u00ada\u00adti\u00advas para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de&nbsp;jogos.<\/p>\n<p>O pro\u00adgra\u00adma pro\u00advi\u00ads\u00f3\u00adrio do even\u00adto \u00e9 o seguinte:<\/p>\n<p>Dia 24:<\/p>\n<p>15h: Aber\u00adtu\u00adra das por\u00adtas, recep\u00ad\u00e7\u00e3o dos participantes<br>\n17h: Apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do tema e arran\u00adque do evento<br>\n18h \u2014 20h: For\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de equi\u00adpas, brainstorming<br>\n00h: Fecho de portas<\/p>\n<p>Dia 25:<\/p>\n<p>10h: Aber\u00adtu\u00adra de portas<br>\n12h: Dea\u00addli\u00adne para regis\u00adto onli\u00adne das equipas<br>\n00h: Fecho de portas<\/p>\n<p>Dia 26:<\/p>\n<p>10h: Aber\u00adtu\u00adra de portas<br>\n15h: Pen\u00adcils&nbsp;down<br>\n15h \u2014 17h: Uplo\u00adad dos&nbsp;jogos<br>\n17h \u2014 18h: Apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o dos&nbsp;jogos<br>\n18h: Fecho de portas<\/p>\n<p>A par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o no even\u00adto \u00e9 gra\u00adtui\u00adta, mas requer pr\u00e9-ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o atra\u00adv\u00e9s do pre\u00aden\u00adchi\u00admen\u00adto do seguin\u00adte formul\u00e1rio:<\/p>\n<p>O espa\u00ad\u00e7o pode\u00adr\u00e1 aco\u00adlher um m\u00e1xi\u00admo de 30 par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes que ser\u00e3o ins\u00adcri\u00adtos por ordem de pr\u00e9-ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o, sen\u00addo dada no entan\u00adto pri\u00ado\u00adri\u00adda\u00adde aos par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes que quei\u00adram estar pre\u00adsen\u00adtes nos tr\u00eas dias do evento.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Glo\u00adbal Game Jam \u00e9 um even\u00adto inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal onde duran\u00adte um fim-de-sema\u00ad\u00adna gru\u00adpos de pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres, desig\u00adners, artis\u00adtas visu\u00adais e m\u00fasi\u00adcos de todo o mun\u00addo, se jun\u00adtam em equi\u00adpas locais for\u00adma\u00addas espon\u00adt\u00e2\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte com o objec\u00adti\u00advo de ten\u00adtar dese\u00adnhar e desen\u00advol\u00adver um vide\u00ado\u00adjo\u00adgo em 48h.Trata-se uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia cri\u00ada\u00adti\u00adva inten\u00adsa e extre\u00adma\u00admen\u00adte enri\u00adque\u00adce\u00addo\u00adra para todos aque\u00adles inte\u00adres\u00adsa\u00addos no \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2014\/01\/14\/global-game-jam-2014-fablab-lisboa\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cGlo\u00adbal Game Jam 2014 \u2014 Fablab Lisboa\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":13,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4676"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/13"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4676"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4676\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4676"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4676"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4676"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}