{"id":4828,"date":"2014-05-13T13:15:03","date_gmt":"2014-05-13T12:15:03","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=4828"},"modified":"2014-05-13T13:15:03","modified_gmt":"2014-05-13T12:15:03","slug":"workshop-aprende-a-sol%c2%addar-como-introducao-a-electronica-e-cons%c2%adtroi-o-teu-pro%c2%adprio-arduino-fbaulaltlab","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2014\/05\/13\/workshop-aprende-a-sol%c2%addar-como-introducao-a-electronica-e-cons%c2%adtroi-o-teu-pro%c2%adprio-arduino-fbaulaltlab\/","title":{"rendered":"Workshop Aprende a Sol\u00addar como Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Electr\u00f3nica e cons\u00adtr\u00f3i o teu pr\u00f3\u00adprio Arduino \u2014 <span class=\"caps\">FBAUL<\/span>\/altLab"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/altlab.org\/workshops-fbaul-altlab\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-4831\" alt=\"arduino_web\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/arduino_web.jpg\" width=\"614\" height=\"582\"><\/a><\/p>\n<p>Este \u00e9 o 1\u00ba de um con\u00adjun\u00adto de workshops rea\u00adli\u00adza\u00addos em cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com a <strong>Facul\u00adda\u00adde de Belas Artes da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Lis\u00adboa<\/strong> (<span class=\"caps\">FBAUL<\/span>)!<\/p>\n<p>Estes rea\u00adli\u00adzam-se aos S\u00e1ba\u00addos no <em>Espa\u00ad\u00e7o Pro\u00adt\u00f3\u00adtipo da <span class=\"caps\">FBAUL<\/span><\/em> (no Lar\u00adgo da Aca\u00adde\u00admia Naci\u00ado\u00adnal de Belas-Artes, ao Chiado).<\/p>\n<p>Para mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es e ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es, <strong><a title=\"Workshops FBAUL \u2014 altLab\" href=\"http:\/\/altlab.org\/workshops-fbaul-altlab\/\">cli\u00adque aqui<\/a><\/strong>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Este \u00e9 o 1\u00ba de um con\u00adjun\u00adto de workshops rea\u00adli\u00adza\u00addos em cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com a Facul\u00adda\u00adde de Belas Artes da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Lis\u00adboa (<span class=\"caps\">FBAUL<\/span>)! Estes rea\u00ad\u00adli\u00ad\u00adzam-se aos S\u00e1ba\u00addos no Espa\u00ad\u00e7o Pro\u00adt\u00f3\u00adtipo da <span class=\"caps\">FBAUL<\/span> (no Lar\u00adgo da Aca\u00adde\u00admia Naci\u00ado\u00adnal de Belas-Artes, ao Chi\u00ada\u00addo). Para mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es e ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es, cli\u00adque&nbsp;aqui.<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4828"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4828"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4828\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4828"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4828"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4828"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}