{"id":4898,"date":"2014-06-22T01:32:30","date_gmt":"2014-06-22T00:32:30","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=4898"},"modified":"2014-06-22T01:32:30","modified_gmt":"2014-06-22T00:32:30","slug":"voluntariado-maker-fair-lisboa-19-20-e-21-de-setembro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2014\/06\/22\/voluntariado-maker-fair-lisboa-19-20-e-21-de-setembro\/","title":{"rendered":"<span class=\"caps\">VOLUNTARIADO<\/span>"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/logo-mini-maker-faire-lisbon.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-4857\" alt=\"logo-mini-maker-faire-lisbon\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/logo-mini-maker-faire-lisbon.png\" width=\"283\" height=\"107\"><\/a><br>\n&nbsp;<br>\n&nbsp;<br>\n<strong>Maker Fair Lis\u00adboa \u2014 19, 20 e 21 de Setembro<\/strong><\/p>\n<p>O altLab Pre\u00adci\u00adsa de&nbsp;ti!&nbsp;\ud83d\ude42<br>\n&nbsp;<br>\n&nbsp;<br>\n&gt; Se tens gos\u00adto por apren\u00adder e partilhar,<br>\n&gt; Tem\u00adpo em Setem\u00adbro para nos vir dar uma&nbsp;m\u00e3o,<br>\n&nbsp;<br>\n&nbsp;<br>\nSejas mem\u00adbro ou n\u00e3o, que\u00adre\u00admos con\u00adtar com a tua par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o nes\u00adte evento.<br>\n&nbsp;<br>\nVem tor\u00adnar este even\u00adto ain\u00adda mai\u00ador e par\u00adti\u00adlhar con\u00adnos\u00adco uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia inesquec\u00edvel!<br>\nTemos brin\u00addes e van\u00adta\u00adgens para os volun\u00adt\u00e1\u00adri\u00ados \u2014 cli\u00adca no link abai\u00adxo e regis\u00adta o teu&nbsp;nome.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"padding-left: 60px;\"><a title=\"Formul\u00e1rio de Inscri\u00e7\u00e3o\" href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/1nMC3o3WDT5tn2YUhGieX0hb8uFczZn7nBV57tjpLFNM\/viewform?usp=send_form\" target=\"_blank\"><span class=\"caps\">MAKER<\/span> <span class=\"caps\">FAIRE<\/span> <span class=\"caps\">LX<\/span> 2014 \u2014 <span class=\"caps\">EU<\/span>&nbsp;<span class=\"caps\">VOU<\/span>!<\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; Maker Fair Lis\u00adboa \u2014 19, 20 e 21 de Setem\u00adbro O altLab Pre\u00adci\u00adsa de&nbsp;ti!&nbsp;\ud83d\ude42 &nbsp; &nbsp; &gt; Se tens gos\u00adto por apren\u00adder e par\u00adti\u00adlhar, &gt; Tem\u00adpo em Setem\u00adbro para nos vir dar uma&nbsp;m\u00e3o, &nbsp; &nbsp; Sejas mem\u00adbro ou n\u00e3o, que\u00adre\u00admos con\u00adtar com a tua par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o nes\u00adte even\u00adto. &nbsp; Vem tor\u00adnar este even\u00adto ain\u00adda \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2014\/06\/22\/voluntariado-maker-fair-lisboa-19-20-e-21-de-setembro\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201c<span class=\"caps\">VOLUNTARIADO<\/span>\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":17,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4898"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/17"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4898"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4898\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4898"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4898"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4898"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}