{"id":5145,"date":"2015-02-03T22:18:29","date_gmt":"2015-02-03T22:18:29","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5145"},"modified":"2016-05-02T15:24:25","modified_gmt":"2016-05-02T15:24:25","slug":"workshop-constroi-o-teu-cseduino","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2015\/02\/03\/workshop-constroi-o-teu-cseduino\/","title":{"rendered":"Workshop \u2014 Constr\u00f3i o teu CSEduino"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/TS@altLab-17.01.2015-CSEduinoKitDetail-Web.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-5133 size-medium\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/TS@altLab-17.01.2015-CSEduinoKitDetail-Web-300x199.jpg\" alt=\"TS@altLab-17.01.2015-CSEduinoKitDetail-Web\" width=\"300\" height=\"199\" srcset=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/TS@altLab-17.01.2015-CSEduinoKitDetail-Web-300x199.jpg 300w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/TS@altLab-17.01.2015-CSEduinoKitDetail-Web-768x509.jpg 768w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/TS@altLab-17.01.2015-CSEduinoKitDetail-Web-1024x678.jpg 1024w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/TS@altLab-17.01.2015-CSEduinoKitDetail-Web.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 85vw, 300px\"><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nos pr\u00f3\u00adxi\u00admos dias 28 de Feve\u00adrei\u00adro e 1 de Mar\u00ad\u00e7o de 2015 vai rea\u00adli\u00adzar-se a Workshop \u2014 Cons\u00adtr\u00f3i o teu <em>CSE\u00addui\u00adno<\/em>.<\/p>\n<p>O <em>CSE\u00addui\u00adno<\/em> \u00e9 uma ver\u00ads\u00e3o bara\u00adta do Ardui\u00adno cons\u00adtru\u00ed\u00adda ape\u00adnas com com\u00adpo\u00adnen\u00adtes <em><span class=\"caps\">THT<\/span> (Thru Hole Tech\u00adno\u00adlogy)<\/em> que s\u00e3o facil\u00admen\u00adte sol\u00add\u00e1\u00adveis a uma <em>Strip\u00adbo\u00adard<\/em>. Ser\u00e1 apre\u00adsen\u00adta\u00adda nes\u00adta Workshop a ver\u00ads\u00e3o 2 des\u00adta&nbsp;placa.<\/p>\n<p>Esta workshop foi dese\u00adnha\u00adda para ser aces\u00ads\u00ed\u00advel a qual\u00adquer pes\u00adsoa que dese\u00adje dar os pri\u00admei\u00adros pas\u00adsos no mun\u00addo da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca e ter logo a m\u00e3o um <em>kit<\/em> que te per\u00admi\u00adte ini\u00adci\u00adar a pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de micro\u00adcon\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres e a inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o com com\u00adpo\u00adnen\u00adtes diversos.<\/p>\n<p>A Workshop rea\u00adli\u00adza-se nas ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es do FabLab Lis\u00adboa \u2014 Rua Maria da Fon\u00adte \u2013 Mer\u00adca\u00addo do For\u00adno do Tijo\u00adlo, 1170-221 Lisboa.<\/p>\n<p>O cus\u00adto da Workshop \u00e9 de 60\u20ac e inclui todos os com\u00adpo\u00adnen\u00adtes para a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do <em>CSE\u00addui\u00adno<\/em> assim como cer\u00adca de 30 com\u00adpo\u00adnen\u00adtes adi\u00adci\u00ado\u00adnais que ser\u00e3o teus no final da <em>workshop<\/em> e que te per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e3o fazer des\u00adde logo&nbsp;as tuas experi\u00eancias.<\/p>\n<p>A agen\u00adda da Workshop \u00e9 a seguinte:<\/p>\n<p><strong>Dia 1:<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li>Intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 electr\u00f3nica;<\/li>\n<li>Mon\u00adta\u00adgem do <em>CSE\u00addui\u00adno<\/em> numa <em>bre\u00adad\u00adbo\u00adard;<\/em><\/li>\n<li>Qua\u00adtro m\u00f3du\u00adlos sim\u00adples de intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o ao <em>Ardui\u00adno.<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p><strong>Dia 2:<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li>Apren\u00adden\u00addo a soldar;<\/li>\n<li>Mon\u00adta\u00adgem do <em>CSE\u00addui\u00adno;<\/em><\/li>\n<li>Qua\u00adtro m\u00f3du\u00adlos mais com\u00adple\u00adxos que explo\u00adram os com\u00adpo\u00adnen\u00adtes que ser\u00e3o dis\u00adtri\u00adbui\u00addos no <em>kit<\/em>. Nes\u00adtes qua\u00adtro m\u00f3du\u00adlos ire\u00admos cons\u00adtruir um <em>Ohm\u00adme\u00adter<\/em>, um <em>The\u00adre\u00admin<\/em>, um gera\u00addor de c\u00f3di\u00adgo Mor\u00adse e mais algu\u00admas surpresas;<\/li>\n<li>Algu\u00admas dicas sobre onde com\u00adprar mais com\u00adpo\u00adnen\u00adtes e&nbsp;como;<\/li>\n<li>Apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o em deta\u00adlhe de um pro\u00adjec\u00adto\u00admais com\u00adple\u00adxo que usa o CSEduino.<\/li>\n<\/ul>\n<p>O hor\u00e1\u00adrio da Workshop \u00e9 das <span class=\"caps\">10H<\/span> at\u00e9 \u00e0s <span class=\"caps\">18H<\/span> com inter\u00adva\u00adlo para almo\u00e7o.<\/p>\n<p>N\u00ba M\u00e1xi\u00admo de Par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes:&nbsp;8<\/p>\n<p>\u00c9 neces\u00ads\u00e1\u00adrio tra\u00adzer um com\u00adpu\u00adta\u00addor por\u00adt\u00e1\u00adtil com Linux&nbsp;ou Win\u00addows&nbsp;com uma por\u00adta <span class=\"caps\">USB<\/span> dispon\u00edvel.<\/p>\n<p>Todas as fer\u00adra\u00admen\u00adtas para a mon\u00adta\u00adgem do <em>CSE\u00addui\u00adno<\/em> e dos m\u00f3du\u00adlos esta\u00adr\u00e3o dispon\u00edveis.<br>\nQual\u00adquer ques\u00adt\u00e3o adi\u00adci\u00ado\u00adnal pode\u00adr\u00e1 ser colo\u00adca\u00adda atra\u00adv\u00e9s de email para jpralves@gmail.com<\/p>\n<p>Cada par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adte leva\u00adr\u00e1 con\u00adsi\u00adgo um kit que lhe per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e1 cons\u00adtruir na workshop o CSE\u00addui\u00adno e todos os m\u00f3du\u00adlos. Ser\u00e1 igual\u00admen\u00adte for\u00adne\u00adci\u00addo no <em>kit<\/em> uma pla\u00adca com <em>inter\u00adfa\u00adce<\/em>&nbsp;<em><span class=\"caps\">USB<\/span><\/em> que per\u00admi\u00adte pro\u00adgra\u00admar o <em>CSE\u00addui\u00adno<\/em>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es na workshop est\u00e3o fecha\u00addas. As vagas est\u00e3o todas cheias.<\/p>\n<p>Caso quei\u00adra ins\u00adcre\u00adver-se na lis\u00adta de espe\u00adra ou ser noti\u00adfi\u00adca\u00addo quan\u00addo for pre\u00adpa\u00adra\u00adda uma nova data pode pre\u00aden\u00adcher <a href=\"http:\/\/goo.gl\/3ijEbX\" target=\"_blank\">este for\u00admu\u00adl\u00e1\u00adrio<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; Nos pr\u00f3\u00adxi\u00admos dias 28 de Feve\u00adrei\u00adro e 1 de Mar\u00ad\u00e7o de 2015 vai rea\u00ad\u00adli\u00ad\u00adzar-se a Workshop \u2014 Cons\u00adtr\u00f3i o teu CSE\u00addui\u00adno. O CSE\u00addui\u00adno \u00e9 uma ver\u00ads\u00e3o bara\u00adta do Ardui\u00adno cons\u00adtru\u00ed\u00adda ape\u00adnas com com\u00adpo\u00adnen\u00adtes <span class=\"caps\">THT<\/span> (Thru Hole Tech\u00adno\u00adlogy) que s\u00e3o facil\u00admen\u00adte sol\u00add\u00e1\u00adveis a uma Strip\u00adbo\u00adard. Ser\u00e1 apre\u00adsen\u00adta\u00adda nes\u00adta Workshop a ver\u00ads\u00e3o 2 des\u00adta&nbsp;pla\u00adca. Esta workshop \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2015\/02\/03\/workshop-constroi-o-teu-cseduino\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cWorkshop \u2014 Cons\u00adtr\u00f3i o teu CSEduino\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":5134,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[3,13],"tags":[21,23,43],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5145"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5145"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5145\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5557,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5145\/revisions\/5557"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5134"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5145"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5145"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5145"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}