{"id":5222,"date":"2015-04-20T02:00:18","date_gmt":"2015-04-20T01:00:18","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5222"},"modified":"2015-04-20T02:00:18","modified_gmt":"2015-04-20T01:00:18","slug":"festival-in-altlab-is","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2015\/04\/20\/festival-in-altlab-is\/","title":{"rendered":"Festival <span class=\"caps\">IN<\/span> Abril 2015 \u2014 We are&nbsp;in\u2026"},"content":{"rendered":"<p><img decoding=\"async\" class=\"aligncenter\" src=\"http:\/\/www.festivalin.pt\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/logo.jpg\" alt><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Caros Mas\u00adters<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>O altLab vai estar nova\u00admen\u00adte no Fes\u00adti\u00adval <span class=\"caps\">IN<\/span> na <span class=\"caps\">FIL<\/span>, que decor\u00adre j\u00e1 esta Quin\u00adta, Sex\u00adta, S\u00e1ba\u00addo e Domin\u00adgo \u2014 23\/24\/25\/26 Abril<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Este \u00e9 o Mapa dos nos\u00adsos even\u00adtos, v\u00e3o a&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.festivalin.pt\/programa\/\" target=\"_blank\">http:\/\/www.festivalin.pt\/programa\/<\/a> e ins\u00adcre\u00advam-se nos workshops para gran\u00adtir a vos\u00adsa pre\u00adsen\u00ad\u00e7a. Os workshops s\u00e3o gr\u00e1\u00adtis mas t\u00eam luga\u00adres limi\u00adta\u00addos com over\u00adbo\u00ado\u00adking por isso para al\u00e9m de te regis\u00adta\u00adres \u00e9 pre\u00adci\u00adso che\u00adgar cedo para garan\u00adti\u00adres o teu&nbsp;lugar&nbsp;\ud83d\ude42<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Quin\u00adta-Fei\u00adra,&nbsp;23<\/strong><\/p>\n<p><span class=\"caps\">14H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">15H00<\/span> <span class=\"caps\">JUNK<\/span> <span class=\"caps\">CHALLENGE<\/span> \/ <span class=\"caps\">DESAFIO<\/span> <span class=\"caps\">DA<\/span> <span class=\"caps\">TRALHA<\/span><\/p>\n<p><span class=\"caps\">16H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">17H00<\/span> <span class=\"caps\">JUNK<\/span> <span class=\"caps\">CHALLENGE<\/span> \/ <span class=\"caps\">DESAFIO<\/span> <span class=\"caps\">DA<\/span> <span class=\"caps\">TRALHA<\/span><\/p>\n<p><span class=\"caps\">18H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">19H00<\/span> <span class=\"caps\">JUNK<\/span> <span class=\"caps\">CHALLENGE<\/span> \/ <span class=\"caps\">DESAFIO<\/span> <span class=\"caps\">DA<\/span> <span class=\"caps\">TRALHA<\/span><\/p>\n<p><strong>Sex\u00adta-Fei\u00adra,&nbsp;24&nbsp;<\/strong><\/p>\n<p><span style=\"color: #808080;\"><strong><span class=\"caps\">18H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">20H00<\/span> <span class=\"caps\">GRAVURAS<\/span> <span class=\"amp\">&amp;<\/span> PCB\u2019S 101 \u2014 Workshop<\/strong><\/span><\/p>\n<p><strong>S\u00e1ba\u00addo,&nbsp;25<\/strong><\/p>\n<p><span class=\"caps\">14H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">15H00<\/span> <span class=\"caps\">JUNK<\/span> <span class=\"caps\">CHALLENGE<\/span> \/ <span class=\"caps\">DESAFIO<\/span> <span class=\"caps\">DA<\/span> <span class=\"caps\">TRALHA<\/span><\/p>\n<p><strong><span style=\"color: #808080;\"><span class=\"caps\">16H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">18H00<\/span> <span class=\"caps\">FREE<\/span> XYZ\u2019S (Fre\u00ade\u00adA\u00adxis) \u2014 Workshop<\/span><\/strong><\/p>\n<p><span class=\"caps\">18H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">19H00<\/span> <span class=\"caps\">JUNK<\/span> <span class=\"caps\">CHALLENGE<\/span> \/ <span class=\"caps\">DESAFIO<\/span> <span class=\"caps\">DA<\/span> <span class=\"caps\">TRALHA<\/span><\/p>\n<p><strong>Domin\u00adgo,&nbsp;26<\/strong><\/p>\n<p><span class=\"caps\">18H00<\/span>\uffeb<span class=\"caps\">19H00<\/span> <span class=\"caps\">JUNK<\/span> <span class=\"caps\">CHALLENGE<\/span> \/ <span class=\"caps\">DESAFIO<\/span> <span class=\"caps\">DA<\/span> <span class=\"caps\">TRALHA<\/span><\/p>\n<div id=\"Dia 23 (Quinta)\" class=\"table-row\">\n<h5><\/h5>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; Caros Mas\u00adters &nbsp; O altLab vai estar nova\u00admen\u00adte no Fes\u00adti\u00adval <span class=\"caps\">IN<\/span> na <span class=\"caps\">FIL<\/span>, que decor\u00adre j\u00e1 esta Quin\u00adta, Sex\u00adta, S\u00e1ba\u00addo e Domin\u00adgo \u2014 23\/24\/25\/26 Abril &nbsp; Este \u00e9 o Mapa dos nos\u00adsos even\u00adtos, v\u00e3o a&nbsp;http:\/\/www.festivalin.pt\/programa\/ e ins\u00ad\u00adcre\u00ad\u00advam-se nos workshops para gran\u00adtir a vos\u00adsa pre\u00adsen\u00ad\u00e7a. Os workshops s\u00e3o gr\u00e1\u00adtis mas t\u00eam luga\u00adres limi\u00adta\u00addos com over\u00adbo\u00ado\u00adking \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2015\/04\/20\/festival-in-altlab-is\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cFes\u00adti\u00adval <span class=\"caps\">IN<\/span> Abril 2015 \u2014 We are&nbsp;in\u2026\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":17,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[4,6,8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5222"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/17"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5222"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5222\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5222"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5222"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5222"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}