{"id":5352,"date":"2015-09-08T23:05:24","date_gmt":"2015-09-08T22:05:24","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5352"},"modified":"2016-11-03T23:59:40","modified_gmt":"2016-11-03T23:59:40","slug":"newsletter-no19","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2015\/09\/08\/newsletter-no19\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba19"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"http:\/\/altlab.org\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/19\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"http:\/\/altlab.org\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/19\/Newsletter19_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba19\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba19<\/figcaption><\/figure>\n<p>Esta sema\u00adna decor\u00adre a <span class=\"caps\">IFA<\/span> 2015. Tra\u00adta-se de uma das mai\u00ado\u00adres expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00addu\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos de con\u00adsu\u00admo. Nes\u00adta expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o, entre outros an\u00fan\u00adci\u00ados, a Intel apre\u00adsen\u00adtou a nova gera\u00ad\u00e7\u00e3o de Pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres com melho\u00adri\u00adas ao n\u00edvel do con\u00adsu\u00admo ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adco e dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de novos tipos de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos. A <span class=\"caps\">IBM<\/span> anun\u00adci\u00adou um cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com a <span class=\"caps\">ARM<\/span> para a expan\u00ads\u00e3o da sua pla\u00adta\u00adfor\u00adma de IoT \u2014 a <span class=\"caps\">IBM<\/span> IoT Foun\u00adda\u00adti\u00adons. Um inves\u00adti\u00adga\u00addor demons\u00adtrou que os sis\u00adte\u00admas de con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o aut\u00f3\u00adno\u00adma base\u00ada\u00addos em sen\u00adso\u00adres do tipo LiDAR est\u00e3o vul\u00adne\u00adr\u00e1\u00adveis a ata\u00adques que per\u00admi\u00adtem a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de obs\u00adt\u00e1\u00adcu\u00adlos fan\u00adtas\u00admas e com\u00adpli\u00adcar as deci\u00ads\u00f5es da con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o aut\u00f3\u00adno\u00adma dos mes\u00admos car\u00adros. Nes\u00adta News\u00adlet\u00adter ire\u00admos apre\u00adsen\u00adtar um cir\u00adcui\u00adto que per\u00admi\u00adte con\u00adcen\u00adtrar um gran\u00adde nume\u00adro de entra\u00addas usan\u00addo pou\u00adcos pinos. O pro\u00adje\u00adto de maker \u00e9 uma esta\u00ad\u00e7\u00e3o mete\u00ado\u00adro\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca liga\u00adda por Bluetooth.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"http:\/\/altlab.org\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" src=\"http:\/\/altlab.org\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/19\/jpralves.jpg\" alt=\"jpralves\"> Jo\u00e3o&nbsp;Alves<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Esta sema\u00adna decor\u00adre a <span class=\"caps\">IFA<\/span> 2015. Tra\u00ad\u00adta-se de uma das mai\u00ado\u00adres expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00addu\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos de con\u00adsu\u00admo. Nes\u00adta expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o, entre outros an\u00fan\u00adci\u00ados, a Intel apre\u00adsen\u00adtou a nova gera\u00ad\u00e7\u00e3o de Pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres com melho\u00adri\u00adas ao n\u00edvel do con\u00adsu\u00admo ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adco e dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de novos tipos de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos. A <span class=\"caps\">IBM<\/span> anun\u00adci\u00adou um cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com a <span class=\"caps\">ARM<\/span> para a expan\u00ads\u00e3o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2015\/09\/08\/newsletter-no19\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba19\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5352"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5352"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5352\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5826,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5352\/revisions\/5826"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5352"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5352"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5352"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}