{"id":5438,"date":"2016-03-17T19:27:13","date_gmt":"2016-03-17T19:27:13","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5438"},"modified":"2016-03-17T19:27:13","modified_gmt":"2016-03-17T19:27:13","slug":"arduino-day-2016","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2016\/03\/17\/arduino-day-2016\/","title":{"rendered":"Arduino Day&nbsp;2016"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/GENUINODAY_banner_720x300.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/GENUINODAY_banner_720x300.jpg\" alt=\"GENUINODAY\" width=\"720\" height=\"300\" class=\"alignnone size-full wp-image-5442\"><\/a><\/p>\n<p>Ir\u00e1 ser cele\u00adbra\u00addo no pr\u00f3\u00adxi\u00admo dia 2 de Abril o dia do Ardui\u00adno e nes\u00adse con\u00adtex\u00adto ire\u00admos par\u00adti\u00adci\u00adpar com v\u00e1ri\u00adas ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00advas dedi\u00adca\u00addas a esta tem\u00e1tica.<\/p>\n<p>Para al\u00e9m de ser um Open Day, este dia vai con\u00adtar com a rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de um Workshop inti\u00adtu\u00adla\u00adda \u201cCons\u00adtr\u00f3i o teu CSEduino\u201d.<\/p>\n<p>O <em>CSE\u00addui\u00adno<\/em> \u00e9 uma ver\u00ads\u00e3o bara\u00adta do Ardui\u00adno cons\u00adtru\u00ed\u00adda ape\u00adnas com com\u00adpo\u00adnen\u00adtes <em><span class=\"caps\">THT<\/span> (Thru Hole Tech\u00adno\u00adlogy)<\/em> que s\u00e3o facil\u00admen\u00adte sol\u00add\u00e1\u00adveis a uma <em><span class=\"caps\">PCB<\/span><\/em> dese\u00adnha\u00adda espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte para o efei\u00adto. Ser\u00e1 apre\u00adsen\u00adta\u00adda nes\u00adta Workshop a ver\u00ads\u00e3o 4 des\u00adta&nbsp;placa.<\/p>\n<p>Esta workshop foi dese\u00adnha\u00adda para ser aces\u00ads\u00ed\u00advel a qual\u00adquer pes\u00adsoa que dese\u00adje dar os pri\u00admei\u00adros pas\u00adsos no mun\u00addo da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca e ter logo a m\u00e3o um <em>kit<\/em> que te per\u00admi\u00adte ini\u00adci\u00adar a pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de micro\u00adcon\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres e a inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o com diver\u00adsos componentes.<\/p>\n<p>Mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es ser\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas duran\u00adte a pr\u00f3\u00adxi\u00adma sema\u00adna, nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte a for\u00adma de se ins\u00adcre\u00adver e demais detalhes.<\/p>\n<p>Nes\u00adte dia a Workshop CSE\u00addui\u00adno ir\u00e1 decor\u00adrer das 10:00 \u00e0s 17:00.<br>\nEm para\u00adle\u00adlo ir\u00e1 decor\u00adrer uma ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00adva que visa pro\u00admo\u00adver a des\u00adco\u00adber\u00adta e a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de Sen\u00adso\u00adres com o Arduino.<\/p>\n<p>As ati\u00advi\u00adda\u00addes ir\u00e3o decor\u00adrer no espa\u00ad\u00e7o do AltLab e no espa\u00ad\u00e7o do FabLabLX.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ir\u00e1 ser cele\u00adbra\u00addo no pr\u00f3\u00adxi\u00admo dia 2 de Abril o dia do Ardui\u00adno e nes\u00adse con\u00adtex\u00adto ire\u00admos par\u00adti\u00adci\u00adpar com v\u00e1ri\u00adas ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00advas dedi\u00adca\u00addas a esta tem\u00e1\u00adti\u00adca. Para al\u00e9m de ser um Open Day, este dia vai con\u00adtar com a rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de um Workshop inti\u00adtu\u00adla\u00adda \u201cCons\u00adtr\u00f3i o teu CSE\u00addui\u00adno\u201d. O CSE\u00addui\u00adno \u00e9 uma ver\u00ads\u00e3o bara\u00adta do Ardui\u00adno \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2016\/03\/17\/arduino-day-2016\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cArdui\u00adno Day&nbsp;2016\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[5,8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5438"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5438"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5438\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5438"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5438"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5438"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}