{"id":5506,"date":"2016-04-21T23:58:23","date_gmt":"2016-04-21T22:58:23","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5506"},"modified":"2016-11-03T23:52:58","modified_gmt":"2016-11-03T23:52:58","slug":"newsletter-no51","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2016\/04\/21\/newsletter-no51\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba51"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2016\/51\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2016\/51\/Newsletter51_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba51\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba51<\/figcaption><\/figure>\n<p>Esta sema\u00adna foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo pela Cano\u00adni\u00adcal o Ubun\u00adtu 16.04. Tra\u00adta-se de uma ver\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">LTS<\/span> o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que tem um supor\u00adte de 5 anos. Esta ver\u00ads\u00e3o entre outras coi\u00adsas tr\u00e1s o Ker\u00adnel de Linux 4.4, novas ver\u00ads\u00f5es do <span class=\"caps\">GTK<\/span> e do Qt, a ulti\u00adma ver\u00ads\u00e3o do Libre\u00adof\u00adfi\u00adce e do Fire\u00adfox. Vem ain\u00adda com um for\u00adma\u00adto de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o novo \u2014 o \u2018snap\u2019.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. Na rubri\u00adca \u201cDocu\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d apre\u00adsen\u00adta\u00admos seis livros (eBo\u00adoks) que podem ser des\u00adcar\u00adre\u00adga\u00addos livre\u00admen\u00adte e que esta sema\u00adna s\u00e3o sobre Opti\u00admi\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es de pro\u00adgra\u00admas com gera\u00ad\u00e7\u00e3o auto\u00adma\u00adti\u00adza\u00adda de c\u00f3di\u00adgo, Com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de alto desem\u00adpe\u00adnho, a filo\u00adso\u00adfia da Ci\u00ean\u00adcia dos Com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres, Docu\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o da Lin\u00adgua\u00adgem Julia, um livro sobre o Ker\u00adnel Linux e um livro sobre a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o \u00c0 pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o em ass\u00adsm\u00adbly em Micro-con\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres&nbsp;<span class=\"caps\">AVR<\/span>.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Esta sema\u00adna foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo pela Cano\u00adni\u00adcal o Ubun\u00adtu 16.04. Tra\u00ad\u00adta-se de uma ver\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">LTS<\/span> o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que tem um supor\u00adte de 5 anos. Esta ver\u00ads\u00e3o entre outras coi\u00adsas tr\u00e1s o Ker\u00adnel de Linux 4.4, novas ver\u00ads\u00f5es do <span class=\"caps\">GTK<\/span> e do Qt, a ulti\u00adma ver\u00ads\u00e3o do Libre\u00adof\u00adfi\u00adce e do Fire\u00adfox. Vem ain\u00adda com um for\u00adma\u00adto \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2016\/04\/21\/newsletter-no51\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba51\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5506"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5506"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5506\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5788,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5506\/revisions\/5788"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5506"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5506"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5506"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}