{"id":5635,"date":"2016-06-02T21:53:15","date_gmt":"2016-06-02T21:53:15","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5635"},"modified":"2016-11-03T23:52:33","modified_gmt":"2016-11-03T23:52:33","slug":"newsletterno57","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2016\/06\/02\/newsletterno57\/","title":{"rendered":"NewsletterN\u00ba57"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2016\/57\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2016\/57\/Newsletter57_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba57\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba57<\/figcaption><\/figure>\n<p>Esta sema\u00adna tive\u00admos a visi\u00adta do Pedro Are\u00adde do \u201cO Cor\u00advo\u201d que fez uma <a href=\"http:\/\/ocorvo.pt\/2016\/06\/02\/altlab-lisboa-nos-anjos-reinventa-se-o-futuro-e-faz-se-tecnologia-com-as-maos\/\">repor\u00adta\u00adgem<\/a> sobre o altLab.<\/p>\n<p>Nas not\u00ed\u00adci\u00adas, esta sema\u00adna a Sam\u00adsung apre\u00adsen\u00adtou um <span class=\"caps\">SSD<\/span> de <span class=\"caps\">512GB<\/span> fabri\u00adca\u00addo numa \u00fani\u00adca <span class=\"caps\">BGA<\/span> (ball grid array) espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte fei\u00adto para os equi\u00adpa\u00admen\u00adtos da pr\u00f3\u00adxi\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o. A <span class=\"caps\">ARM<\/span> apre\u00adsen\u00adtou o novo pro\u00adces\u00adsa\u00addor <span class=\"caps\">ARM<\/span> Cor\u00adtex-73 que melho\u00adra ain\u00adda mais o desem\u00adpe\u00adnho dos ante\u00adri\u00ado\u00adres. A Micro\u00adchip anun\u00adci\u00adou uma inter\u00adfa\u00adce gr\u00e1\u00adfi\u00adca para a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de ambi\u00aden\u00adtes gr\u00e1\u00adfi\u00adcos com os micro-con\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres <span class=\"caps\">PIC32<\/span>. Esta, desig\u00adna\u00adda por <span class=\"caps\">MPLAB<\/span>\u00ae Har\u00admony Graphics Com\u00adpo\u00adser per\u00admi\u00adte pro\u00adgra\u00admar inter\u00adfa\u00adces gr\u00e1\u00adfi\u00adcos, uti\u00adli\u00adzan\u00addo um inter\u00adfa\u00adce <span class=\"caps\">WYSIWYG<\/span> (What-You-See-is-What-You-Get).<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. Na rubri\u00adca \u201cDocu\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d apre\u00adsen\u00adta\u00admos sete livros (eBo\u00adoks) que podem ser des\u00adcar\u00adre\u00adga\u00addos livre\u00admen\u00adte e que esta sema\u00adna s\u00e3o sobre Perl para impa\u00adci\u00aden\u00adtes, Python para Bi\u00f3\u00adlo\u00adgos, Ges\u00adt\u00e3o de pro\u00adjec\u00adtos open-sour\u00adce com t\u00e9c\u00adni\u00adcas Agi\u00adle usan\u00addo o <span class=\"caps\">MS<\/span> Visu\u00adal Stu\u00addio Onli\u00adne, estra\u00adt\u00e9\u00adgi\u00adas de Cloud empre\u00adsa\u00adri\u00adal, apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca e um livro de pin\u00adtar \u201cE for Elec\u00adtro\u00adnics\u201d. Foi tam\u00adb\u00e9m publi\u00adca\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba 46 de Junho de&nbsp;2016.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Esta sema\u00adna tive\u00admos a visi\u00adta do Pedro Are\u00adde do \u201cO Cor\u00advo\u201d que fez uma repor\u00adta\u00adgem sobre o altLab. Nas not\u00ed\u00adci\u00adas, esta sema\u00adna a Sam\u00adsung apre\u00adsen\u00adtou um <span class=\"caps\">SSD<\/span> de <span class=\"caps\">512GB<\/span> fabri\u00adca\u00addo numa \u00fani\u00adca <span class=\"caps\">BGA<\/span> (ball grid array) espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte fei\u00adto para os equi\u00adpa\u00admen\u00adtos da pr\u00f3\u00adxi\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o. A <span class=\"caps\">ARM<\/span> apre\u00adsen\u00adtou o novo pro\u00adces\u00adsa\u00addor <span class=\"caps\">ARM<\/span> Cor\u00ad\u00adtex-73 que melho\u00adra ain\u00adda \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2016\/06\/02\/newsletterno57\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNewsletterN\u00ba57\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5635"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5635"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5635\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5782,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5635\/revisions\/5782"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5635"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5635"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5635"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}