{"id":5663,"date":"2016-06-28T00:53:58","date_gmt":"2016-06-28T00:53:58","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5663"},"modified":"2016-06-28T04:10:15","modified_gmt":"2016-06-28T04:10:15","slug":"maker-faire-2016-a-garra-makey-e-a-bee","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2016\/06\/28\/maker-faire-2016-a-garra-makey-e-a-bee\/","title":{"rendered":"Maker Faire 2016 \u2014 A Garra Makey e a&nbsp;Bee"},"content":{"rendered":"<p>Era uma vez uma gar\u00adra e a sua irm\u00e3, que pas\u00adsa\u00advam os dias aban\u00addo\u00adna\u00addas na casa de banho do FabLab em Lisboa.<\/p>\n<p>Um dia os cava\u00adlei\u00adro do rei\u00adno do altLab res\u00adga\u00adta\u00adram uma das irm\u00e3s e acei\u00adta\u00adram-na na sua fam\u00ed\u00adlia, arran\u00adja\u00adram-na e apren\u00adde\u00adram sobre ela, cons\u00adtru\u00ed\u00adram-lhe novos inter\u00adfa\u00adces e, com o apoio da Lin\u00addo Ser\u00advi\u00ad\u00e7o, ves\u00adti\u00adram-na, com os melho\u00adres tra\u00adjes do rei\u00adno, para a levar \u00e0 Maker Fai\u00adre&nbsp;2016.<\/p>\n<p>A Prin\u00adce\u00adsa Gar\u00adra Makey foi ado\u00adra\u00adda por cri\u00adan\u00ad\u00e7as dos 8 aos 80, que se deli\u00adci\u00ada\u00adram com os doces e pre\u00adsen\u00adtes que ela tinha para&nbsp;dar<\/p>\n<p><iframe loading=\"lazy\" width=\"840\" height=\"630\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/2iVSQh_1-Kc?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>Tal foi o bur\u00adbu\u00adri\u00adnho que os orga\u00adni\u00adza\u00addo\u00adres da Fes\u00adta, deci\u00addi\u00adram reco\u00adnhe\u00adcer por duas vezes o m\u00e9ri\u00adto da Prin\u00adce\u00adsa com duas belas fitas azuis e douradas.<\/p>\n<p>Mas a Prin\u00adce\u00adsa n\u00e3o ia s\u00f3, leva\u00adva como con\u00advi\u00adda\u00addos o Mes\u00adtre Gus\u00adta\u00advo com o seu cho\u00adco\u00adla\u00adte arte\u00adsa\u00adnal; O Cava\u00adlei\u00adro Jo\u00e3o Alves com o altLap\u00adse: Os altLab\u00adbers Jo\u00e3o Sil\u00adva e Fer\u00adnan\u00addo Car\u00adva\u00adlho com pro\u00adjec\u00adto \u201cEze\u00adqui\u00adel\u201d \u2014 sonar para os invi\u00adsu\u00adais que iden\u00adti\u00adfi\u00adca os obs\u00adt\u00e1\u00adcu\u00adlos por meio de vibra\u00ad\u00e7\u00e3o; Logo ali&nbsp;ao lado pela m\u00e3o do Luis Dinis e com a aju\u00adda do Fer\u00adnan\u00addo Car\u00adva\u00adlho, rugi\u00adam furi\u00ado\u00adsa\u00admen\u00adte os moto\u00adres, numa pis\u00adta que era ali\u00admen\u00adta\u00adda pela ener\u00adgia de quem peda\u00adla\u00adva, pis\u00adta essa, que tam\u00adb\u00e9m ela rece\u00adbeu a sua mere\u00adci\u00adda fita de m\u00e9rito.<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-5676 aligncenter\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/hackyracers_byMakerfaire-300x300.jpg\" alt=\"hackyracers_byMakerfaire\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/hackyracers_byMakerfaire-300x300.jpg 300w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/hackyracers_byMakerfaire-150x150.jpg 150w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/hackyracers_byMakerfaire-768x768.jpg 768w, https:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/hackyracers_byMakerfaire.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 300px) 85vw, 300px\"><\/p>\n<p>De todo o reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto que a equi\u00adpa pode\u00adria ter tido, para al\u00e9m das fitas de m\u00e9ri\u00adto de pro\u00adjec\u00adto e da fita de m\u00e9ri\u00adto como Hac\u00adkers\u00adpa\u00adce, o melhor e ines\u00adpe\u00adra\u00addo esta\u00adva guar\u00adda\u00addo para o fim e veio de uma Abelha\u2026<\/p>\n<p>Das&nbsp;m\u00e3os do Mes\u00adtre Fran\u00adcis\u00adco Men\u00addes, veio o mai\u00ador reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto que pode\u00adr\u00eda\u00admos rece\u00adber como colec\u00adti\u00advo, uma per\u00adfei\u00adta <a href=\"https:\/\/beeverycreative.com\/hellobeeprusa-3d-printer\/\">Pru\u00adsa Bee<\/a>&nbsp;que orgu\u00adlho\u00adsa\u00admen\u00adte toma\u00adr\u00e1 o lugar da nos\u00adsa ado\u00adra\u00adda&nbsp;<span class=\"caps\">BQ<\/span>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>E assim aca\u00adba uma his\u00adt\u00f3\u00adria que pro\u00adme\u00adte come\u00ad\u00e7ar mui\u00adtas outras\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><span class=\"caps\">AGRADECIMENTOS<\/span><\/strong><\/p>\n<p>Em nome de todo o altLab que\u00adro expres\u00adsar em Pri\u00admei\u00adro lugar o nos\u00adso agra\u00adde\u00adci\u00admen\u00adto ao Lu\u00eds Coe\u00adlho, que dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adzou ao altLab e \u00e0 sua equi\u00adpa, sem reser\u00advas e de bra\u00ad\u00e7os aber\u00adtos o aces\u00adso \u00e1s ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es&nbsp;da <a href=\"http:\/\/www.lindoservico.pt\/\">Lin\u00addo Ser\u00advi\u00ad\u00e7o<\/a> o que per\u00admi\u00adtiu ao altLab ves\u00adtir a Prin\u00adce\u00adsa do Povo. Lu\u00eds Coe\u00adlho, que segun\u00addo a equi\u00adpa que tra\u00adba\u00adlhou na Gar\u00adra Makey mere\u00adce a fita de m\u00e9ri\u00adto de Melhor Patr\u00e3o do Mun\u00addo, \ud83d\ude42 \u00e9 tam\u00adb\u00e9m um dos pou\u00adcos homens em por\u00adtu\u00adgal que se pode orgu\u00adlhar de ser res\u00adpon\u00adsa\u00advel por&nbsp;<a href=\"http:\/\/ufoportugal.blogspot.pt\/2016\/02\/ovni-cai-em-lisboa-parque-das-nacoes.html\">fazer ca\u00edr <span class=\"caps\">OVNIS<\/span><\/a> em fren\u00adte ao Vas\u00adco da Gama e <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=549mIx8aGd4\">enco\u00adlher auto\u00adm\u00f3\u00adveis<\/a>.<\/p>\n<p>Que\u00adro agra\u00adde\u00adcer \u00e0 equi\u00adpa do altLab que tor\u00adnou o pro\u00adjec\u00adto Pos\u00ads\u00ed\u00advel, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar &nbsp;ao Jo\u00e3o Sil\u00adva <span class=\"caps\">AKA<\/span> Guar\u00adda Jo\u00e3o, que pre\u00adser\u00adve\u00adran\u00adte\u00admen\u00adte par\u00adti\u00adlhou vari\u00adas noi\u00adta\u00addas a quei\u00admar dedos e neu\u00adr\u00f3\u00adni\u00ados para aju\u00addar a des\u00adcons\u00adtruir a l\u00f3gi\u00adca de con\u00adtro\u00adle da&nbsp;Garra;<\/p>\n<p>Ao Pedro Ang\u00ea\u00adlo por ter sido estru\u00adtu\u00adran\u00adte na pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do c\u00f3di\u00adgo, a par\u00adtir dos fra\u00adcos ensai\u00ados pue\u00adris que lhe dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adzei como vec\u00adto\u00adres de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o e pela aber\u00adtu\u00adra do repo\u00adsi\u00adt\u00f3\u00adrio da gar\u00adra assim como o cons\u00adtan\u00adte apoio e res\u00adpos\u00adta aos desa\u00adfi\u00ados que lhe fomos colocando.<\/p>\n<p>Ao Afon\u00adso Mura\u00adlha que desen\u00advol\u00adveu o con\u00adtro\u00adle via nun\u00adchuck da wii &nbsp;e que \u00e0 rebe\u00adlia dos pais per\u00adma\u00adne\u00adceu dedi\u00adca\u00adda\u00admen\u00adte con\u00adnos\u00adco no dia ante\u00adri\u00ador \u00e0 fei\u00adra a fina\u00adli\u00adzar as deco\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es e tes\u00adtar os con\u00adtro\u00adles da gar\u00adra (agra\u00adde\u00adci\u00admen\u00adto espe\u00adci\u00adal aos pais por terem permitido&nbsp;\ud83d\ude42<\/p>\n<p>Ao Jo\u00e3o Alves que em dete\u00adri\u00admen\u00adto do seu pro\u00adje\u00adto pes\u00adso\u00adal e do seu tem\u00adpo de fam\u00ed\u00adlia se lan\u00ad\u00e7ou ao desa\u00adfio com um con\u00adtro\u00adla\u00addor via capa\u00adce\u00adte das obras (Pro\u00adjec\u00adto que infe\u00adliz\u00admen\u00adte foi mais tei\u00admo\u00adso que n\u00f3s e n\u00e3o quis fun\u00adci\u00ado\u00adnar duran\u00adte a fei\u00adra) e que per\u00adma\u00adne\u00adceu com a equi\u00adpa da Gar\u00adra pela madru\u00adga\u00adda a fora a ulti\u00admar os perparativos.<\/p>\n<p>Ao Mes\u00adtre Cas\u00adqui\u00adnha da Lin\u00addo Ser\u00advi\u00ad\u00e7o, mar\u00adce\u00adnei\u00adro por pai\u00adx\u00e3o e Maker de cer\u00adve\u00adja, igua\u00adri\u00adas e enge\u00adnho\u00adcas, por nos ter empres\u00adta\u00addo a sua car\u00adri\u00adnha, sem a qual n\u00e3o teri\u00ada\u00admos con\u00adse\u00adgui\u00addo trans\u00adpor\u00adtar a&nbsp;Garra.<\/p>\n<p>Ao Mes\u00adtre Gui\u00adlher\u00adme da <a href=\"http:\/\/artica.cc\/\">Arti\u00adca <\/a>por ter dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addo o trans\u00adpor\u00adte para a nos\u00adsa Gar\u00adra no cami\u00adnho de vol\u00adta a&nbsp;casa.<\/p>\n<p>Ao Mes\u00adtre Gus\u00adta\u00advo ter acei\u00adte o desa\u00adfio de par\u00adti\u00adlhar con\u00adnos\u00adco o segre\u00addo do seu chocolate.<\/p>\n<p>A toda a equi\u00adpa do altLab, da Maker\u00adFai\u00adre, do FabLa\u00adbLis\u00adboa e todos os que de algum modo influ\u00aden\u00adci\u00adam ou con\u00adtri\u00adbu\u00adem para o conhe\u00adci\u00admen\u00adto&nbsp;livre\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A todos um bem haja e at\u00e9&nbsp;breve.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Vini\u00adcius Sil\u00adva \u2014&nbsp;altLabHost<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Era uma vez uma gar\u00adra e a sua irm\u00e3, que pas\u00adsa\u00advam os dias aban\u00addo\u00adna\u00addas na casa de banho do FabLab em Lis\u00adboa. Um dia os cava\u00adlei\u00adro do rei\u00adno do altLab res\u00adga\u00adta\u00adram uma das irm\u00e3s e acei\u00ad\u00adta\u00ad\u00adram-na na sua fam\u00ed\u00adlia, arran\u00ad\u00adja\u00ad\u00adram-na e apren\u00adde\u00adram sobre ela, cons\u00ad\u00adtru\u00ed\u00ad\u00adram-lhe novos inter\u00adfa\u00adces e, com o apoio da Lin\u00addo Ser\u00advi\u00ad\u00e7o, ves\u00ad\u00adti\u00ad\u00adram-na, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2016\/06\/28\/maker-faire-2016-a-garra-makey-e-a-bee\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cMaker Fai\u00adre 2016 \u2014 A Gar\u00adra Makey e a&nbsp;Bee\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":17,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[4,5,6,9],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5663"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/17"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5663"}],"version-history":[{"count":27,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5663\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5692,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5663\/revisions\/5692"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5663"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5663"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5663"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}