{"id":581,"date":"2010-01-29T10:24:20","date_gmt":"2010-01-29T16:24:20","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=581"},"modified":"2010-01-29T10:24:20","modified_gmt":"2010-01-29T16:24:20","slug":"residencia-az-no-espaco-do-tempo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2010\/01\/29\/residencia-az-no-espaco-do-tempo\/","title":{"rendered":"Resid\u00eancia <span class=\"caps\">AZ<\/span> no Espa\u00e7o do&nbsp;Tempo"},"content":{"rendered":"<p><em>(scroll down for english)<\/em><\/p>\n<p>A Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero vai rea\u00adli\u00adzar uma resi\u00add\u00ean\u00adcia art\u00eds\u00adti\u00adca mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnar com os seus tr\u00eas labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados (AltLab, <span class=\"caps\">LCD<\/span>, xDA) no <a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\/\" target=\"_blank\">O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo<\/a> (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo) no per\u00edo\u00addo entre 01 e 07 de Mar\u00ad\u00e7o e 14 e 23 de Junho. A apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o dos tra\u00adba\u00adlhos pro\u00addu\u00adzi\u00addos na resi\u00add\u00ean\u00adcia ser\u00e1 fei\u00adta entre 12 e 25 de Julho. A resi\u00add\u00ean\u00adcia \u00e9 antes de mais des\u00adti\u00adna\u00adda aos actu\u00adais mem\u00adbros dos labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados, mas est\u00e1 pre\u00advis\u00adta a par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o de ele\u00admen\u00adtos exter\u00adnos no caso des\u00adtes apre\u00adsen\u00adta\u00adrem pro\u00adpos\u00adtas de tra\u00adba\u00adlho con\u00adsis\u00adten\u00adtes e inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. Mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es e ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es no fim des\u00adta p\u00e1gina\u2026<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/flyer_residencia.jpg\" alt=\"resid\u00eancia AZ no Espa\u00e7o do Tempo\" title=\"resid\u00eancia AZ no Espa\u00e7o do Tempo\" width=\"500\" height=\"707\" class=\"alignnone size-full wp-image-583\"><\/p>\n<p>Os inte\u00adres\u00adsa\u00addos na resi\u00add\u00ean\u00adcia devem mani\u00adfes\u00adtar o seu inte\u00adres\u00adse e ins\u00adcre\u00adve\u00adrem-se com a mai\u00ador bre\u00advi\u00adda\u00adde pos\u00ads\u00ed\u00advel (fim da p\u00e1gi\u00adna) para garan\u00adtir lugar. A orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o entra\u00adr\u00e1 em con\u00adtac\u00adto para dar segui\u00admen\u00adto \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Quan\u00addo soli\u00adci\u00adta\u00addos pela orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes devem indi\u00adcar se t\u00eam um pro\u00adjec\u00adto em men\u00adte para desen\u00advol\u00adver ou acti\u00advi\u00adda\u00adde a pro\u00adpor. Quan\u00adto mais cla\u00adros forem os pro\u00adjec\u00adtos e as acti\u00advi\u00adda\u00addes, assim como os p\u00e1peis a desem\u00adpe\u00adnhar por cada um dos ele\u00admen\u00adtos das equi\u00adpas cons\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addas ou a cons\u00adti\u00adtuir, mai\u00ador \u00e9 a pro\u00adba\u00adli\u00adda\u00adde da acti\u00advi\u00adda\u00adde ou pro\u00adjec\u00adto de ser inte\u00adgra\u00adda na resid\u00eancia.<\/p>\n<p>As vagas na resi\u00add\u00ean\u00adcia est\u00e3o limi\u00adta\u00addas a 15, com direi\u00adto a alo\u00adja\u00admen\u00adto e uma refei\u00ad\u00e7\u00e3o di\u00e1\u00adria. No caso de exis\u00adti\u00adrem mais do que 15 par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes ter-se\u2011\u00e1 que esco\u00adlher os pro\u00adjec\u00adtos mais inte\u00adres\u00adsan\u00adtes res\u00adpei\u00adtan\u00addo os seguin\u00adtes cri\u00adt\u00e9\u00adri\u00ados de selec\u00ad\u00e7\u00e3o: cri\u00ada\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde, tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas envol\u00advi\u00addas, via\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde e&nbsp;tempo.<\/p>\n<p>Ap\u00f3s o peri\u00ado\u00addo de ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o ava\u00adli\u00ada\u00addos as apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pelos orga\u00adni\u00adza\u00addo\u00adres e defi\u00adni\u00addos os artis\u00adtas resi\u00adden\u00adtes. Ini\u00adci\u00ada\u00adre\u00admos a dis\u00adcus\u00ads\u00e3o dos pro\u00adjec\u00adtos \/ acti\u00advi\u00adda\u00addes e defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica.<\/p>\n<p><strong>Exem\u00adplos Actividades:<\/strong><br>\n. Workshops<br>\n. Palestras<br>\n. Demonstra\u00e7\u00f5es<\/p>\n<p><strong>Exem\u00adplos de \u00c1re\u00adas de Projecto:<\/strong><br>\n. Elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca e Com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o F\u00edsica<br>\n. Ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es Interactivas<br>\n. Performance<br>\n. Rob\u00f3tica<br>\n. Vis\u00e3o por Computador<br>\n. Visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de&nbsp;Dados<\/p>\n<p>\u2014-<\/p>\n<p>Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero will hold a mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnary artist resi\u00addency with its three labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00ades (altlab, <span class=\"caps\">LCD<\/span>, xDA) in <a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\/\" target=\"_blank\">O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo<\/a> (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo) in the peri\u00adod betwe\u00aden 01 and 07 Mar\u00adch and 14 and 23 June. The pro\u00adjects pro\u00addu\u00adced will be shown betwe\u00aden 12 and 25 July. The resi\u00adden\u00adce is pri\u00adma\u00adrily inten\u00added for the cur\u00adrent mem\u00adbers of this labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00ades, but par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adti\u00adon of exter\u00adnal ele\u00adments is accep\u00adted whe\u00adre pro\u00adpo\u00adsals are con\u00adsis\u00adtent and inte\u00adres\u00adting. More infor\u00adma\u00adti\u00adon and regis\u00adtra\u00adti\u00adon at the end of this&nbsp;page&nbsp;\u2026<\/p>\n<p>Tho\u00adse inte\u00adres\u00adted in resi\u00adden\u00adce should express their inte\u00adrest and enroll as soon as pos\u00adsi\u00adble (end of page) to secu\u00adre a pla\u00adce. The orga\u00adni\u00adza\u00adti\u00adon will con\u00adtact you to fol\u00adlow up the application.<\/p>\n<p>When asked by the orga\u00adni\u00adza\u00adti\u00adon par\u00adti\u00adci\u00adpants must indi\u00adca\u00adte whether they have a pro\u00adject in mind to deve\u00adlop or an acti\u00advity to pro\u00adpo\u00adse. The cle\u00ada\u00adrer the pro\u00adjects and acti\u00advi\u00adti\u00ades, as well as the roles played by each ele\u00adment of a team, the gre\u00ada\u00adter the like\u00adliho\u00adod of the acti\u00advity or pro\u00adject to be inte\u00adgra\u00adted into the residence.<\/p>\n<p>Vacan\u00adci\u00ades in the resi\u00adden\u00adce are limi\u00adted to 15, with the right accom\u00admo\u00adda\u00adti\u00adon and a daily meal. If the\u00adre are more than 15 par\u00adti\u00adci\u00adpants, the orga\u00adni\u00adza\u00adti\u00adon we\u2019ll have to cho\u00ado\u00adse the most inte\u00adres\u00adting pro\u00adjects addres\u00adsing the fol\u00adlowing selec\u00adti\u00adon cri\u00adte\u00adria: cre\u00ada\u00adti\u00advity, tech\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00ades invol\u00adved, fea\u00adsi\u00adbi\u00adlity and&nbsp;time.<\/p>\n<p>After the regis\u00adtra\u00adti\u00adon peri\u00adod, appli\u00adca\u00adti\u00adons will be asses\u00adsed by the orga\u00adni\u00adzers and esta\u00adblished resi\u00addent artists. We will begin the dis\u00adcus\u00adsi\u00adon of pro\u00adjects \/ acti\u00advi\u00adti\u00ades and defi\u00adne the resi\u00addency&nbsp;theme.<\/p>\n<p><strong>Sam\u00adple Activities:<\/strong><br>\n. Workshops<br>\n. Lectures<br>\n.&nbsp;Demos<\/p>\n<p><strong>Pro\u00adject the\u00adme examples:<\/strong><br>\n. Elec\u00adtro\u00adnics and Phy\u00adsi\u00adcal Computing<br>\n. Inte\u00adrac\u00adti\u00adve Installations<br>\n. Performance<br>\n. Robotics<br>\n. Com\u00adpu\u00adter Vision<br>\n. Data Visualization<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/espacotempo01.jpg\" alt=\"Espa\u00e7o do Tempo\" title=\"Espa\u00e7o do Tempo\" width=\"500\" height=\"375\" class=\"alignnone size-full wp-image-584\"><\/p>\n<p><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/espacotempo02.jpg\" alt=\"Espa\u00e7o do Tempo\" title=\"Espa\u00e7o do Tempo\" width=\"500\" height=\"375\" class=\"alignnone size-full wp-image-585\"><\/p>\n<p>Orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o: Gui\u00adlher\u00adme Mar\u00adtins, Ricar\u00addo Lobo e Tia\u00adgo&nbsp;Serra.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.altlab.org\">http:\/\/www.altlab.org<\/a><br>\n<a href=\"http:\/\/www.labcd.org\">http:\/\/www.labcd.org<\/a><br>\n<a href=\"http:\/\/www.xdatelier.org\">http:\/\/www.xdatelier.org<\/a><br>\n<a href=\"http:\/\/www.oespacodotempo.pt\">http:\/\/www.oespacodotempo.pt<\/a><\/p>\n<p><strong>Resi\u00add\u00ean\u00adcia <span class=\"caps\">AZ<\/span> no Espa\u00ad\u00e7o do&nbsp;Tempo<br>\n1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o<\/strong><\/p>\n<p>For\u00adma\u00addor: Audi\u00ad\u00ean\u00adcia&nbsp;Zero<br>\nCoor\u00adde\u00adna\u00addor: Audi\u00ad\u00ean\u00adcia&nbsp;Zero<br>\nDatas: 1 a 7 Mar\u00ad\u00e7o; 14 a 23 Junho; 12 a 25&nbsp;Julho<br>\nHor\u00e1\u00adrio: Todo&nbsp;Dia<br>\nLocal: O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00adte\u00admor-o-Novo)<br>\nPre\u00ad\u00e7o: 0&nbsp;euros<br>\nEsta\u00addo: Aber\u00adtas as Inscri\u00e7\u00f5es<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.audienciazero.org\/cct\/index.php?option=com_cct&amp;task=inforequest&amp;id=102\" target=\"_blank\">Pedi\u00addo de Informa\u00e7\u00f5es<\/a><br>\n<a href=\"http:\/\/www.audienciazero.org\/cct\/index.php?option=com_cct&amp;task=workshops&amp;id=102\" target=\"_blank\">Ficha de Inscri\u00e7\u00e3o<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>(scroll down for english) A Audi\u00ad\u00ean\u00adcia Zero vai rea\u00adli\u00adzar uma resi\u00add\u00ean\u00adcia art\u00eds\u00adti\u00adca mul\u00adti\u00addis\u00adci\u00adpli\u00adnar com os seus tr\u00eas labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados (AltLab, <span class=\"caps\">LCD<\/span>, xDA) no O Espa\u00ad\u00e7o do Tem\u00adpo (Mon\u00ad\u00adte\u00ad\u00admor-o-Novo) no per\u00edo\u00addo entre 01 e 07 de Mar\u00ad\u00e7o e 14 e 23 de Junho. A apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o dos tra\u00adba\u00adlhos pro\u00addu\u00adzi\u00addos na resi\u00add\u00ean\u00adcia ser\u00e1 fei\u00adta entre 12 e 25 de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2010\/01\/29\/residencia-az-no-espaco-do-tempo\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cResi\u00add\u00ean\u00adcia <span class=\"caps\">AZ<\/span> no Espa\u00ad\u00e7o do&nbsp;Tempo\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[100,101,121],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/581"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=581"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/581\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=581"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=581"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=581"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}