{"id":5861,"date":"2016-12-16T00:08:28","date_gmt":"2016-12-16T00:08:28","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5861"},"modified":"2016-12-16T00:08:28","modified_gmt":"2016-12-16T00:08:28","slug":"newsletter-no85","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2016\/12\/16\/newsletter-no85\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba85"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2016\/85\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2016\/85\/Newsletter85_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba85\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba85<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em Paris em 1852 Hen\u00adri Bec\u00adque\u00adrel. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas foi a pri\u00admei\u00adra pes\u00adsoa a encon\u00adtrar evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas da radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. A uni\u00adda\u00adde que mede a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde tem o seu nome. Foi-lhe atri\u00adbu\u00ed\u00addo o pr\u00e9\u00admio Nobel no cam\u00adpo da f\u00edsi\u00adca em con\u00adjun\u00adto com os Curie em 1903. A des\u00adco\u00adber\u00adta de Bec\u00adque\u00adrel da radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espon\u00adt\u00e2\u00adnea \u00e9 um exem\u00adplo famo\u00adso de seren\u00addi\u00adpi\u00adda\u00adde, de como o aca\u00adso favo\u00adre\u00adce a men\u00adte pre\u00adpa\u00adra\u00adda. Em C\u00f4te-d\u2019Or, a 1832 nas\u00adcia Gus\u00adta\u00adve Eif\u00adfel. Este enge\u00adnhei\u00adro Fran\u00adc\u00eas ficou mun\u00addi\u00adal\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pela Tor\u00adre que ergueu para a expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o mun\u00addi\u00adal de 1889 em Paris e pela sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a Est\u00e1\u00adtua da Liber\u00adda\u00adde em Nova Ior\u00adque. Ficou conhe\u00adci\u00addo em Por\u00adtu\u00adgal pela pon\u00adte D. Maria Pia que atra\u00adves\u00adsa o Dou\u00adro, no Por\u00adto, e pelo ele\u00adva\u00addor de San\u00adta Jus\u00adta em Lisboa.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna a Goo\u00adgle apre\u00adsen\u00adtou a sua pla\u00adta\u00adfor\u00adma IoT desig\u00adna\u00adda por \u201cAndroid of Things\u201d e \u201cWea\u00adve\u201d. Esta \u00e9 j\u00e1 supor\u00adta\u00adda nas seguin\u00adtes pla\u00adcas: Intel Edi\u00adson, <span class=\"caps\">NXP<\/span> Pico, e Rasp\u00adber\u00adry Pi 3. A <span class=\"caps\">TSMC<\/span> (Taiwan Semi\u00adcon\u00adduc\u00adtor Manu\u00adfac\u00adtu\u00adring) est\u00e1 a cons\u00adtruir uma f\u00e1bri\u00adca para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de chips de 5 e 3 nan\u00f3\u00adme\u00adtros. A Ama\u00adzon fez, esta sema\u00adna, a pri\u00admei\u00adra entre\u00adga por Dro\u00adne. Tra\u00adtou-se de uma entre\u00adga numa \u00e1rea rural em Ingla\u00adter\u00adra que mar\u00adca o ini\u00adcio des\u00adte tipo de ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es. Ficou hoje ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal a rede de sat\u00e9\u00adli\u00adtes que ser\u00adve a rede Gali\u00adleo. Esta rede \u00e9 a ver\u00ads\u00e3o euro\u00adpeia da rede <span class=\"caps\">GPS<\/span>. Nos pr\u00f3\u00adxi\u00admos tem\u00adpos a rede ser\u00e1 ain\u00adda melho\u00adra\u00adda com mais sat\u00e9\u00adli\u00adtes que ir\u00e3o aumen\u00adtar a sua efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia e dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. Deve\u00adre\u00admos ver em bre\u00adve os equi\u00adpa\u00admen\u00adtos m\u00f3veis a supor\u00adtar os sinais des\u00adta&nbsp;rede.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. Sa\u00ed\u00adram as revis\u00adtas His\u00adpa\u00adbrick N\u00ba26, a New\u00adse\u00adlec\u00adtro\u00adnic de 13 de Dezem\u00adbro e a Micro\u00adSo\u00adlu\u00adti\u00adons dos meses Novem\u00adbro e Dezembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em Paris em 1852 Hen\u00adri Bec\u00adque\u00adrel. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas foi a pri\u00admei\u00adra pes\u00adsoa a encon\u00adtrar evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas da radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. A uni\u00adda\u00adde que mede a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde tem o seu nome. Foi-lhe atri\u00adbu\u00ed\u00addo o pr\u00e9\u00admio Nobel no cam\u00adpo da f\u00edsi\u00adca em con\u00adjun\u00adto com os Curie em 1903. A des\u00adco\u00adber\u00adta de Bec\u00adque\u00adrel da radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2016\/12\/16\/newsletter-no85\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba85\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5861"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5861"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5861\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5864,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5861\/revisions\/5864"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5861"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5861"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5861"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}