{"id":5882,"date":"2017-01-27T00:56:57","date_gmt":"2017-01-27T00:56:57","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5882"},"modified":"2017-01-27T00:56:57","modified_gmt":"2017-01-27T00:56:57","slug":"newsletter-no91","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/01\/27\/newsletter-no91\/","title":{"rendered":"Newsletter n\u00ba91"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/91\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/91\/Newsletter91_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba91\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba91<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia a 1911, Poly\u00adkarp Kus\u00adch. Este f\u00edsi\u00adco Ger\u00adma\u00adno-Ame\u00adri\u00adca\u00adno, foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de que do momen\u00adto mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco do elec\u00adtr\u00e3o \u00e9 mai\u00ador que o seu valor te\u00f3\u00adri\u00adco, levan\u00addo assim a ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es no cam\u00adpo da elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00e2ntica.<br>\nEsta sema\u00adna foi apre\u00adsen\u00adta\u00addo um con\u00adcor\u00adren\u00adte do Rasp\u00adber\u00adry Pi \u2014 o Asus Tin\u00adker Board. Tra\u00adta-se de uma pla\u00adca mui\u00adto seme\u00adlhan\u00adte em ter\u00admos de for\u00adma\u00adto com o Rasp\u00adber\u00adry Pi, sen\u00addo que tem um Arm Cor\u00adtex <span class=\"caps\">A17<\/span> com 4 cores a cor\u00adrer a 1.8GHz, <span class=\"caps\">ARM<\/span> Mali-T764 <span class=\"caps\">GPU<\/span>, e <span class=\"caps\">2GB<\/span> de mem\u00f3\u00adria <span class=\"caps\">DDR3<\/span>. Esta gera\u00ad\u00e7\u00e3o de <span class=\"caps\">ARM<\/span> ape\u00adnas cor\u00adre ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es de 32 bits ao con\u00adtra\u00adrio do Rasp\u00adber\u00adry Pi 3, no entan\u00adto a <span class=\"caps\">GPU<\/span> \u00e9 supe\u00adri\u00ador \u00e0 do Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span>. Tem tam\u00adb\u00e9m inter\u00adfa\u00adce Ether\u00adnet a Giga\u00adbit e Wifi com pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de liga\u00ad\u00e7\u00e3o de ante\u00adnas exteriores.<br>\nA Sam\u00adsung final\u00admen\u00adte apre\u00adsen\u00adtou os resul\u00adta\u00addos de um estu\u00addo que efec\u00adtu\u00adou para deter\u00admi\u00adnar qual o pro\u00adble\u00adma que leva\u00adva a que os Galaxy Note7 se incen\u00addi\u00adas\u00adsem e que levou a que tives\u00adse que fazer uma reco\u00adlha mas\u00adsi\u00adva dos equi\u00adpa\u00admen\u00adtos com pre\u00adju\u00ed\u00adzos de lar\u00adgos milho\u00ades de euros. As con\u00adclu\u00ads\u00f5es apon\u00adtam para defi\u00adci\u00aden\u00adci\u00adas na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o e iso\u00adla\u00admen\u00adto das bate\u00adri\u00adas que equi\u00adpa\u00advam estes equipamentos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m um livro sobre ges\u00adt\u00e3o do ciclo de vida de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es em con\u00adten\u00adto\u00adres Doc\u00adker com fer\u00adra\u00admen\u00adtas Micro\u00adsoft. Saiu a revis\u00adta Mag\u00adPI&nbsp;54.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia a 1911, Poly\u00adkarp Kus\u00adch. Este f\u00edsi\u00adco Ger\u00ad\u00adma\u00ad\u00adno-Ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno, foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de que do momen\u00adto mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco do elec\u00adtr\u00e3o \u00e9 mai\u00ador que o seu valor te\u00f3\u00adri\u00adco, levan\u00addo assim a ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es no cam\u00adpo da elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca. Esta sema\u00adna foi apre\u00adsen\u00adta\u00addo um con\u00adcor\u00adren\u00adte do Rasp\u00adber\u00adry Pi \u2014 o Asus Tin\u00adker Board. Tra\u00ad\u00adta-se de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/01\/27\/newsletter-no91\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;n\u00ba91\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5882"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5882"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5882\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5884,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5882\/revisions\/5884"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5882"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5882"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5882"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}