{"id":5912,"date":"2017-03-10T01:03:36","date_gmt":"2017-03-10T01:03:36","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5912"},"modified":"2017-03-10T01:03:36","modified_gmt":"2017-03-10T01:03:36","slug":"newsletter-no97","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/03\/10\/newsletter-no97\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba97"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/97\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/97\/Newsletter97_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba97\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba97<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1934, na R\u00fas\u00adsia, Yuri Gaga\u00adrin. Este foi o pri\u00admei\u00adro ser huma\u00adno a sair da atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre e a com\u00adple\u00adtar uma \u00f3rbi\u00adta \u00e0 vol\u00adta da Ter\u00adra a 12 de Abril de 1961, na nave espa\u00adci\u00adal Vos\u00adtok. Faz hoje tam\u00adb\u00e9m anos que nas\u00adcia Edward Goo\u00addri\u00adch Ache\u00adson. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco Nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno natu\u00adral da Pen\u00adsil\u00adv\u00e2\u00adnia \u00e9 o inven\u00adtor do pro\u00adces\u00adso com o seu nome \u2014 pro\u00adces\u00adso Ache\u00adson. Este pro\u00adces\u00adso \u00e9 o m\u00e9to\u00addo que ain\u00adda \u00e9 usa\u00addo para sin\u00adte\u00adti\u00adzar mois\u00adsa\u00adni\u00adte e gra\u00adfi\u00adte. A mois\u00adsa\u00adni\u00adte \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda o segun\u00addo mate\u00adri\u00adal mais duro da natu\u00adre\u00adza. Por fim, tam\u00adb\u00e9m Wal\u00adter Kohn nas\u00adceu a 9 de Mar\u00ad\u00e7o, no ano de 1923. Este f\u00edsi\u00adco e qu\u00ed\u00admi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco nas\u00adci\u00addo em Vie\u00adna de \u00c1us\u00adtria e natu\u00adra\u00adli\u00adza\u00addo Nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu papel no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria fun\u00adci\u00ado\u00adnal da den\u00adsi\u00adda\u00adde. Esta tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel cal\u00adcu\u00adlar a estru\u00adtu\u00adra ele\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca atra\u00adv\u00e9s de equa\u00ad\u00e7\u00f5es envol\u00adven\u00addo a den\u00adsi\u00adda\u00adde ele\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca (em vez da fun\u00ad\u00e7\u00e3o de onda de mui\u00adtos cor\u00adpos). Esta sim\u00adpli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o com\u00adpu\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal levou a c\u00e1l\u00adcu\u00adlos mais pre\u00adci\u00adsos em sis\u00adte\u00admas com\u00adple\u00adxos, e tor\u00adnou-se uma fer\u00adra\u00admen\u00adta essen\u00adci\u00adal para a ci\u00ean\u00adcia dos mate\u00adri\u00adais, f\u00edsi\u00adca de fase con\u00adden\u00adsa\u00adda e a f\u00edsi\u00adca qu\u00ed\u00admi\u00adca de \u00e1to\u00admos e mol\u00e9culas.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que Jeff Bezos tem um pla\u00adno para esta\u00adbe\u00adle\u00adcer um sis\u00adte\u00adma pare\u00adci\u00addo com a Ama\u00adzon para uma futu\u00adra pre\u00adsen\u00ad\u00e7a huma\u00adna na Lua. Fic\u00e1\u00admos igual\u00admen\u00adte a saber que a Qual\u00adcomm est\u00e1 a cola\u00adbo\u00adrar com a Micro\u00adsoft para a ace\u00adle\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de ser\u00advi\u00ad\u00e7os Cloud recor\u00adren\u00addo a sis\u00adte\u00admas <span class=\"caps\">ARM<\/span> base\u00ada\u00addos na pla\u00adta\u00adfor\u00adma de 10nm Qual\u00adcomm Cen\u00adtriq 2400. Por fim, a <span class=\"caps\">IBM<\/span> est\u00e1 a cons\u00adtruir o pri\u00admei\u00adro Com\u00adpu\u00adta\u00addor Uni\u00adver\u00adsal Qu\u00e2n\u00adti\u00adco para o meio empre\u00adsa\u00adri\u00adal e para uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o cientifica.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 28 de Fevereiro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1934, na R\u00fas\u00adsia, Yuri Gaga\u00adrin. Este foi o pri\u00admei\u00adro ser huma\u00adno a sair da atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre e a com\u00adple\u00adtar uma \u00f3rbi\u00adta \u00e0 vol\u00adta da Ter\u00adra a 12 de Abril de 1961, na nave espa\u00adci\u00adal Vos\u00adtok. Faz hoje tam\u00adb\u00e9m anos que nas\u00adcia Edward Goo\u00addri\u00adch Ache\u00adson. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco Nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno natu\u00adral da \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/03\/10\/newsletter-no97\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba97\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5912"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5912"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5912\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5913,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5912\/revisions\/5913"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5912"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5912"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5912"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}