{"id":5914,"date":"2017-03-17T00:01:30","date_gmt":"2017-03-17T00:01:30","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5914"},"modified":"2017-03-24T00:16:40","modified_gmt":"2017-03-24T00:16:40","slug":"newsletter-no98","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/03\/17\/newsletter-no98\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba98"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/98\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/98\/Newsletter98_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba98\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba98<\/figcaption><\/figure>\n<p>Foi a 16 de Mar\u00ad\u00e7o de 1789 que nas\u00adceu Georg Ohm. Este f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o, ficou conhe\u00adci\u00addo pela Lei que tem o seu nome. Enquan\u00adto pro\u00adfes\u00adsor, Ohm come\u00ad\u00e7ou as suas pes\u00adqui\u00adsas com a nova c\u00e9lu\u00adla elec\u00adtroqu\u00ed\u00admi\u00adca que tinha sido inven\u00adta\u00adda por Ale\u00adxan\u00adder Vol\u00adta e, usan\u00addo um equi\u00adpa\u00admen\u00adto por si cri\u00ada\u00addo, des\u00adco\u00adbriu que exis\u00adte uma pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adna\u00adli\u00adda\u00adde direc\u00adta entre a dife\u00adren\u00ad\u00e7a de poten\u00adci\u00adal (ten\u00ads\u00e3o) apli\u00adca\u00adda a um con\u00addu\u00adtor e a cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca resul\u00adtan\u00adte. Faz, tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia Richard Stall\u00adman. Nas\u00adci\u00addo em Nova-Ior\u00adque, este nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi o res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto em 1983 do movi\u00admen\u00adto open-sour\u00adce <span class=\"caps\">GNU<\/span> Pro\u00adject. \u00c9 o cri\u00ada\u00addor do famo\u00adso <span class=\"caps\">GNU<\/span> Emacs e par\u00adti\u00adci\u00adpou a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do Com\u00adpi\u00adla\u00addor de C da <span class=\"caps\">GNU<\/span> \u2014 <span class=\"caps\">GCC<\/span>. \u00c9 o fun\u00adda\u00addor da <span class=\"caps\">FSF<\/span> \u2014 Free Soft\u00adware Foun\u00adda\u00adti\u00adon e foi um pio\u00adnei\u00adro na defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o do con\u00adcei\u00adto de \u201cCopy\u00adleft\u201d. Des\u00adte con\u00adcei\u00adto nas\u00adceu pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte a licen\u00ad\u00e7a <span class=\"caps\">GPL<\/span> \u2014 <span class=\"caps\">GNU<\/span> Gene\u00adral Public Licen\u00adse. Faz anos hoje tam\u00adb\u00e9m o nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Andrew S. Tanen\u00adbaum. Este pro\u00adfes\u00adsor de ci\u00ean\u00adci\u00adas da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo um clo\u00adne do <span class=\"caps\">UNIX<\/span>, desig\u00adna\u00addo por <span class=\"caps\">MINIX<\/span> e pelos seus livros rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos com sis\u00adte\u00admas ope\u00adra\u00adti\u00advos. O seu livro \u201cOpe\u00adra\u00adting Sys\u00adtems: Design and Imple\u00admen\u00adta\u00adti\u00adon\u201d e o <span class=\"caps\">MINIX<\/span> ser\u00advi\u00adram de ins\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para que Linus Tor\u00advalds cri\u00adas\u00adse o&nbsp;Linux.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Chi\u00adna est\u00e1 a pre\u00adpa\u00adrar uma mis\u00ads\u00e3o tri\u00adpu\u00adla\u00adda \u00e0 Lua. A Intel anun\u00adci\u00adou a aqui\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o da empre\u00adsa de ori\u00adgem Isra\u00ade\u00adli\u00adta Mobi\u00adleye. Esta empre\u00adsa \u00e9 uma empre\u00adsa tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca que desen\u00advol\u00adve sis\u00adte\u00admas de apoio avan\u00ad\u00e7a\u00addo \u00e0 con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o. Este pas\u00adso \u00e9 sem d\u00favi\u00adda uma con\u00adso\u00adli\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o do inte\u00adres\u00adse que a Intel tem na \u00e1rea dos ve\u00ed\u00adcu\u00adlos de con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o aut\u00f3\u00adno\u00adma e que vai ser sem duvi\u00adda o gran\u00adde desa\u00adfio dos tem\u00adpos mais pr\u00f3\u00adxi\u00admos. Por fim, a Goo\u00adgle anun\u00adci\u00adou um novo codi\u00adfi\u00adca\u00addor de fichei\u00adros <span class=\"caps\">JPEG<\/span> desig\u00adna\u00addo por Guetz\u00adli, que man\u00adten\u00addo a com\u00adpa\u00adti\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde com o for\u00adma\u00adto con\u00adse\u00adgue taxas de com\u00adpres\u00ads\u00e3o 35% melho\u00adres que os atu\u00adais sis\u00adte\u00admas, man\u00adten\u00addo a qua\u00adli\u00adda\u00adde. Este sis\u00adte\u00adma foi dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addo em Open-Source.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m dois livros, um sobre uma cole\u00ad\u00e7\u00e3o de cir\u00adcui\u00adtos com Op Amp e outro sobre o Rasp\u00adber\u00adry Pi para a Edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o. Saiu tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 14 de&nbsp;Mar\u00e7o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Foi a 16 de Mar\u00ad\u00e7o de 1789 que nas\u00adceu Georg Ohm. Este f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o, ficou conhe\u00adci\u00addo pela Lei que tem o seu nome. Enquan\u00adto pro\u00adfes\u00adsor, Ohm come\u00ad\u00e7ou as suas pes\u00adqui\u00adsas com a nova c\u00e9lu\u00adla elec\u00adtroqu\u00ed\u00admi\u00adca que tinha sido inven\u00adta\u00adda por Ale\u00adxan\u00adder Vol\u00adta e, usan\u00addo um equi\u00adpa\u00admen\u00adto por si cri\u00ada\u00addo, des\u00adco\u00adbriu que exis\u00adte uma \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/03\/17\/newsletter-no98\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba98\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5914"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5914"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5914\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5918,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5914\/revisions\/5918"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5914"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5914"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5914"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}