{"id":5916,"date":"2017-03-24T01:00:32","date_gmt":"2017-03-24T01:00:32","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5916"},"modified":"2017-03-24T01:00:32","modified_gmt":"2017-03-24T01:00:32","slug":"newsletter-no99","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/03\/24\/newsletter-no99\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba99"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/99\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/99\/Newsletter99_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba99\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba99<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1749 Pier\u00adre-Simon Lapla\u00adce. A este estu\u00addi\u00ado\u00adso fran\u00adc\u00eas s\u00e3o atri\u00adbu\u00ed\u00addos diver\u00adsos avan\u00ad\u00e7os nas \u00e1re\u00adas da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca, f\u00edsi\u00adca e astro\u00adno\u00admia. O seu tra\u00adba\u00adlho per\u00admi\u00adtiu que o estu\u00addo geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adco da mec\u00e2\u00adni\u00adca cl\u00e1s\u00adsi\u00adca pas\u00adsas\u00adse a ser base\u00ada\u00addo no c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, cri\u00adan\u00addo as bases para uma gama mais ampla de pro\u00adble\u00admas. Na esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca, a inter\u00adpre\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o baye\u00adsi\u00ada\u00adna da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde foi desen\u00advol\u00advi\u00adda prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte por Lapla\u00adce. Lapla\u00adce for\u00admu\u00adlou a equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Lapla\u00adce e foi pio\u00adnei\u00adro na trans\u00adfor\u00adma\u00adda de Lapla\u00adce que apa\u00adre\u00adce asso\u00adci\u00ada\u00adda a mui\u00adtos ramos da f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, um cam\u00adpo onde ele assu\u00admiu um papel de lide\u00adran\u00ad\u00e7a na for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o. O ope\u00adra\u00addor dife\u00adren\u00adci\u00adal lapla\u00adci\u00ada\u00adno, ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addo em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, tam\u00adb\u00e9m \u00e9 nome\u00ada\u00addo ap\u00f3s ele. Ele rea\u00adfir\u00admou e desen\u00advol\u00adveu a hip\u00f3\u00adte\u00adse nebu\u00adlar da ori\u00adgem do Sis\u00adte\u00adma Solar e foi um dos pri\u00admei\u00adros cien\u00adtis\u00adtas a pos\u00adtu\u00adlar a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de bura\u00adcos negros e a no\u00e7\u00e3o de colap\u00adso gravitacional.<br>\nFaz hoje anos tam\u00adb\u00e9m que nas\u00adcia Edward Nor\u00adton Lorenz. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo em 1917 ficou conhe\u00adci\u00addo pela teo\u00adria dos caos que enun\u00adci\u00adou rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda com fen\u00f3\u00adme\u00adnos atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adcos. Nes\u00adta inclui-se o efei\u00adto bor\u00adbo\u00adle\u00adta onde peque\u00adnas cau\u00adsas podem ter gran\u00addes efei\u00adtos. Ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte, foi usa\u00addo com a pre\u00advi\u00ads\u00e3o do tem\u00adpo, mas mais tar\u00adde o ter\u00admo se tor\u00adnou uma met\u00e1\u00adfo\u00adra usa\u00adda den\u00adtro e fora da ci\u00ean\u00adcia. \u00c9 a este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco tam\u00adb\u00e9m atri\u00adbu\u00ed\u00addo o atra\u00adtor de Lorenz. Tra\u00adta-se de um sis\u00adte\u00adma de equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais ordi\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas estu\u00adda\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez por este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco. \u00c9 not\u00e1\u00advel por ter solu\u00ad\u00e7\u00f5es ca\u00f3\u00adti\u00adcas para cer\u00adtos valo\u00adres de par\u00e2\u00adme\u00adtros e con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es ini\u00adci\u00adais. Em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, o atra\u00adtor Lorenz \u00e9 um con\u00adjun\u00adto de solu\u00ad\u00e7\u00f5es ca\u00f3\u00adti\u00adcas do sis\u00adte\u00adma Lorenz que, quan\u00addo dese\u00adnha\u00addas, se asse\u00adme\u00adlham a uma bor\u00adbo\u00adle\u00adta ou figu\u00adra&nbsp;oito.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> est\u00e1 a cri\u00adar uma Inter\u00adnet espa\u00adci\u00adal. Tra\u00adta-se de um sis\u00adte\u00adma de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es usan\u00addo laser e que tem o poten\u00adci\u00adal para revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnar as comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es espaciais.<br>\nFic\u00e1\u00admos igual\u00admen\u00adte a sabe que uma equi\u00adpa de cien\u00adtis\u00adtas con\u00adse\u00adguiu bater o recor\u00adde de efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia de cap\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de ener\u00adgia solar. A Kane\u00adka Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon desen\u00advol\u00adveu um pai\u00adnel solar de sil\u00ed\u00adcio cris\u00adta\u00adli\u00adno de alta efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia de con\u00adver\u00ads\u00e3o. Con\u00adse\u00adgui\u00adram esta\u00adbe\u00adle\u00adcer o recor\u00adde de  26.33% num pai\u00adnel solar de sil\u00ed\u00adcio cris\u00adta\u00adli\u00adno com um tama\u00adnho pr\u00e1\u00adti\u00adco (180&nbsp;cm\u00b2).<br>\nPor fim, o teles\u00adco\u00adpio Hub\u00adble detec\u00adta bura\u00adco negro super\u00admas\u00adsi\u00advo a gran\u00adde dis\u00adt\u00e2n\u00adcia do cen\u00adtro gal\u00e1c\u00adti\u00adco. O bura\u00adco negro foi \u2018empur\u00adra\u00addo\u2019 para fora do cen\u00adtro da gal\u00e1\u00adxia <span class=\"caps\">3C186<\/span>, loca\u00adli\u00adza\u00adda a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia apro\u00adxi\u00adma\u00adda de oito mil milh\u00f5es de anos-luz da Ter\u00adra, pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte devi\u00addo \u00e0 ener\u00adgia exer\u00adci\u00adda pela radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal. As ima\u00adgens da gal\u00e1\u00adxia cap\u00adta\u00addas pelo teles\u00adc\u00f3\u00adpio espa\u00adci\u00adal Hub\u00adble, ope\u00adra\u00addo pela <span class=\"caps\">ESA<\/span>, reve\u00adlam um qua\u00adsar bri\u00adlhan\u00adte, a assi\u00adna\u00adtu\u00adra da ener\u00adgia de um bura\u00adco negro acti\u00advo, situ\u00ada\u00addo lon\u00adge do n\u00facleo da gal\u00e1xia.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m cin\u00adco livros, todos eles da Usbor\u00adne sobre diver\u00adsos temas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos com programa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1749 Pier\u00ad\u00adre-Simon Lapla\u00adce. A este estu\u00addi\u00ado\u00adso fran\u00adc\u00eas s\u00e3o atri\u00adbu\u00ed\u00addos diver\u00adsos avan\u00ad\u00e7os nas \u00e1re\u00adas da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca, f\u00edsi\u00adca e astro\u00adno\u00admia. O seu tra\u00adba\u00adlho per\u00admi\u00adtiu que o estu\u00addo geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adco da mec\u00e2\u00adni\u00adca cl\u00e1s\u00adsi\u00adca pas\u00adsas\u00adse a ser base\u00ada\u00addo no c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, cri\u00adan\u00addo as bases para uma gama mais ampla de pro\u00adble\u00admas. Na esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca, a \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/03\/24\/newsletter-no99\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba99\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5916"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5916"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5916\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5919,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5916\/revisions\/5919"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5916"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5916"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5916"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}