{"id":5924,"date":"2017-04-06T22:32:09","date_gmt":"2017-04-06T22:32:09","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5924"},"modified":"2017-04-06T22:32:09","modified_gmt":"2017-04-06T22:32:09","slug":"newsletter-no101","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/04\/06\/newsletter-no101\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba101"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/101\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/101\/Newsletter101_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba101\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba101<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1913 Otto Sch\u00admitt. Este inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es no cam\u00adpo da bio\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca e pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do cam\u00adpo da enge\u00adnha\u00adria bio\u00adm\u00e9\u00addi\u00adca. A ele s\u00e3o atri\u00adbu\u00ed\u00addas as inven\u00ad\u00e7\u00f5es do \u201cSch\u00admitt trig\u00adger\u201d, do ampli\u00adfi\u00adca\u00addor dife\u00adren\u00adci\u00adal entre outros. Faz tam\u00adb\u00e9m anos que nas\u00adcia em 1890 Andr\u00e9-Louis Dan\u00adjon. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo um m\u00e9to\u00addo para medir o fen\u00f3\u00adme\u00adno da luz cin\u00e9\u00adrea, que tor\u00adna apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte cla\u00adra a par\u00adte da Lua que est\u00e1 obs\u00adcu\u00adre\u00adci\u00adda por estar a ser ilu\u00admi\u00adna\u00adda pela luz refle\u00adti\u00adda na super\u00adf\u00ed\u00adcie da Ter\u00adra. O seu m\u00e9to\u00addo uti\u00adli\u00adza\u00adva um teles\u00adc\u00f3\u00adpio e um pris\u00adma para obter a pro\u00adje\u00ad\u00e7\u00e3o de duas ima\u00adgens id\u00ean\u00adti\u00adcas lado a lado. Atra\u00adv\u00e9s da regu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de um dia\u00adfrag\u00adma era pos\u00ads\u00ed\u00advel quan\u00adti\u00adfi\u00adcar o bri\u00adlho da luz cin\u00e9rea.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna a Spa\u00adceX con\u00adse\u00adguiu lan\u00ad\u00e7ar uma nave espa\u00adci\u00adal com um fogue\u00adte usa\u00addo numa mis\u00ads\u00e3o ante\u00adri\u00ador. E f\u00ea-lo com suces\u00adso!. Este pas\u00adso \u00e9 deter\u00admi\u00adnan\u00adte para redu\u00adzir os cus\u00adtos asso\u00adci\u00ada\u00addos a estas via\u00adgens. Fic\u00e1\u00admos igual\u00admen\u00adte a saber atra\u00adv\u00e9s da <span class=\"caps\">NASA<\/span> que a son\u00adda Cas\u00adsi\u00adni, em orbi\u00adta de Satur\u00adno des\u00adde 2004, se pre\u00adpa\u00adra para fazer a sua der\u00adra\u00addei\u00adra via\u00adgem, a par\u00adtir de 26 de Abril, pre\u00adci\u00adpi\u00adtan\u00addo-se numa serie de que\u00addas atra\u00adv\u00e9s da aber\u00adtu\u00adra exis\u00adten\u00adte entre Satur\u00adno e os seus an\u00e9is (com 2400 <span class=\"caps\">KM<\/span>) como par\u00adte des\u00adte final da sua miss\u00e3o.<br>\nFic\u00e1\u00admos igual\u00admen\u00adte a saber que a Micro\u00adsoft ir\u00e1 fechar a sua pla\u00adta\u00adfor\u00adma de par\u00adti\u00adlha de c\u00f3di\u00adgo Codeplex.&nbsp;<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos os livros \u201cInsi\u00adde Micro\u00adsoft Azu\u00adre IaaS\u201d e \u201cParal\u00adlel Algorithms\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1913 Otto Sch\u00admitt. Este inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es no cam\u00adpo da bio\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca e pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do cam\u00adpo da enge\u00adnha\u00adria bio\u00adm\u00e9\u00addi\u00adca. A ele s\u00e3o atri\u00adbu\u00ed\u00addas as inven\u00ad\u00e7\u00f5es do \u201cSch\u00admitt trig\u00adger\u201d, do ampli\u00adfi\u00adca\u00addor dife\u00adren\u00adci\u00adal entre outros. Faz tam\u00adb\u00e9m anos que nas\u00adcia em 1890 Andr\u00e9-Louis Dan\u00adjon. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/04\/06\/newsletter-no101\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba101\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5924"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5924"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5924\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5927,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5924\/revisions\/5927"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5924"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5924"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5924"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}