{"id":5939,"date":"2017-05-11T22:34:02","date_gmt":"2017-05-11T22:34:02","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5939"},"modified":"2017-05-11T22:34:02","modified_gmt":"2017-05-11T22:34:02","slug":"newsletter-no106","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/05\/11\/newsletter-no106\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba106"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/106\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/106\/Newsletter106_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba106\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba106<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1930 Eds\u00adger W. Dijks\u00adtra. Este inves\u00adti\u00adga\u00addor Holan\u00add\u00eas for\u00admou-se em f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca, ten\u00addo, no entan\u00adto, os seus con\u00adtri\u00adbu\u00adtos fica\u00addo na his\u00adto\u00adria pelos seus algo\u00adrit\u00admos no cam\u00adpo da infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. O famo\u00adso algo\u00adrit\u00admo de Dijks\u00adtra \u2014 algo\u00adrit\u00admo para encon\u00adtrar o cami\u00adnho mais cur\u00adto entre dois pon\u00adtos. Foram igual\u00admen\u00adte mui\u00adto impor\u00adtan\u00adtes os seus con\u00adtri\u00adbu\u00adtos para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de algo\u00adrit\u00admos de gra\u00adfos, con\u00adcor\u00adr\u00ean\u00adcia e dis\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00addos. Con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com o seu cole\u00adga Jaap Zon\u00adne\u00adveld desen\u00advol\u00adve\u00adram a lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">ALGOL<\/span> 60. Tra\u00adta-se de uma lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o que intro\u00addu\u00adziu novos con\u00adcei\u00adtos que pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte foram usa\u00addos em lin\u00adgua\u00adgem mais moder\u00adnas como o Pas\u00adcal ou o&nbsp;C.<br>\nTam\u00adb\u00e9m faz hoje anos que nas\u00adcia em 1918 Richard Feyn\u00adman. Este fisi\u00adco teo\u00adri\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho na for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o inte\u00adgral do cami\u00adnho da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, a teo\u00adria da elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca e a f\u00edsi\u00adca da super-flui\u00addez do h\u00e9lio l\u00edqui\u00addo super-arre\u00adfe\u00adci\u00addo, bem como na f\u00edsi\u00adca de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas para a qual prop\u00f4s o mode\u00adlo de \u201cpar\u00adton\u201d. Ficou tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo por ter par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00addo no Pro\u00adje\u00adto Manhattan.<br>\nFaz hoje anos, tam\u00adb\u00e9m Robert Jar\u00advik. Este cien\u00adtis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, nas\u00adci\u00addo em 1946 ficou conhe\u00adci\u00addo por ter desen\u00advol\u00advi\u00addo o pri\u00admei\u00adro cora\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal \u2014 o Jarvik\u20117.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje, The\u00ado\u00addo\u00adre von K\u00e1r\u00adm\u00e1n. Este enge\u00adnhei\u00adro aero\u00ades\u00adpa\u00adci\u00adal nas\u00adci\u00addo na Hun\u00adgria em 1881 ficou conhe\u00adci\u00addo pelos seus tra\u00adba\u00adlhos na \u00e1rea da aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca e \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por mui\u00adtos avan\u00ad\u00e7os cha\u00adve na aero\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca, nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte o seu tra\u00adba\u00adlho sobre a carac\u00adte\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do flu\u00adxo a\u00e9reo super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adco e hiper\u00ads\u00f3\u00adni\u00adco. Teve um papel pre\u00adpon\u00adde\u00adran\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do avi\u00e3o Bell X\u20111. Conhe\u00adci\u00addo por ter sido o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o\/veiculo pilo\u00adta\u00addo a ultra\u00adpas\u00adsar a velo\u00adci\u00adda\u00adde do som em 1947. Este foi pilo\u00adta\u00addo pelo Chuck Yeager.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Tes\u00adla vai final\u00admen\u00adte comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzar o seu sis\u00adte\u00adma de telha\u00addos sola\u00adres. Tra\u00adta-se de um sis\u00adte\u00adma em que s\u00e3o as pr\u00f3\u00adpri\u00adas telhas que s\u00e3o pai\u00adn\u00e9is sola\u00adres. A NVi\u00addia apre\u00adsen\u00adtou a pla\u00adta\u00adfor\u00adma de <span class=\"caps\">GPU<\/span> <span class=\"caps\">VOLTA<\/span>. Tra\u00adta-se de um sis\u00adte\u00adma de alto desem\u00adpe\u00adnho que tra\u00adr\u00e1 uma extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adria velo\u00adci\u00adda\u00adde e esca\u00adla\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde para infe\u00adr\u00ean\u00adcia e trei\u00adno de <span class=\"caps\">IA<\/span>, bem como para ace\u00adle\u00adrar <span class=\"caps\">HPC<\/span> e car\u00adgas de tra\u00adba\u00adlho de gr\u00e1ficos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m um livro sobre o dese\u00adnho de pla\u00adcas de cir\u00adcui\u00adto impres\u00adso e a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 9 de&nbsp;Maio.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1930 Eds\u00adger W. Dijks\u00adtra. Este inves\u00adti\u00adga\u00addor Holan\u00add\u00eas for\u00ad\u00admou-se em f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca, ten\u00addo, no entan\u00adto, os seus con\u00adtri\u00adbu\u00adtos fica\u00addo na his\u00adto\u00adria pelos seus algo\u00adrit\u00admos no cam\u00adpo da infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. O famo\u00adso algo\u00adrit\u00admo de Dijks\u00adtra \u2014 algo\u00adrit\u00admo para encon\u00adtrar o cami\u00adnho mais cur\u00adto entre dois pon\u00adtos. Foram igual\u00admen\u00adte mui\u00adto impor\u00adtan\u00adtes os seus \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/05\/11\/newsletter-no106\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba106\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5939"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5939"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5939\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5942,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5939\/revisions\/5942"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5939"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5939"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5939"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}