{"id":5947,"date":"2017-05-25T21:41:16","date_gmt":"2017-05-25T21:41:16","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5947"},"modified":"2017-05-25T21:41:16","modified_gmt":"2017-05-25T21:41:16","slug":"newsletter-no108","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/05\/25\/newsletter-no108\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba108"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/108\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/108\/Newsletter108_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba108\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba108<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia a 1889 em Kiev Igor Sikorsky. Este pio\u00adnei\u00adro da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto dos heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adros e dos avi\u00f5es de asa fixa. O seu nome \u00e9 ain\u00adda hoje asso\u00adci\u00ada\u00addo a esta indus\u00adtria ten\u00addo fica\u00addo na his\u00adt\u00f3\u00adria por ter con\u00adse\u00adgui\u00addo fazer a pri\u00admei\u00adra pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adros. Sikorsky deci\u00addiu-se por um pro\u00adjec\u00adto de rotor sim\u00adples, \u00fani\u00adco, o <span class=\"caps\">VS-300<\/span>, que aca\u00adbou por ser o pri\u00admei\u00adro pro\u00adjec\u00adto de heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adros de rotor \u00fani\u00adco de ele\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o. Depois de expe\u00adri\u00admen\u00adtar as con\u00adfi\u00adgu\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es para neu\u00adtra\u00adli\u00adzar o tor\u00adque pro\u00addu\u00adzi\u00addo pelo \u00fani\u00adco rotor prin\u00adci\u00adpal, Sikorsky esta\u00adbe\u00adle\u00adceu um \u00fani\u00adco rotor menor mon\u00adta\u00addo na lan\u00ad\u00e7a da&nbsp;cauda.<br>\nFaz hoje anos tam\u00adb\u00e9m que nas\u00adcia John Coc\u00adke. Este enge\u00adnhei\u00adro infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo em 1925 ficou conhe\u00adci\u00addo na his\u00adt\u00f3\u00adria pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de arqui\u00adtec\u00adtu\u00adras do com\u00adpu\u00adta\u00addor e pela opti\u00admi\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do dese\u00adnho de com\u00adpi\u00adla\u00addo\u00adres. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo por mui\u00adtos como \u201co pai da arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra <span class=\"caps\">RISC<\/span>. \u00c9 igual\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pelo algo\u00adrit\u00admo <span class=\"caps\">CYK<\/span>. Este \u00e9 um algo\u00adrit\u00admo usa\u00addo em infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca para a an\u00e1\u00adli\u00adse em gra\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas livres de con\u00adtex\u00adto. Empre\u00adga an\u00e1\u00adli\u00adse \u201cbot\u00adtom-up\u201d e pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o din\u00e2mica.<br>\nFaz hoje anos tam\u00adb\u00e9m Jack Stein\u00adber\u00adger. \u00c9 um f\u00edsi\u00adco de ori\u00adgem ale\u00adm\u00e3 que, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Leon Leder\u00adman e Mel\u00advin Schwartz, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1988 pela des\u00adco\u00adber\u00adta do neu\u00adtri\u00adno de&nbsp;m\u00faon.<br>\nFaz hoje anos igual\u00admen\u00adte Pie\u00adter Zee\u00adman. Este f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Hen\u00addrik Lorentz des\u00adco\u00adbri\u00adram o efei\u00adto de Zee\u00adman. \u00c9 o efei\u00adto de divi\u00addir uma linha espec\u00adtral em v\u00e1ri\u00ados com\u00adpo\u00adnen\u00adtes na pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco est\u00e1\u00adti\u00adco. \u00c9 an\u00e1\u00adlo\u00adgo ao efei\u00adto Stark, a divi\u00ads\u00e3o de uma linha espec\u00adtral em v\u00e1ri\u00ados com\u00adpo\u00adnen\u00adtes na pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de um cam\u00adpo el\u00e9c\u00adtri\u00adco. Simi\u00adlar\u00admen\u00adte ao efei\u00adto Stark, as tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es entre dife\u00adren\u00adtes com\u00adpo\u00adnen\u00adtes t\u00eam, em geral, dife\u00adren\u00adtes inten\u00adsi\u00adda\u00addes, algu\u00admas sen\u00addo intei\u00adra\u00admen\u00adte proi\u00adbi\u00addas (na apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de dipo\u00adlo), con\u00adfor\u00adme regi\u00addo pelas regras de selec\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que o Dubai vai ter, j\u00e1 este m\u00eas um rob\u00f4 poli\u00adcia sen\u00addo objec\u00adti\u00advo des\u00adtes rob\u00f4s serem cer\u00adca de 25% da for\u00ad\u00e7a poli\u00adci\u00adal at\u00e9&nbsp;2030.<br>\nUma equi\u00adpe de inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres do <span class=\"caps\">MIT<\/span> pro\u00adjec\u00adtou um fato de trei\u00adno res\u00adpi\u00adr\u00e1\u00advel com abas de ven\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o que se abrem e fecham em res\u00adpos\u00adta ao calor e suor do cor\u00adpo do atle\u00adta. Estas abas, que vari\u00adam de tama\u00adnho, s\u00e3o reves\u00adti\u00addas com c\u00e9lu\u00adlas vivas que enco\u00adlhem e expan\u00addem em res\u00adpos\u00adta \u00e0s mudan\u00ad\u00e7as na humidade.<br>\nEsta sema\u00adna o cam\u00adpe\u00e3o chi\u00adn\u00eas de Go, Ke Jie sofreu duas der\u00adro\u00adtas con\u00adtra o Alpha\u00adGo. Tra\u00adta-se de um fei\u00adto not\u00e1\u00advel ter uma maqui\u00adna a der\u00adro\u00adtar o cam\u00adpe\u00e3o huma\u00adno de um dos jogos mais com\u00adple\u00adxos que existe.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adjec\u00adtos de maker. Foram publi\u00adca\u00addas duas revis\u00adtas da newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics, a revis\u00adta Mag\u00adPi n\u00fame\u00adro 58 de Junho e a revis\u00adta \u201cHel\u00adlo World\u201d n\u00fame\u00adro 2 \u2014 Ver\u00e3o de&nbsp;2017.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia a 1889 em Kiev Igor Sikorsky. Este pio\u00adnei\u00adro da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto dos heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adros e dos avi\u00f5es de asa fixa. O seu nome \u00e9 ain\u00adda hoje asso\u00adci\u00ada\u00addo a esta indus\u00adtria ten\u00addo fica\u00addo na his\u00adt\u00f3\u00adria por ter con\u00adse\u00adgui\u00addo fazer a pri\u00admei\u00adra pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adros. Sikorsky deci\u00ad\u00addiu-se por \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/05\/25\/newsletter-no108\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba108\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5947"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5947"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5947\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5948,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5947\/revisions\/5948"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5947"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5947"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5947"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}