{"id":5949,"date":"2017-06-01T22:45:04","date_gmt":"2017-06-01T22:45:04","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5949"},"modified":"2017-06-01T22:45:23","modified_gmt":"2017-06-01T22:45:23","slug":"newsletter-no109","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/06\/01\/newsletter-no109\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba109"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/109\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/109\/Newsletter109_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba109\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba109<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1907 Frank Whit\u00adtle. Este enge\u00adnhei\u00adro ingl\u00eas da <span class=\"caps\">RAF<\/span> ficou na his\u00adt\u00f3\u00adria como sen\u00addo o res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do motor a jato. Whit\u00adtle con\u00adti\u00adnu\u00adou a tra\u00adba\u00adlhar no prin\u00adc\u00ed\u00adpio do motor a jato ap\u00f3s o tra\u00adba\u00adlho da sua tese, mas final\u00admen\u00adte abandonou\u2011o quan\u00addo atra\u00adv\u00e9s de c\u00e1l\u00adcu\u00adlos demons\u00adtrou que pesa\u00adria tan\u00adto como um motor con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal do mes\u00admo impul\u00adso. Pon\u00adde\u00adran\u00addo o pro\u00adble\u00adma que ele pen\u00adsou: \u201cPor que n\u00e3o subs\u00adti\u00adtuir uma tur\u00adbi\u00adna pelo motor de pis\u00adt\u00e3o?\u201d Em vez de usar um motor de pis\u00adt\u00e3o para for\u00adne\u00adcer o ar com\u00adpri\u00admi\u00addo para o quei\u00adma\u00addor, uma tur\u00adbi\u00adna pode ser usa\u00adda para extrair algum poder da exaus\u00adt\u00e3o e con\u00addu\u00adzir um com\u00adpres\u00adsor simi\u00adlar ao uti\u00adli\u00adza\u00addo para super-ali\u00admen\u00adta\u00addo\u00adres. O impul\u00adso de esca\u00adpe res\u00adtan\u00adte iria ali\u00admen\u00adtar o&nbsp;avi\u00e3o.<br>\nFaz hoje tam\u00adb\u00e9m anos Nico\u00adlas L\u00e9o\u00adnard Sadi Car\u00adnot. Este f\u00edsi\u00adco e enge\u00adnhei\u00adro mili\u00adtar fran\u00adc\u00eas nas\u00adci\u00addo em 1796 ficou conhe\u00adci\u00addo como o paii da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca. Car\u00adnot cri\u00adou a pri\u00admei\u00adra teo\u00adria bem suce\u00addi\u00adda da efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia m\u00e1xi\u00adma de moto\u00adres de calor. O tra\u00adba\u00adlho de Car\u00adnot atraiu pou\u00adca aten\u00ad\u00e7\u00e3o duran\u00adte sua vida, mas depois foi usa\u00addo por Rudolf Clau\u00adsius e Lord Kel\u00advin para for\u00adma\u00adli\u00adzar a segun\u00adda lei da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca e defi\u00adnir o con\u00adcei\u00adto de entro\u00adpia. Ficou conhe\u00adci\u00addo pelo ciclo de Car\u00adnot e pelo teo\u00adre\u00adma de Car\u00adnot que \u00e9 um prin\u00adc\u00ed\u00adpio que espe\u00adci\u00adfi\u00adca os limi\u00adtes da efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia m\u00e1xi\u00adma que qual\u00adquer motor t\u00e9r\u00admi\u00adco pode obter. A efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia de um motor Car\u00adnot depen\u00adde uni\u00adca\u00admen\u00adte da dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre os reser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra quen\u00adte e&nbsp;fria.&nbsp;<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Spa\u00adceX fez his\u00adt\u00f3\u00adria ao lan\u00ad\u00e7ar com suces\u00adso o pri\u00admei\u00adro fogue\u00adte com o seu \u201cboos\u00adter\u201d reu\u00adti\u00adli\u00adza\u00addo. A dupla con\u00adquis\u00adta de relan\u00ad\u00e7ar um fogue\u00adte usa\u00addo e recu\u00adpe\u00adrar o fogue\u00adte nova\u00admen\u00adte foram sau\u00adda\u00addos pelo mili\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio do fun\u00adda\u00addor da Spa\u00adceX, Elon Musk, como um pas\u00adso revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio na bus\u00adca em redu\u00adzir os cus\u00adtos de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto e redu\u00adzir os inter\u00adva\u00adlos entre os slots espaciais.<br>\nA <span class=\"caps\">NASA<\/span> alte\u00adrou o nome da nave espa\u00adci\u00adal Solar Pro\u00adbe Plus \u2014 a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o da huma\u00adni\u00adda\u00adde para uma estre\u00adla, que ser\u00e1 lan\u00ad\u00e7a\u00adda em 2018 \u2014 para \u201cPar\u00adker Solar Pro\u00adbe\u201d em home\u00adna\u00adgem ao astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco Euge\u00adne Par\u00adker. Esta mis\u00ads\u00e3o pre\u00adten\u00adde son\u00addar a coroa exte\u00adri\u00ador do Sol. Vai-se apro\u00adxi\u00admar at\u00e9 8,5 rai\u00ados sola\u00adres (5,9 milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros) da \u201csuper\u00adf\u00ed\u00adcie\u201d do&nbsp;Sol<br>\nTam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna come\u00ad\u00e7ou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do mai\u00ador teles\u00adc\u00f3\u00adpio \u00f3pti\u00adco do mun\u00addo. Uma vez com\u00adple\u00adto, ser\u00e1 conhe\u00adci\u00addo como o mai\u00ador teles\u00adc\u00f3\u00adpio \u00f3pti\u00adco do mun\u00addo, que \u00e9 cin\u00adco vezes mai\u00ador do que os prin\u00adci\u00adpais ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o que esta\u00admos a usar hoje. De acor\u00addo com os espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adtas, o tama\u00adnho do teles\u00adc\u00f3\u00adpio \u00f3pti\u00adco tem o poten\u00adci\u00adal de trans\u00adfor\u00admar a nos\u00adsa com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o do uni\u00adver\u00adso, e com seu espe\u00adlho prin\u00adci\u00adpal, ele ter\u00e1 cer\u00adca de 39 metros. O <span class=\"caps\">ELT<\/span> est\u00e1 situ\u00ada\u00addo numa mon\u00adta\u00adnha de 3.000 metros de altu\u00adra no meio do deser\u00adto de Ata\u00adca\u00adma e est\u00e1 calen\u00adda\u00adri\u00adza\u00addo para come\u00ad\u00e7ar a tra\u00adba\u00adlhar em&nbsp;2024.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o igual\u00admen\u00adte apre\u00adsen\u00adta\u00addos tr\u00eas livros, um sobre par\u00adti\u00adlha de conhe\u00adci\u00admen\u00adto com o mun\u00addo de for\u00adma sus\u00adten\u00adta\u00adda, outro sobre intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o a rob\u00f4s aut\u00f3\u00adno\u00admos e o ulti\u00admo sobre fun\u00adda\u00admen\u00adtos de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o \u2014 uma apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o estru\u00adtu\u00adra\u00adda e modu\u00adlar usan\u00addo&nbsp;C++.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia em 1907 Frank Whit\u00adtle. Este enge\u00adnhei\u00adro ingl\u00eas da <span class=\"caps\">RAF<\/span> ficou na his\u00adt\u00f3\u00adria como sen\u00addo o res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do motor a jato. Whit\u00adtle con\u00adti\u00adnu\u00adou a tra\u00adba\u00adlhar no prin\u00adc\u00ed\u00adpio do motor a jato ap\u00f3s o tra\u00adba\u00adlho da sua tese, mas final\u00admen\u00adte abandonou\u2011o quan\u00addo atra\u00adv\u00e9s de c\u00e1l\u00adcu\u00adlos demons\u00adtrou que pesa\u00adria tan\u00adto como \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/06\/01\/newsletter-no109\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba109\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5949"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5949"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5949\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5951,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5949\/revisions\/5951"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5949"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5949"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5949"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}