{"id":5965,"date":"2017-06-22T22:41:49","date_gmt":"2017-06-22T22:41:49","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5965"},"modified":"2017-06-22T22:41:49","modified_gmt":"2017-06-22T22:41:49","slug":"newsletter-no112","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/06\/22\/newsletter-no112\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba112"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/112\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/112\/Newsletter112_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba112\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba112<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1910, Kon\u00adrad Zuse. Este enge\u00adnhei\u00adro ale\u00adm\u00e3o foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00advel do mun\u00addo; O <span class=\"caps\">Z3<\/span>, ficou ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal em maio de 1941. Gra\u00ad\u00e7as a essa m\u00e1qui\u00adna e aos seus ante\u00adces\u00adso\u00adres, Zuse \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como o inven\u00adtor do com\u00adpu\u00adta\u00addor moderno.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje Her\u00admann Min\u00adkows\u00adki. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o, nas\u00adci\u00addo em 1864 ficou conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo e desen\u00advol\u00advi\u00addo a geo\u00adme\u00adtria dos n\u00fame\u00adros e usou m\u00e9to\u00addos geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcos para resol\u00adver pro\u00adble\u00admas na teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, na f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e na teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. Min\u00adkows\u00adki \u00e9 tal\u00advez mais conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho na rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde, no qual ele mos\u00adtrou em 1907 que a teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espe\u00adci\u00adal do seu anti\u00adgo estu\u00addan\u00adte, Albert Eins\u00adtein (1905), pode\u00adria ser enten\u00addi\u00adda geo\u00adme\u00adtri\u00adca\u00admen\u00adte como uma teo\u00adria do espa\u00ad\u00e7o-tem\u00adpo em qua\u00adtro dimen\u00ads\u00f5es, conhe\u00adci\u00adda como a \u201cEspa\u00ad\u00e7o-tem\u00adpo Minkowski\u201d.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia nos Esta\u00addos Uni\u00addos, em 1899, Richard Gur\u00adley Drew. Este inven\u00adtor ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a fita de pin\u00adtor e o papel celo\u00adfa\u00adne quan\u00addo tra\u00adba\u00adlha\u00adva na&nbsp;<span class=\"caps\">3M<\/span>.<br>\nFaz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia James H. Pome\u00adre\u00adne. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco Nor\u00adte-Ame\u00adri\u00adca\u00adno foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel, con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com os enge\u00adnhei\u00adros Bru\u00adce Gil\u00adch\u00adrist e Y.K. Wong, da inven\u00ad\u00e7\u00e3o de um soma\u00addor r\u00e1pi\u00addo, que incor\u00adpo\u00adrou uma t\u00e9c\u00adni\u00adca de ace\u00adle\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para adi\u00ad\u00e7\u00f5es ass\u00edn\u00adcro\u00adnas, redu\u00adzin\u00addo o tem\u00adpo de pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o do trans\u00adpor\u00adte. Este pro\u00adje\u00adto foi, na ver\u00adda\u00adde, pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte incor\u00adpo\u00adra\u00addo num com\u00adpu\u00adta\u00addor comer\u00adci\u00adal, o Phil\u00adco <span class=\"caps\">TRANSAC<\/span> S\u20112000, intro\u00addu\u00adzi\u00addo em 1957, o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor tran\u00adsis\u00adto\u00adri\u00adza\u00addo comercial.<br>\nPor fim, faz anos que nas\u00adcia, em 1792, James Beau\u00admont Neil\u00adson. Este inven\u00adtor esco\u00adc\u00eas desen\u00advol\u00adveu um pro\u00adces\u00adso de sopro a quen\u00adte que melho\u00adrou a efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia do pro\u00adces\u00adso de fun\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o do fer\u00adro. As expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas por ele rea\u00adli\u00adza\u00addas demons\u00adtra\u00adram  que a uma tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de 600 \u00b0F redu\u00adziu o con\u00adsu\u00admo para um ter\u00ad\u00e7o com\u00adpa\u00adra\u00addo com o sopro a frio e per\u00admi\u00adtiu que o car\u00adv\u00e3o fos\u00adse usa\u00addo em vez de coque, com uma eco\u00adno\u00admia de cus\u00adto adicional.<\/p>\n<p>Nas noti\u00adci\u00adas da sema\u00adna, um estu\u00addo apre\u00adsen\u00adta\u00addo demons\u00adtra que as estre\u00adlas nas\u00adcem aos pares. De acor\u00addo com uma nova an\u00e1\u00adli\u00adse fei\u00adta por um f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Ber\u00adke\u00adley na Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, e um r\u00e1dio astr\u00f3\u00adno\u00admo do Smith\u00adso\u00adni\u00adan Astrophy\u00adsi\u00adcal Obser\u00adva\u00adtory na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Har\u00advard. Mui\u00adtas estre\u00adlas t\u00eam com\u00adpa\u00adnhei\u00adros, incluin\u00addo o nos\u00adso vizi\u00adnho mais pr\u00f3\u00adxi\u00admo, Alpha Cen\u00adtau\u00adri, um sis\u00adte\u00adma triplo.<br>\nA equi\u00adpa que ope\u00adra o teles\u00adc\u00f3\u00adpio espa\u00adci\u00adal da Kepler da <span class=\"caps\">NASA<\/span> lan\u00ad\u00e7ou um cat\u00e1\u00adlo\u00adgo de mis\u00ads\u00e3o de can\u00addi\u00adda\u00adtos de pla\u00adne\u00adta que apre\u00adsen\u00adta 219 novos can\u00addi\u00adda\u00adtos de pla\u00adne\u00adta, 10 dos quais s\u00e3o qua\u00adse do tama\u00adnho da Ter\u00adra e orbi\u00adtam na zona habi\u00adt\u00e1\u00advel da sua estre\u00adla, que \u00e9 a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de uma estre\u00adla onde a \u00e1gua l\u00edqui\u00adda pode\u00adria exis\u00adtir na super\u00adf\u00ed\u00adcie de um pla\u00adne\u00adta rochoso.<br>\nFinal\u00admen\u00adte e ap\u00f3s 26 meses de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo esta sema\u00adna o Debi\u00adan 9.0 Stret\u00adch. Que ser\u00e1 supor\u00adta\u00addo nos pr\u00f3\u00adxi\u00admos 5 anos, gra\u00ad\u00e7as ao tra\u00adba\u00adlho com\u00adbi\u00adna\u00addo da equi\u00adpe Debi\u00adan Secu\u00adrity e da equi\u00adpa Debi\u00adan Long Term Sup\u00adport Team. O Debi\u00adan 9 \u00e9 dedi\u00adca\u00addo ao fun\u00adda\u00addor do pro\u00adjec\u00adto, Ian Mur\u00addock, que fale\u00adceu em 28 de dezem\u00adbro de&nbsp;2015.<br>\nEsta sema\u00adna tam\u00adb\u00e9m \u00e9 noti\u00adcia a Auto\u00adeu\u00adro\u00adpa por fazer uso da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de impres\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">3D<\/span>. O caso da  Auto\u00adeu\u00adro\u00adpa ilus\u00adtra como a impres\u00ads\u00e3o em <span class=\"caps\">3D<\/span> pode ser de gran\u00adde valor para a ind\u00fas\u00adtria auto\u00adm\u00f3\u00advel. Enquan\u00adto \u2014 tra\u00addi\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte \u2014 a impres\u00ads\u00e3o em <span class=\"caps\">3D<\/span> cos\u00adtu\u00adma\u00adva ser asso\u00adci\u00ada\u00adda \u00e0 cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpos, pos\u00adsui um gran\u00adde poten\u00adci\u00adal para a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de empre\u00adsas na cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de fer\u00adra\u00admen\u00adtas, jigs, dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos e outras fer\u00adra\u00admen\u00adtas de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o per\u00adso\u00adna\u00adli\u00adza\u00addas. Com a impres\u00ads\u00e3o em <span class=\"caps\">3D<\/span>, \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel cri\u00adar pro\u00adjec\u00adtos alta\u00admen\u00adte com\u00adple\u00adxos e fazer revi\u00ads\u00f5es e cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00f5es r\u00e1pi\u00addas, sem pena\u00adli\u00adda\u00addes de cus\u00adtos ou lon\u00adgos pra\u00adzos de entre\u00adga. As fer\u00adra\u00admen\u00adtas podem ser adap\u00adta\u00addas para cor\u00adres\u00adpon\u00adder aos requi\u00adsi\u00adtos exac\u00adtos, tor\u00adnan\u00addo a fun\u00ad\u00e7\u00e3o e o desem\u00adpe\u00adnho os prin\u00adci\u00adpais dri\u00advers do design e n\u00e3o cus\u00adto ou o&nbsp;tempo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adjec\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser&nbsp;\u00fateis.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1910, Kon\u00adrad Zuse. Este enge\u00adnhei\u00adro ale\u00adm\u00e3o foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00advel do mun\u00addo; O <span class=\"caps\">Z3<\/span>, ficou ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal em maio de 1941. Gra\u00ad\u00e7as a essa m\u00e1qui\u00adna e aos seus ante\u00adces\u00adso\u00adres, Zuse \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como o inven\u00adtor do com\u00adpu\u00adta\u00addor moder\u00adno. Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje Her\u00admann Min\u00adkows\u00adki. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/06\/22\/newsletter-no112\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba112\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5965"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5965"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5965\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5969,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5965\/revisions\/5969"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5965"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5965"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5965"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}