{"id":5970,"date":"2017-06-29T22:36:46","date_gmt":"2017-06-29T22:36:46","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5970"},"modified":"2017-06-29T22:36:46","modified_gmt":"2017-06-29T22:36:46","slug":"newsletter-no113","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/06\/29\/newsletter-no113\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba113"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/113\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/113\/Newsletter113_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba113\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba113<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1903, Alan Blum\u00adlein. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ingl\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas in\u00fa\u00adme\u00adras inven\u00ad\u00e7\u00f5es nos cam\u00adpos das tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, da gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de som, do som este\u00adre\u00ado\u00adf\u00f3\u00adni\u00adco, da tele\u00advi\u00ads\u00e3o e do radar. Blum\u00adlein paten\u00adte\u00adou o ampli\u00adfi\u00adca\u00addor Ultra-Line\u00adar . Com um design apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte sim\u00adples, o cir\u00adcui\u00adto for\u00adne\u00adceu uma liga\u00ad\u00e7\u00e3o no enro\u00adla\u00admen\u00adto pri\u00adm\u00e1\u00adrio do trans\u00adfor\u00adma\u00addor de sa\u00ed\u00adda para for\u00adne\u00adcer feed\u00adback para a segun\u00adda gre\u00adlha, o que melho\u00adrou a line\u00ada\u00adri\u00adda\u00adde do ampli\u00adfi\u00adca\u00addor. Com a liga\u00ad\u00e7\u00e3o colo\u00adca\u00adda na extre\u00admi\u00adda\u00adde do \u00e2no\u00addo do enro\u00adla\u00admen\u00adto pri\u00adm\u00e1\u00adrio, o tubo (v\u00e1l\u00advu\u00adla) est\u00e1 efec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte conec\u00adta\u00addo como um tri\u00ado\u00addo, e se a liga\u00ad\u00e7\u00e3o esta\u00adva na extre\u00admi\u00adda\u00adde de ali\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, como um pen\u00adto\u00addo puro. Blum\u00adlein des\u00adco\u00adbriu que, se a liga\u00ad\u00e7\u00e3o fos\u00adse colo\u00adca\u00adda a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de 15\u201320% abai\u00adxo da extre\u00admi\u00adda\u00adde de for\u00adne\u00adci\u00admen\u00adto do trans\u00adfor\u00adma\u00addor de sa\u00ed\u00adda, o tubo ou a v\u00e1l\u00advu\u00adla com\u00adbi\u00adna\u00adri\u00adam as carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas posi\u00adti\u00advas tan\u00adto do tri\u00ado\u00addo quan\u00adto do design do pentodo.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia Geor\u00adge Ellery Hale. Nas\u00adci\u00addo em Chi\u00adca\u00adgo em 1868 este astr\u00f3\u00adno\u00admo ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta de cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos em man\u00adchas sola\u00adres e como ele\u00admen\u00adto prin\u00adci\u00adpal no pla\u00adne\u00ada\u00admen\u00adto e cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de v\u00e1ri\u00ados teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados de impor\u00adt\u00e2n\u00adcia mun\u00addi\u00adal; Nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte, o teles\u00adc\u00f3\u00adpio de refrac\u00ad\u00e7\u00e3o de 40 pole\u00adga\u00addas no Yer\u00adkes Obser\u00adva\u00adtory, teles\u00adc\u00f3\u00adpio reflec\u00adtor Hale de 60 pole\u00adga\u00addas no Mount Wil\u00adson Obser\u00adva\u00adtory, teles\u00adc\u00f3\u00adpio reflec\u00adtor de 100 pole\u00adga\u00addas, no Mount Wil\u00adson, e o teles\u00adc\u00f3\u00adpio reflec\u00adtor Hale de 200 pole\u00adga\u00addas no Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio Palomar.<br>\nPor fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1833, Peter Waa\u00adge. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco Noru\u00ade\u00adgu\u00eas con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com seu cunha\u00addo Cato Maxi\u00admi\u00adli\u00adan Guld\u00adberg, des\u00adco\u00adbri\u00adram e desen\u00advol\u00adve\u00adram a lei de ac\u00e7\u00e3o das mas\u00adsas entre 1864 e&nbsp;1879.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou a Thys\u00adsen\u00adkrupp apre\u00adsen\u00adtou o pri\u00admei\u00adro ele\u00adva\u00addor sem cor\u00adda. O <span class=\"caps\">MULTI<\/span> \u00e9 uma das ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es mais avan\u00ad\u00e7a\u00addas do setor, desen\u00advol\u00advi\u00addas des\u00adde o s\u00e9cu\u00adlo 19: o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de ele\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o sem cor\u00adda e com movi\u00admen\u00adto late\u00adral do mun\u00addo. Em vez de uma cabi\u00adne por eixo moven\u00addo-se para cima e para bai\u00adxo, o <span class=\"caps\">MULTI<\/span> ofe\u00adre\u00adce v\u00e1ri\u00adas cabi\u00adnes ope\u00adran\u00addo em loop, como um sis\u00adte\u00adma de metro den\u00adtro de um pr\u00e9dio.<br>\nA Cano\u00adni\u00adcal pas\u00adsou a supor\u00adtar o Ubun\u00adtu Core a cor\u00adrer no Rasp\u00adber\u00adry Pi Com\u00adpu\u00adte Modu\u00adle&nbsp;3.<br>\nAin\u00adda esta sema\u00adna a fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o Eclip\u00adse apre\u00adsen\u00adtou o seu novo <span class=\"caps\">IDE<\/span> \u2014 o Eclip\u00adse Oxy\u00adgen. O Eclip\u00adse Oxy\u00adgen des\u00adte ano \u00e9 o 12\u00ba lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto ofi\u00adci\u00adal simul\u00adt\u00e2\u00adneo (<span class=\"caps\">SR<\/span>); Inclui o tra\u00adba\u00adlho \u00e1rduo de 83 pro\u00adjec\u00adtos de c\u00f3di\u00adgo aber\u00adto, que inclui apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte duas milh\u00f5es de novas linhas de c\u00f3di\u00adgo. O resul\u00adta\u00addo des\u00adte pro\u00adces\u00adso \u00e9 um repo\u00adsi\u00adt\u00f3\u00adrio com\u00adpos\u00adto de soft\u00adware aber\u00adto e uma nova ver\u00ads\u00e3o do Eclip\u00adse <span class=\"caps\">IDE<\/span>. A ver\u00ads\u00e3o Eclip\u00adse Oxy\u00adgen inclui mui\u00adtas melho\u00adri\u00adas na fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adli\u00adda\u00adde e desem\u00adpe\u00adnho, inclui novas fer\u00adra\u00admen\u00adtas para an\u00e1\u00adli\u00adse de cober\u00adtu\u00adra de c\u00f3di\u00adgo&nbsp;Java&nbsp;\u2122.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m hoje 10 anos que che\u00adgou \u00e0s lojas o pri\u00admei\u00adro iPho\u00adne. Quer se gos\u00adte ou n\u00e3o este pro\u00addu\u00adto mar\u00adcou uma mudan\u00ad\u00e7a no para\u00addig\u00adma dos smartpho\u00adne e impul\u00adsi\u00ado\u00adnou, fazen\u00addo algu\u00admas viti\u00admas pelo cami\u00adnho, uma ver\u00adda\u00addei\u00adra revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o na for\u00adma como usa\u00admos estes equi\u00adpa\u00admen\u00adtos no nos\u00adso dia-a-dia.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adjec\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. Saiu a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba 59 e a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 27 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1903, Alan Blum\u00adlein. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ingl\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas in\u00fa\u00adme\u00adras inven\u00ad\u00e7\u00f5es nos cam\u00adpos das tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, da gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de som, do som este\u00adre\u00ado\u00adf\u00f3\u00adni\u00adco, da tele\u00advi\u00ads\u00e3o e do radar. Blum\u00adlein paten\u00adte\u00adou o ampli\u00adfi\u00adca\u00addor Ultra-Line\u00adar . Com um design apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte sim\u00adples, o cir\u00adcui\u00adto for\u00adne\u00adceu uma liga\u00ad\u00e7\u00e3o no enro\u00adla\u00admen\u00adto pri\u00adm\u00e1\u00adrio do \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/06\/29\/newsletter-no113\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba113\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5970"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5970"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5970\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5971,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5970\/revisions\/5971"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5970"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5970"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5970"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}