{"id":5975,"date":"2017-07-13T22:53:24","date_gmt":"2017-07-13T22:53:24","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5975"},"modified":"2017-07-13T22:53:24","modified_gmt":"2017-07-13T22:53:24","slug":"newsletter-no115","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/07\/13\/newsletter-no115\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba115"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/115\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/115\/Newsletter115_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba115\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba115<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1944, Ern\u0151 Rubik. Este inven\u00adtor h\u00fan\u00adga\u00adro ficou conhe\u00adci\u00addo pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de puzz\u00adles mec\u00e2\u00adni\u00adcos dos quais se des\u00adta\u00adca o cubo de Rubik. Rubik obte\u00adve a paten\u00adte h\u00fan\u00adga\u00adra <span class=\"caps\">HU170062<\/span> para seu \u201cCubo M\u00e1gi\u00adco\u201d em 1975. O cubo de Rubik foi cha\u00adma\u00addo de Cubo M\u00e1gi\u00adco (B\u0171v\u00f6s koc\u00adka) na Hungria.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1879, Eug\u00e8\u00adne Freys\u00adsi\u00adnet. Nas\u00adci\u00addo na Fran\u00ad\u00e7a, este enge\u00adnhei\u00adro civil foi um dos pio\u00adnei\u00adros na uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de infra-estru\u00adtu\u00adras fei\u00adta com recur\u00adso a cimen\u00adto pre-esfor\u00ad\u00e7a\u00addo. Eug\u00e8\u00adne con\u00adse\u00adguiu um avan\u00ad\u00e7o sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advo em estru\u00adtu\u00adras de cober\u00adtu\u00adra estrei\u00adta com o dese\u00adnho de dois enor\u00admes e c\u00e9le\u00adbres han\u00adga\u00adres no aero\u00adpor\u00adto de Vil\u00adle\u00adneu\u00adve-Orly em 1923. O prin\u00adc\u00ed\u00adpio da for\u00adma ondu\u00adla\u00adda para a cober\u00adtu\u00adra do cimen\u00adto foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo para obter a rigi\u00addez neces\u00ads\u00e1\u00adria para uma enver\u00adga\u00addu\u00adra de 70 m. Em 1924, ele apli\u00adcou o mes\u00admo prin\u00adc\u00ed\u00adpio de cober\u00adtu\u00adras ondu\u00adla\u00addas para dois han\u00adga\u00adres de avi\u00f5es com uma enver\u00adga\u00addu\u00adra de 55m em V\u00e9lizy \u2014 Villacoublay.<br>\nFaz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1826, Sta\u00adnis\u00adlao Can\u00adniz\u00adza\u00adro. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo a his\u00adt\u00f3\u00adria pela reac\u00ad\u00e7\u00e3o de Can\u00adniz\u00adza\u00adro e pelo sua influ\u00ean\u00adcia nas deli\u00adbe\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addas com o peso at\u00f3\u00admi\u00adco no con\u00adgres\u00adso de Karls\u00adruhe em 1860. A reac\u00ad\u00e7\u00e3o de Can\u00adniz\u00adza\u00adro \u00e9 uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o de auto-\u00f3xi\u00addo-redu\u00ad\u00e7\u00e3o fei\u00adta com alde\u00ed\u00addos aos quais fal\u00adta um \u00e1to\u00admo de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio liga\u00addo ao car\u00adbo\u00adno na posi\u00ad\u00e7\u00e3o&nbsp;alfa.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1779, Wil\u00adli\u00adam Hedley. Este enge\u00adnhei\u00adro indus\u00adtri\u00adal ingl\u00eas foi fun\u00adda\u00admen\u00adtal na intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de v\u00e1ri\u00adas impor\u00adtan\u00adtes ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adrio ini\u00adci\u00adal. Enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva na Wylam Col\u00adli\u00adery, per\u00adto de New\u00adcas\u00adtle, ele cons\u00adtruiu a pri\u00admei\u00adra loco\u00admo\u00adti\u00adva a vapor pr\u00e1\u00adti\u00adca que depen\u00addia sim\u00adples\u00admen\u00adte da ade\u00adr\u00ean\u00adcia de rodas de fer\u00adro a tri\u00adlhos de&nbsp;ferro.<br>\nPor fim, tam\u00adb\u00e9m faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1765, Sime\u00adon North. Este fabri\u00adcan\u00adte de armas nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo por desen\u00advol\u00adver umas das pri\u00admei\u00adras fre\u00adsa\u00addo\u00adras mec\u00e2\u00adni\u00adcas em 1818 e desem\u00adpe\u00adnhou um papel impor\u00adtan\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as intermut\u00e1veis.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a nave espa\u00adci\u00adal Juno da <span class=\"caps\">NASA<\/span> com\u00adple\u00adtou o voo sobre a gran\u00adde man\u00adche ver\u00adme\u00adlha de J\u00fapi\u00adter. Todos os ins\u00adtru\u00admen\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos da Juno e o Juno\u00adCam da nave espa\u00adci\u00adal esta\u00advam ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnais duran\u00adte o voo, reco\u00adlhen\u00addo dados que ago\u00adra est\u00e3o a ser envi\u00ada\u00addos para a Ter\u00adra. O pr\u00f3\u00adxi\u00admo voo pr\u00f3\u00adxi\u00admo de Juno em J\u00fapi\u00adter ocor\u00adre\u00adr\u00e1 a 1 de Setembro.<br>\nA Intel lan\u00ad\u00e7ou a sua linha de pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres esca\u00adl\u00e1\u00adveis Xeon. Estes novos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres s\u00e3o a nova base para Data\u00adcen\u00adters segu\u00adros, \u00e1geis e mul\u00adti-Cloud. Eles repre\u00adsen\u00adtam os mai\u00ado\u00adres avan\u00ad\u00e7os da pla\u00adta\u00adfor\u00adma nes\u00adta d\u00e9ca\u00adda. Os pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres ofe\u00adre\u00adcem um desem\u00adpe\u00adnho opti\u00admi\u00adza\u00addo de car\u00adga de tra\u00adba\u00adlho excep\u00adci\u00ado\u00adnal e segu\u00adran\u00ad\u00e7a refor\u00ad\u00e7a\u00adda por hardware.<br>\nA Audi apre\u00adsen\u00adtou o  seu novo <span class=\"caps\">A8<\/span> que tor\u00adna a mobi\u00adli\u00adda\u00adde em magia. Usan\u00addo tec\u00adno\u00adlo\u00adgia da <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span> para trans\u00adfor\u00admar o trans\u00adpor\u00adte. Lan\u00ad\u00e7a\u00addo em Bar\u00adce\u00adlo\u00adna, este vei\u00adcu\u00adlo vem dota\u00addo de um sis\u00adte\u00adma de inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal que o per\u00admi\u00adte con\u00addu\u00adzir em estra\u00addas com den\u00adsi\u00adda\u00adde ele\u00adva\u00adda de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos ofe\u00adren\u00addo n\u00edveis de auto\u00adno\u00admia sem precedentes.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 11 de Julho 2017 assim como um ebo\u00adok que \u00e9 uma com\u00adpi\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de todas as paten\u00adtes de Niko\u00adla&nbsp;Tesla.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1944, Ern\u0151 Rubik. Este inven\u00adtor h\u00fan\u00adga\u00adro ficou conhe\u00adci\u00addo pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de puzz\u00adles mec\u00e2\u00adni\u00adcos dos quais se des\u00adta\u00adca o cubo de Rubik. Rubik obte\u00adve a paten\u00adte h\u00fan\u00adga\u00adra <span class=\"caps\">HU170062<\/span> para seu \u201cCubo M\u00e1gi\u00adco\u201d em 1975. O cubo de Rubik foi cha\u00adma\u00addo de Cubo M\u00e1gi\u00adco (B\u0171v\u00f6s koc\u00adka) na Hun\u00adgria. Faz tam\u00adb\u00e9m anos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/07\/13\/newsletter-no115\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba115\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5975"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5975"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5975\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5977,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5975\/revisions\/5977"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5975"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5975"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5975"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}