{"id":5978,"date":"2017-07-20T22:50:32","date_gmt":"2017-07-20T22:50:32","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5978"},"modified":"2017-07-27T21:25:13","modified_gmt":"2017-07-27T21:25:13","slug":"newsletterno116","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/07\/20\/newsletterno116\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba116"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/116\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/116\/Newsletter116_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba116\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba116<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1836, Clif\u00adford All\u00adbutt. Este m\u00e9di\u00adco ingl\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o do ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro clinico.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1924, Robert D. Mau\u00adrer. Este f\u00edsi\u00adco Nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da fibra-opti\u00adca. Em 1970, Mau\u00adrer e seus cole\u00adgas Donald Keck e Peter C. Schultz pro\u00adjec\u00adta\u00adram e pro\u00addu\u00adzi\u00adram a pri\u00admei\u00adra fibra com pou\u00adcas per\u00addas \u00f3pti\u00adcas, o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para uso em tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es por um novo pro\u00adces\u00adso de depo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de di\u00f3\u00adxi\u00addo de sil\u00ed\u00adcio dopa\u00addo com tit\u00e2\u00adnio num tubo de quart\u00adzo usan\u00addo a hidr\u00f3\u00adli\u00adse de uma cha\u00adma com sin\u00adte\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, fun\u00addin\u00addo o mate\u00adri\u00adal para for\u00admar a&nbsp;fibra.<br>\nPor fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1947, Gerd Bin\u00adnig. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o do micros\u00adc\u00f3\u00adpio de cor\u00adren\u00adte de tune\u00adla\u00admen\u00adto (<span class=\"caps\">STM<\/span>).<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna o Blu\u00ade\u00adto\u00adoth Spe\u00adci\u00adal Inte\u00adrest Group (<span class=\"caps\">SIG<\/span>) anun\u00adci\u00adou que a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia Blu\u00ade\u00adto\u00adoth\u00ae, o padr\u00e3o glo\u00adbal para conec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde sem fio sim\u00adples e segu\u00adra, ago\u00adra supor\u00adta redes mesh. A nova capa\u00adci\u00adda\u00adde mesh per\u00admi\u00adte comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos mui\u00adtos-para-mui\u00adtos (m: m) e \u00e9 oti\u00admi\u00adza\u00adda para cri\u00adar redes de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos em gran\u00adde escala.<br>\nA Ada\u00adfruit anun\u00adci\u00adou a dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde da ver\u00ads\u00e3o 1.0 do seu Cir\u00adcuitPython. Tra\u00adta-se de uma ver\u00ads\u00e3o deri\u00adva\u00adda de c\u00f3di\u00adgo aber\u00adto do MicroPython para uso em pla\u00adcas de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto edu\u00adca\u00adci\u00ado\u00adnal como o <span class=\"caps\">ESP8266<\/span> ou o <span class=\"caps\">SAMD21<\/span>.<br>\nA Intel aca\u00adbou de lan\u00ad\u00e7ar a Movi\u00addius Neu\u00adral Com\u00adpu\u00adte Stick com o objec\u00adti\u00advo de demo\u00adcra\u00adti\u00adzar o aces\u00adso ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es Deep Lear\u00adning. Dese\u00adnha\u00adda para pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres, cien\u00adtis\u00adtas e makers, o Movi\u00addius Neu\u00adral Com\u00adpu\u00adte Stick visa redu\u00adzir as bar\u00adrei\u00adras para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto, ajus\u00adte e implan\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de <span class=\"caps\">IA<\/span>, ofe\u00adre\u00adcen\u00addo um pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto dedi\u00adca\u00addo de redes neu\u00adro\u00adnais de alto desem\u00adpe\u00adnho num for\u00adma\u00adto de pen&nbsp;<span class=\"caps\">USB<\/span>.<br>\nFaz hoje exac\u00adta\u00admen\u00adte 48 anos que a 20 de Julho de 1969 a Apol\u00adlo 11 ater\u00adrou na Lua. Lan\u00ad\u00e7a\u00adda a 16 de Julho a bor\u00addo de um fogue\u00adt\u00e3o Saturn V a son\u00adda espa\u00adci\u00adal levou os tr\u00eas astro\u00adnau\u00adtas \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua. Neil Arms\u00adtrong, pro\u00adfe\u00adriu a fra\u00adse que ficou para a his\u00adt\u00f3\u00adria, \u201c\u2026 umm peque\u00adno pas\u00adso para o homem, um pas\u00adso de gigan\u00adte para a huma\u00adni\u00adda\u00adde. Acom\u00adpa\u00adnha\u00addo por Buzz Aldrin e Micha\u00adel Col\u00adlins foram os pri\u00admei\u00adros homens a pou\u00adsar na Lua. Vol\u00adta\u00adram \u00e0 Ter\u00adra no dia 24. Esti\u00adma-se que cer\u00adca de 600 milh\u00f5es de pes\u00adso\u00adas viram a ater\u00adra\u00adgem \u201cLive\u201d na tele\u00advi\u00ads\u00e3o. Esti\u00adma-se que o pro\u00adgra\u00adma espa\u00adci\u00adal Apol\u00adlo cus\u00adtou cer\u00adca de 25.4 mil milh\u00f5es de d\u00f3la\u00adres, cer\u00adca de 150 mil milh\u00f5es em moe\u00adda actual.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m um livro inti\u00adtu\u00adla\u00addo \u201cThe Sig\u00adnal\u201d que expli\u00adca sobre elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca anal\u00f3gica.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1836, Clif\u00adford All\u00adbutt. Este m\u00e9di\u00adco ingl\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o do ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro cli\u00adni\u00adco. Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1924, Robert D. Mau\u00adrer. Este f\u00edsi\u00adco Nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da fibra-opti\u00ad\u00adca. Em 1970, Mau\u00adrer e seus cole\u00adgas Donald Keck e Peter C. Schultz pro\u00adjec\u00adta\u00adram e pro\u00addu\u00adzi\u00adram \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/07\/20\/newsletterno116\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba116\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5978"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5978"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5978\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5980,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5978\/revisions\/5980"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5978"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5978"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5978"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}