{"id":5997,"date":"2017-08-24T22:39:14","date_gmt":"2017-08-24T22:39:14","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=5997"},"modified":"2017-08-24T22:39:14","modified_gmt":"2017-08-24T22:39:14","slug":"newsletter-no121","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/08\/24\/newsletter-no121\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba121"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/121\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/121\/Newsletter121_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba121\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba121<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1771, Georg Fri\u00ade\u00addri\u00adch von Rei\u00adchen\u00adba\u00adch. Este inven\u00adtor ale\u00adm\u00e3o \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos que intro\u00addu\u00adzi\u00adram o meri\u00addi\u00ada\u00adno, um teles\u00adc\u00f3\u00adpio espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte pro\u00adjec\u00adta\u00addo para medir o tem\u00adpo duran\u00adte o qual um cor\u00adpo celes\u00adti\u00adal est\u00e1 direc\u00adta\u00admen\u00adte sobre o meri\u00addi\u00ada\u00adno (a lon\u00adgi\u00adtu\u00adde do ins\u00adtru\u00admen\u00adto) e o \u00e2ngu\u00adlo do cor\u00adpo na pas\u00adsa\u00adgem do meri\u00addi\u00ada\u00adno. Em 1796, ele esta\u00adva envol\u00advi\u00addo na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de um meca\u00adnis\u00admo de divi\u00ads\u00e3o, uma m\u00e1qui\u00adna usa\u00adda para mar\u00adcar inter\u00adva\u00adlos iguais com pre\u00adci\u00ads\u00e3o, geral\u00admen\u00adte em ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de precis\u00e3o.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1816, Dani\u00adel Goo\u00adch. Este ingl\u00eas foi um pio\u00adnei\u00adro do cami\u00adnho de fer\u00adro Ingl\u00eas. Con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com o seu filho Char\u00adles, foram estes os enge\u00adnhei\u00adros que colo\u00adca\u00adram o pri\u00admei\u00adro cabo atl\u00e2n\u00adti\u00adco a par\u00adtir do navio a vapor The Gre\u00adat Eastern.<br>\nFaz igual\u00admen\u00adte anos que nas\u00adcia, em 1835, Lyman Reed Bla\u00adke. Este inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra para cos\u00adtu\u00adrar as solas \u00e0 par\u00adte cima dos sapatos.<br>\nPor fim, faz anos que nas\u00adcia, em 1918, Ray McIn\u00adti\u00adre. Este enge\u00adnhei\u00adro qu\u00ed\u00admi\u00adco ficou conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo o que se tor\u00adnou conhe\u00adci\u00addo como Sty\u00adro\u00adfo\u00adam enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva para a Dow Che\u00admi\u00adcal Co., onde ele esta\u00adva a ten\u00adtar desen\u00advol\u00adver um pol\u00ed\u00adme\u00adro de bor\u00adra\u00adcha para ser usa\u00addo como um iso\u00adla\u00addor flex\u00edvel.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna a Goo\u00adgle apre\u00adsen\u00adtou ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte o Android 8.0 desig\u00adna\u00addo de Oreo. De acor\u00addo com infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o da Goo\u00adgle este \u00e9 mais esper\u00adto, r\u00e1pi\u00addo e mais pode\u00adro\u00adso do que nun\u00adca. Ele tr\u00e1s  novos recur\u00adsos, como ima\u00adgem na ima\u00adgem e \u201cAuto\u00adfill\u201d para aju\u00addar a nave\u00adgar nas tare\u00adfas de for\u00adma per\u00adfei\u00adta. Al\u00e9m dis\u00adso, tem mui\u00adtas melho\u00adri\u00adas na segu\u00adran\u00ad\u00e7a e na velocidade.<br>\nTam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna, a Intel apre\u00adsen\u00adtou a 8\u00aa gera\u00ad\u00e7\u00e3o dos seus Core Pro\u00adces\u00adsors. Sim\u00adpli\u00adfi\u00adcan\u00addo o Hoje e abrin\u00addo a por\u00adta para o que vem a seguir. Sen\u00addo em alguns aspec\u00adtos at\u00e9 40 por\u00adcen\u00adto mais r\u00e1pi\u00addos que a gera\u00ad\u00e7\u00e3o ante\u00adri\u00ador estes novos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres apre\u00adsen\u00adtam igual\u00admen\u00adte melho\u00adri\u00adas ao n\u00edvel do con\u00adsu\u00admo energ\u00e9tico.<br>\nHoje o Fal\u00adcon 9 da Spa\u00adceX colo\u00adcou com suces\u00adso em orbi\u00adta o sate\u00adli\u00adte Formosat\u20115. Lan\u00ad\u00e7a\u00addo a par\u00adtir da Base Aerea de Van\u00adden\u00adberg na Cali\u00adfor\u00adnia, o  Fal\u00adcon 9 trans\u00adpor\u00adtou o Sat\u00e9\u00adli\u00adte equi\u00adpa\u00addo com a car\u00adga \u00fatil de sen\u00adso\u00adres remo\u00adtos, que ir\u00e1 for\u00adne\u00adcer recur\u00adsos de ima\u00adgem mul\u00adtis\u00adpec\u00adtral e pan\u00adcro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca \u00e0s auto\u00adri\u00adda\u00addes de Taiwan.&nbsp;<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m o livro \u201cThe Came\u00adra Modu\u00adle Gui\u00adde\u201d da Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> foundation.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1771, Georg Fri\u00ade\u00addri\u00adch von Rei\u00adchen\u00adba\u00adch. Este inven\u00adtor ale\u00adm\u00e3o \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos que intro\u00addu\u00adzi\u00adram o meri\u00addi\u00ada\u00adno, um teles\u00adc\u00f3\u00adpio espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte pro\u00adjec\u00adta\u00addo para medir o tem\u00adpo duran\u00adte o qual um cor\u00adpo celes\u00adti\u00adal est\u00e1 direc\u00adta\u00admen\u00adte sobre o meri\u00addi\u00ada\u00adno (a lon\u00adgi\u00adtu\u00adde do ins\u00adtru\u00admen\u00adto) e o \u00e2ngu\u00adlo do cor\u00adpo na pas\u00adsa\u00adgem \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/08\/24\/newsletter-no121\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba121\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5997"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5997"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5997\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6000,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5997\/revisions\/6000"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5997"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5997"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5997"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}