{"id":6002,"date":"2017-08-31T21:00:28","date_gmt":"2017-08-31T21:00:28","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6002"},"modified":"2017-08-31T21:00:28","modified_gmt":"2017-08-31T21:00:28","slug":"newsletter-no122","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/08\/31\/newsletter-no122\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba122"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/122\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/122\/Newsletter122_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba122\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba122<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1663, Guil\u00adlau\u00adme Amon\u00adtons. Nas\u00adci\u00addo em Paris, na Fran\u00ad\u00e7a, este inven\u00adtor de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de ar \u2014 que depen\u00adde do aumen\u00adto de volu\u00adme de um g\u00e1s (em vez de um l\u00edqui\u00addo) com a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra. Sur\u00addo des\u00adde a inf\u00e2n\u00adcia, Amon\u00adtons tra\u00adba\u00adlhou em inven\u00ad\u00e7\u00f5es para sur\u00addos, como o pri\u00admei\u00adro tel\u00e9\u00adgra\u00adfo, que depen\u00addia de um teles\u00adc\u00f3\u00adpio, luz e v\u00e1ri\u00adas esta\u00ad\u00e7\u00f5es para trans\u00admi\u00adtir infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es a gran\u00adde dis\u00adt\u00e2n\u00adcia. Ficou igual\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pelas leis de Amon\u00adtons da fric\u00ad\u00e7\u00e3o: A for\u00ad\u00e7a do atri\u00adto \u00e9 direc\u00adta\u00admen\u00adte pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e0 car\u00adga apli\u00adca\u00adda, a for\u00ad\u00e7a do atri\u00adto \u00e9 inde\u00adpen\u00adden\u00adte da \u00e1rea de con\u00adtac\u00adto apa\u00adren\u00adte e o atri\u00adto cin\u00e9\u00adti\u00adco \u00e9 inde\u00adpen\u00adden\u00adte da velo\u00adci\u00adda\u00adde des\u00adli\u00adzan\u00adte. Estas 3 leis ape\u00adnas se apli\u00adcam \u00e0 fric\u00ad\u00e7\u00e3o a seco, na qual a adi\u00ad\u00e7\u00e3o de um lubri\u00adfi\u00adcan\u00adte modi\u00adfi\u00adca sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes tri\u00adbo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas. Foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o da Tri\u00adbo\u00adlo\u00adgia, um ramo de enge\u00adnha\u00adria mec\u00e2\u00adni\u00adca e ci\u00ean\u00adcia dos mate\u00adri\u00adais, que estu\u00adda a inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o de super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades em movi\u00admen\u00adto rela\u00adti\u00advo. Inclui o estu\u00addo e apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de fric\u00ad\u00e7\u00e3o, lubri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e desgaste.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1821, Her\u00admann von Helmholtz. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o nas\u00adci\u00addo em Pots\u00addam na anti\u00adga Pr\u00fas\u00adsia, deu diver\u00adsos con\u00adtri\u00adbu\u00adtos nas \u00e1re\u00adas da fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia, \u00f3pti\u00adca, elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca, mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgia, incluin\u00addo a lei da con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de ener\u00adgia. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu tra\u00adba\u00adlhos na \u00e1rea da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar intro\u00addu\u00adzin\u00addo con\u00adcei\u00adto de ener\u00adgia livre. Em 1850, ele mediu a velo\u00adci\u00adda\u00adde de um impul\u00adso ner\u00advo\u00adso e, em 1851, inven\u00adtou o oftal\u00admos\u00adc\u00f3\u00adpio. Ele des\u00adco\u00adbriu a fun\u00ad\u00e7\u00e3o da c\u00f3clea no ouvi\u00addo inter\u00adno e desen\u00advol\u00adveu a teo\u00adria da vis\u00e3o da cor de Tho\u00admas Young. O seu estu\u00addo da ac\u00e7\u00e3o mus\u00adcu\u00adlar levou\u2011o a for\u00admu\u00adlar uma teo\u00adria mui\u00adto mais pre\u00adci\u00adsa em rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da ener\u00adgia do que a pro\u00adpos\u00adta ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte por Robert Mayer e James&nbsp;Joule.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1887, Fri\u00ade\u00addri\u00adch Paneth. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco melho\u00adrou os m\u00e9to\u00addos na d\u00e9ca\u00adda de 1920 para iso\u00adlar e medir as peque\u00adnas quan\u00adti\u00adda\u00addes de h\u00e9lio (ape\u00adnas 10\u201310 cm\u00b3) liber\u00adta\u00addas len\u00adta\u00admen\u00adte por ves\u00adt\u00ed\u00adgi\u00ados de ele\u00admen\u00adtos radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advos nas rochas. Isto per\u00admi\u00adtiu a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o tan\u00adto da ida\u00adde das rochas na ter\u00adra, como da ida\u00adde dos mete\u00ado\u00adri\u00adtos, que impli\u00adca a ida\u00adde do sis\u00adte\u00adma solar (actu\u00adal\u00admen\u00adte acei\u00adte como ten\u00addo 4,6 mil milh\u00f5es de&nbsp;anos).<br>\nAnte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com Georg Char\u00adles de Hevesy apre\u00adsen\u00adta\u00adram t\u00e9c\u00adni\u00adcas de iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00adva (1912\u201313). Paneth usou o r\u00e1dio D como um mar\u00adca\u00addor para medir a solu\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde dos sais de chum\u00adbo, esten\u00adden\u00addo a t\u00e9c\u00adni\u00adca ao estu\u00addo dos hidre\u00adtos ins\u00adt\u00e1\u00adveis de chum\u00adbo e bis\u00admu\u00adto. Con\u00adtri\u00adbuiu para o estu\u00addo da estra\u00adtos\u00adfe\u00adra deter\u00admi\u00adnan\u00addo sua com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o como uma fun\u00ad\u00e7\u00e3o de alti\u00adtu\u00adde at\u00e9 45 milhas.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1912, Robert Frank Bor\u00adkens\u00adtein. Este ofi\u00adci\u00adal da poli\u00adcia nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adna \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo usa\u00addo para esti\u00admar o n\u00edvel de \u00e1lco\u00adol no san\u00adgue a par\u00adtir do bafo \u2014 o baf\u00f3\u00adme\u00adtro. Conhe\u00adci\u00addo como \u201cBal\u00e3o\u201d este dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo per\u00admi\u00adte medir o teor de \u00e1lco\u00adol na res\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de um indi\u00advi\u00adduo. Quan\u00addo o indi\u00advi\u00adduo exa\u00adla num ana\u00adli\u00adsa\u00addor de res\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, qual\u00adquer eta\u00adnol pre\u00adsen\u00adte na res\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 oxi\u00adda\u00addo para \u00e1ci\u00addo ac\u00e9\u00adti\u00adco no \u00e2no\u00addo. No c\u00e1to\u00addo, o oxi\u00adg\u00e9\u00adnio atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco \u00e9 redu\u00adzi\u00addo. A reac\u00ad\u00e7\u00e3o glo\u00adbal \u00e9 a oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o de eta\u00adnol para \u00e1ci\u00addo ac\u00e9\u00adti\u00adco e \u00e1gua. A cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca pro\u00addu\u00adzi\u00adda por esta reac\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 medi\u00adda por um micro-con\u00adtro\u00adla\u00addor e exi\u00adbi\u00adda como uma apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o do teor geral de \u00e1lco\u00adol no sangue.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna o Linux fez 26 anos. Lan\u00ad\u00e7a\u00addo por Linus Tor\u00advalds como um pro\u00adjec\u00adto aca\u00add\u00e9\u00admi\u00adco pou\u00adco ambi\u00adci\u00ado\u00adso, em 1991, nes\u00adtes 26 anos tor\u00adnou-se o sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo open-sour\u00adce que tem uma uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o mais diver\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00adda des\u00adde Smartpho\u00adnes, TVs, sis\u00adte\u00admas embe\u00adbi\u00addos, Por\u00adt\u00e1\u00adteis, Desk\u00adtops, Ser\u00advi\u00addo\u00adres e todo o tipo de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres des\u00adde o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> ao Main\u00adfra\u00adme zSys\u00adtems da <span class=\"caps\">IBM<\/span>. Sabia que o linux \u00e9 usa\u00addo nos sis\u00adte\u00admas de con\u00adtro\u00adlo dos fogue\u00adtes do fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 da SpaceX&nbsp;?<br>\nTam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a Goo\u00adgle anun\u00adci\u00adou que ira dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adzar o ARCo\u00adre \u2014 Rea\u00adli\u00adda\u00adde Aumen\u00adta\u00adda para Android. O Android \u00e9 a mai\u00ador pla\u00adta\u00adfor\u00adma m\u00f3vel do mun\u00addo. E nos \u00falti\u00admos nove anos, a Goo\u00adgle tra\u00adba\u00adlhou para cri\u00adar um con\u00adjun\u00adto abran\u00adgen\u00adte de fer\u00adra\u00admen\u00adtas, fra\u00admeworks e APIs que ofe\u00adre\u00adcem as cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es fei\u00adtas pelos pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres a todas as pes\u00adso\u00adas. Esta sema\u00adna \u00e9 lan\u00ad\u00e7a\u00adda uma ver\u00ads\u00e3o de \u201cPre\u00advi\u00adew\u201d do novo kit de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de soft\u00adware (<span class=\"caps\">SDK<\/span>) cha\u00adma\u00addo ARCo\u00adre. Ele traz capa\u00adci\u00adda\u00addes de rea\u00adli\u00adda\u00adde aumen\u00adta\u00adda para tele\u00adfo\u00adnes Android exis\u00adten\u00adtes e futu\u00adros. Os pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres podem come\u00ad\u00e7ar a expe\u00adri\u00admen\u00adtar des\u00adde j\u00e1 este&nbsp;<span class=\"caps\">SDK<\/span>.<br>\nAma\u00adnh\u00e3, dia 1 de Setem\u00adbro ir\u00e1 pas\u00adsar jun\u00adto \u00e0 Ter\u00adra o aste\u00adr\u00f3i\u00adde \u201cFlo\u00adren\u00ad\u00e7a\u201d. Tra\u00adta-se do mai\u00ador objec\u00adto a pas\u00adsar per\u00adto do nos\u00adso pla\u00adne\u00adta des\u00adde que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> come\u00ad\u00e7ou a regis\u00adtar esses tipos de aste\u00adr\u00f3i\u00addes que pas\u00adsa pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra. A rocha espa\u00adci\u00adal tem 4,4 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de com\u00adpri\u00admen\u00adto. Pas\u00adsa\u00adr\u00e1 pela Ter\u00adra a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia segu\u00adra de 7 milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros, ou qua\u00adse 18 vezes a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia entre a Ter\u00adra e a&nbsp;Lua.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> de como fun\u00adci\u00ado\u00adna um Tran\u00ads\u00eds\u00adtor. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba 61 de Setem\u00adbro de&nbsp;2017.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1663, Guil\u00adlau\u00adme Amon\u00adtons. Nas\u00adci\u00addo em Paris, na Fran\u00ad\u00e7a, este inven\u00adtor de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de ar \u2014 que depen\u00adde do aumen\u00adto de volu\u00adme de um g\u00e1s (em vez de um l\u00edqui\u00addo) com a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra. Sur\u00addo des\u00adde a inf\u00e2n\u00adcia, Amon\u00adtons tra\u00adba\u00adlhou em inven\u00ad\u00e7\u00f5es para sur\u00addos, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/08\/31\/newsletter-no122\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba122\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6002"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6002"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6002\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6003,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6002\/revisions\/6003"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6002"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6002"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6002"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}