{"id":6011,"date":"2017-09-14T23:01:05","date_gmt":"2017-09-14T23:01:05","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6011"},"modified":"2017-09-21T23:13:11","modified_gmt":"2017-09-21T23:13:11","slug":"newsletter-no124","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/09\/14\/newsletter-no124\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba124"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/124\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/124\/Newsletter124_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba124\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba124<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1698, Char\u00adles Du Fay. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco Fran\u00adc\u00eas, nas\u00adci\u00addo em Paris, ficou conhe\u00adci\u00addo por ter des\u00adco\u00adber\u00adto a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de dois tipos de elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde aos quais cha\u00admou de \u201cv\u00edtreo\u201d e \u201cresi\u00adno\u00adso\u201d (mais tar\u00adde conhe\u00adci\u00addos como car\u00adga posi\u00adti\u00adva e nega\u00adti\u00adva, res\u00adpec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte). Ele notou a dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre con\u00addu\u00adto\u00adres e iso\u00adla\u00addo\u00adres, cha\u00adman\u00addo-os de \u201celec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde\u201d e \u201cn\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adca\u201d pela sua capa\u00adci\u00adda\u00adde de pro\u00addu\u00adzir elec\u00adtri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o por con\u00adtac\u00adto. Ele tam\u00adb\u00e9m des\u00adco\u00adbriu que objec\u00adtos igual\u00admen\u00adte car\u00adre\u00adga\u00addos se repe\u00adli\u00adam e que objec\u00adtos mui\u00adto dife\u00adren\u00adtes se atra\u00edam.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adci\u00adam, em 1847, Wil\u00adli\u00adam Edward Ayr\u00adton e Pavel Yablo\u00adch\u00adkov. O pri\u00admei\u00adro era um enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ingl\u00eas que foi pio\u00adnei\u00adro na edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o t\u00e9c\u00adni\u00adca. Ele cola\u00adbo\u00adrou com John Per\u00adry, e suas in\u00fa\u00adme\u00adras inven\u00ad\u00e7\u00f5es inclu\u00adem um tri\u00adci\u00adclo el\u00e9c\u00adtri\u00adco (1882), o pri\u00admei\u00adro ampe\u00adr\u00ed\u00adme\u00adtro por\u00adt\u00e1\u00adtil pr\u00e1\u00adti\u00adco, o vol\u00adt\u00ed\u00adme\u00adtro e outros ins\u00adtru\u00admen\u00adtos para medi\u00ad\u00e7\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adco. O segun\u00addo foi um enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco rus\u00adso que ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o de uma l\u00e2m\u00adpa\u00adda de arco melho\u00adra\u00adda, conhe\u00adci\u00adda como a vela de Yablo\u00adch\u00adkov (1876). Sen\u00addo bara\u00adta, foi usa\u00adda em edi\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados p\u00fabli\u00adcos e para ilu\u00admi\u00adnar ruas duran\u00adte v\u00e1ri\u00adas d\u00e9ca\u00addas antes do adven\u00adto da ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o incan\u00addes\u00adcen\u00adte, o que exi\u00adgia mui\u00adto menos manu\u00adten\u00ad\u00e7\u00e3o. Uma luz bran\u00adca bri\u00adlhan\u00adte foi pro\u00addu\u00adzi\u00adda por um arco el\u00e9\u00adtri\u00adco entre duas has\u00adtes de car\u00adbo\u00adno para\u00adle\u00adlas, usan\u00addo cor\u00adren\u00adte alter\u00adna\u00adda para garan\u00adtir que as has\u00adtes se vapo\u00adri\u00adzas\u00adsem na mes\u00adma pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o. As velas de Yablo\u00adch\u00adkov foram usa\u00addas a par\u00adtir de 1877 em Paris e foram ins\u00adta\u00adla\u00addas em Lon\u00addres ao lon\u00adgo de Vic\u00adto\u00adria Embank\u00adment (1878), segui\u00addo do mer\u00adca\u00addo de pei\u00adxe Bil\u00adlings\u00adga\u00adte, da Man\u00adsi\u00adon Hou\u00adse e do Via\u00adduc\u00adto Holborn.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou a son\u00adda Cas\u00adsi\u00adni envi\u00adou as ulti\u00admas ima\u00adgens da sua lon\u00adgo via\u00adgem que se ini\u00adci\u00adou no final do s\u00e9cu\u00adlo pas\u00adsa\u00addo \u00e0 cer\u00adca de 20 anos. Depois de 7 anos a via\u00adjar at\u00e9 ao pla\u00adne\u00adta Satur\u00adno, este\u00adve a orbi\u00adtar este duran\u00adte 13 anos. Duran\u00adte o pr\u00f3\u00adxi\u00admo dia 15 ir\u00e1 entrar na atmos\u00adfe\u00adra de Satur\u00adno e des\u00adpe\u00adnhar-se\u2011\u00e1. Duran\u00adte o tem\u00adpo em que este\u00adve em orbi\u00adta, obser\u00advou lei\u00adtu\u00adras estra\u00adnhas no p\u00f3lo sul de Ence\u00adla\u00addus, a sex\u00adta mai\u00ador lua de Satur\u00adno. Depois de duas pas\u00adsa\u00adgens adi\u00adci\u00ado\u00adnais os cien\u00adtis\u00adtas veri\u00adfi\u00adca\u00adram que jatos de vapor de agua eram expe\u00adli\u00addos vin\u00addos debai\u00adxo da cros\u00adta da lua. Con\u00adcluin\u00addo a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de um oce\u00ada\u00adno de agua sal\u00adga\u00adda debai\u00adxo da cros\u00adta de Ence\u00adla\u00addus. Outra das gran\u00addes raz\u00f5es da mis\u00ads\u00e3o da Cas\u00adsi\u00adni era a explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da lua Titan, a mai\u00ador de Satur\u00adno e \u00e9 cer\u00adca de 50% mai\u00ador que a Lua ter\u00adres\u00adtre. Esta lua tem uma atmos\u00adfe\u00adra e \u00e9 o \u00fani\u00adco objec\u00adto no espa\u00ad\u00e7o al\u00e9m do pla\u00adne\u00adta Ter\u00adra onde h\u00e1 evi\u00add\u00ean\u00adcia cla\u00adra de cor\u00adpos est\u00e1\u00adveis de l\u00edqui\u00addo super\u00adfi\u00adci\u00adal. Para que o conhe\u00adci\u00admen\u00adto sobre esta lua foi ain\u00adda mais apro\u00adfun\u00adda\u00addo a son\u00adda Cas\u00adsi\u00adni trans\u00adpor\u00adtou uma son\u00adda cha\u00adma\u00adda Huy\u00adgens, fei\u00adta pela Ag\u00ean\u00adcia Espa\u00adci\u00adal Euro\u00adpeia. A son\u00adda ater\u00adrou em Titan a 14 de Janei\u00adro de 2005, tor\u00adnan\u00addo-se a pri\u00admei\u00adra nave espa\u00adci\u00adal a ater\u00adrar no sis\u00adte\u00adma solar exte\u00adri\u00ador. Duran\u00adte sua des\u00adci\u00adda de 2,5 horas \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie, Huy\u00adgens reu\u00adniu medi\u00ad\u00e7\u00f5es deta\u00adlha\u00addas da atmos\u00adfe\u00adra de Titan e deu aos cien\u00adtis\u00adtas o pri\u00admei\u00adro olhar de per\u00adto sobre a super\u00adf\u00ed\u00adcie de Titan, reve\u00adlan\u00addo lei\u00adtos de rios secos e lagos na cros\u00adta. Na sua via\u00adgem foi tam\u00adb\u00e9m pos\u00ads\u00ed\u00advel obter infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o deta\u00adlha\u00adda sobre os an\u00e9is e a sua com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o, assim como a sua ori\u00adgem. Foi igual\u00admen\u00adte pos\u00ads\u00ed\u00advel obser\u00advar o famo\u00adso hex\u00e1\u00adgo\u00adno de Satur\u00adno \u2014 o flu\u00adxo de jac\u00adto de seis lados no p\u00f3lo nor\u00adte do pla\u00adne\u00adta que abran\u00adge mais do dobro da lar\u00adgu\u00adra da Ter\u00adra. Demo\u00adrou bas\u00adtan\u00adte tem\u00adpo antes da Cas\u00adsi\u00adni poder ver o hex\u00e1\u00adgo\u00adno com luz vis\u00ed\u00advel, j\u00e1 que o flu\u00adxo de jac\u00adtos esta\u00adva prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte cober\u00adto pela som\u00adbra nos pri\u00admei\u00adros cin\u00adco anos da mis\u00ads\u00e3o. Isso ocor\u00adre por\u00adque Satur\u00adno leva mui\u00adto mais tem\u00adpo para orbi\u00adtar o Sol do que a Ter\u00adra, ent\u00e3o as esta\u00ad\u00e7\u00f5es duram mui\u00adto mais. Mas em 2009, a luz solar final\u00admen\u00adte ilu\u00admi\u00adnou o hemis\u00adf\u00e9\u00adrio nor\u00adte, per\u00admi\u00adtin\u00addo a Cas\u00adsi\u00adni obser\u00advar. A son\u00adda final\u00admen\u00adte viu o que esta\u00adva no cen\u00adtro do hex\u00e1\u00adgo\u00adno: um fura\u00adc\u00e3o mui\u00adto seme\u00adlhan\u00adte aos da Ter\u00adra, mas com um olho cer\u00adca de 50 vezes mai\u00ador do que uma tem\u00adpes\u00adta\u00adde m\u00e9dia. Foi at\u00e9 obser\u00adva\u00addo um segun\u00addo v\u00f3r\u00adti\u00adce pare\u00adci\u00addo com um fura\u00adc\u00e3o que se apro\u00adxi\u00adma\u00adva da bor\u00adda da cor\u00adren\u00adte de jac\u00adto. Os inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres des\u00adco\u00adbri\u00adram depois que a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia do Satur\u00adno ao Sol e sua com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca per\u00admi\u00adtem que os flu\u00adxos de jac\u00adto se for\u00admem em for\u00admas geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas, mas o hex\u00e1\u00adgo\u00adno ain\u00adda \u00e9 um pou\u00adco mis\u00adte\u00adri\u00ado\u00adso: n\u00e3o est\u00e1 cla\u00adro por que o p\u00f3lo sul tam\u00adb\u00e9m n\u00e3o pos\u00adsui um hex\u00e1\u00adgo\u00adno ou o que per\u00admi\u00adte o flu\u00adxo de jac\u00adtos dura\u00adrem tan\u00adto&nbsp;tempo.<br>\nSatur\u00adno tem mais de 60 luas, algu\u00admas das quais foram des\u00adco\u00adber\u00adtas pela Cas\u00adsi\u00adni. A son\u00adda detec\u00adtou at\u00e9 seis novas luas no pla\u00adne\u00adta, bem como poten\u00adci\u00adais peque\u00adnas luas que se movem atra\u00adv\u00e9s dos an\u00e9is de Satur\u00adno, des\u00adlo\u00adcan\u00addo par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas aci\u00adma e abai\u00adxo das ban\u00addas. Fica aqui um link para um Video \u00e0cer\u00adca dos \u00falti\u00admos momen\u00adtos da&nbsp;sonda.<br>\nEsta sema\u00adna a Apple apre\u00adsen\u00adtou a sua mais recen\u00adte fam\u00ed\u00adlia de Smartpho\u00adnes \u2014 iPho\u00adne X. Con\u00adten\u00addo carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas ino\u00adva\u00addo\u00adras, incluin\u00addo uma tela de super reti\u00adna, sis\u00adte\u00adma de c\u00e2ma\u00adra Tru\u00ade\u00adDepth, iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de ros\u00adto e Bio\u00adnic Chip com o Neu\u00adral Engi\u00adne. Com um design de vidro com uma tela de 5,8 pole\u00adga\u00addas Super Reti\u00adna. Das prin\u00adci\u00adpais novi\u00adda\u00addes des\u00adta\u00adca-se o car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto sem fio e uma c\u00e2ma\u00adra tra\u00adsei\u00adra melho\u00adra\u00adda com esta\u00adbi\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de ima\u00adgem dupla \u00f3pti\u00adca. Per\u00admi\u00adte igual\u00admen\u00adte ao uti\u00adli\u00adza\u00addor des\u00adblo\u00adque\u00adar, auten\u00adti\u00adcar e pagar usan\u00addo Face <span class=\"caps\">ID<\/span>, habi\u00adli\u00adta\u00addo pela nova c\u00e2ma\u00adra Tru\u00ade\u00adDepth. O iPho\u00adne X che\u00adga\u00adr\u00e1 aos cli\u00aden\u00adtes no ini\u00adcio de Novembro.<br>\nTam\u00adb\u00e9m fic\u00e1\u00admos a saber esta sema\u00adna que a Chi\u00adna est\u00e1 a cons\u00adtruir a mai\u00ador ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de pes\u00adqui\u00adsa qu\u00e2n\u00adti\u00adca do mun\u00addo para desen\u00advol\u00adver um com\u00adpu\u00adta\u00addor qu\u00e2n\u00adti\u00adco e outras for\u00admas \u201crevo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas\u201d de tec\u00adno\u00adlo\u00adgia que podem ser usa\u00addas pelos mili\u00adta\u00adres para code-bre\u00ada\u00adking ou sub\u00adma\u00adri\u00adnos fur\u00adti\u00advos, de acor\u00addo com cien\u00adtis\u00adtas e auto\u00adri\u00adda\u00addes envol\u00advi\u00addas no pro\u00adjec\u00adto. O Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal de Ci\u00ean\u00adci\u00adas da Infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o Qu\u00e2n\u00adti\u00adca esta\u00adr\u00e1 loca\u00adli\u00adza\u00addo em um local de 37 hec\u00adta\u00adres ao lado de um peque\u00adno lago na pro\u00adv\u00edn\u00adcia de Hefei, Anhui.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 12 Setem\u00adbro de&nbsp;2017.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1698, Char\u00adles Du Fay. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco Fran\u00adc\u00eas, nas\u00adci\u00addo em Paris, ficou conhe\u00adci\u00addo por ter des\u00adco\u00adber\u00adto a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de dois tipos de elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde aos quais cha\u00admou de \u201cv\u00edtreo\u201d e \u201cresi\u00adno\u00adso\u201d (mais tar\u00adde conhe\u00adci\u00addos como car\u00adga posi\u00adti\u00adva e nega\u00adti\u00adva, res\u00adpec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte). Ele notou a dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre con\u00addu\u00adto\u00adres e iso\u00adla\u00addo\u00adres, cha\u00ad\u00adman\u00ad\u00addo-os de \u201celec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde\u201d \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/09\/14\/newsletter-no124\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba124\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6011"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6011"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6011\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6013,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6011\/revisions\/6013"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6011"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6011"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6011"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}