{"id":6018,"date":"2017-09-28T23:48:48","date_gmt":"2017-09-28T23:48:48","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6018"},"modified":"2017-10-05T23:11:58","modified_gmt":"2017-10-05T23:11:58","slug":"newsletter-no126","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/09\/28\/newsletter-no126\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba126"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/126\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/126\/Newsletter126_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba126\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba126<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1698, Pier\u00adre Louis Mau\u00adper\u00adtuis. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo na his\u00adt\u00f3\u00adria por ter inven\u00adta\u00addo o prin\u00adc\u00ed\u00adpio da menor ac\u00e7\u00e3o tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo por prin\u00adc\u00ed\u00adpio de Mau\u00adper\u00adtuis \u2014 uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o inte\u00adgral que deter\u00admi\u00adna o cami\u00adnho segui\u00addo por um sis\u00adte\u00adma f\u00edsico.<br>\n.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1852, Hen\u00adri Mois\u00adsan. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho no iso\u00adla\u00admen\u00adto do fl\u00faor dos seus com\u00adpos\u00adtos. Este iso\u00adla\u00admen\u00adto foi pos\u00ads\u00ed\u00advel atra\u00adv\u00e9s da elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adse de uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o de flu\u00ado\u00adre\u00adto de pot\u00e1s\u00adsio em \u00e1ci\u00addo flu\u00ado\u00adr\u00ed\u00addri\u00adco. Foi tam\u00adb\u00e9m ele que desen\u00advol\u00adveu o for\u00adno para pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o indus\u00adtri\u00adal de acetileno.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos que nas\u00adcia, em 1860, Paul Ulri\u00adch Vil\u00adlard. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta dos rai\u00ados gama. Ele esta\u00adva a estu\u00addar as radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es de sais de ur\u00e2\u00adnio des\u00adco\u00adber\u00adtos por Hen\u00adri Bec\u00adque\u00adrel qua\u00adtro anos antes. As par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas car\u00adre\u00adga\u00addas cujos cami\u00adnhos esta\u00advam dobra\u00addos num cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco eram conhe\u00adci\u00addas, mas Vil\u00adlard encon\u00adtrou uma for\u00adma de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o pene\u00adtran\u00adte que n\u00e3o se des\u00advi\u00adou, mas cha\u00admou pou\u00adca aten\u00ad\u00e7\u00e3o de cien\u00adtis\u00adtas contempor\u00e2neos.<\/p>\n<p>Por fim faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1925, Sey\u00admour Cray. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi pio\u00adnei\u00adro no uso de tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres em com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres e depois desen\u00advol\u00adveu super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres maci\u00ad\u00e7os para gerir redes de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es empre\u00adsa\u00adri\u00adais e gover\u00adna\u00admen\u00adtais. Ele era o pro\u00ade\u00admi\u00adnen\u00adte cri\u00ada\u00addor dos gran\u00addes com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde conhe\u00adci\u00addos como super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres. Con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o pai dos super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres, Cray e a sua com\u00adpa\u00adnhia lan\u00ad\u00e7am em 1976 o Cray\u20111, um super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addor onde tudo no com\u00adpu\u00adta\u00addor era r\u00e1pi\u00addo, n\u00e3o ape\u00adnas o pro\u00adces\u00adsa\u00addor. Este foi o pri\u00admei\u00adro super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addor a imple\u00admen\u00adtar o dese\u00adnho de pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres vec\u00adtor (tam\u00adb\u00e9m desig\u00adna\u00addos por array processor).<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou a nave espa\u00adci\u00adal Osi\u00adris-Rex usou a for\u00ad\u00e7a gra\u00adv\u00ed\u00adti\u00adca da Ter\u00adra para se lan\u00ad\u00e7ar no cami\u00adnho do aste\u00adri\u00ado\u00adde Ben\u00adnu. A nave espa\u00adci\u00adal este\u00adve a cer\u00adca de 17 mil qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros da Antar\u00adti\u00adda antes de seguir uma rota para nor\u00adte por cima do oce\u00ada\u00adno Paci\u00adfi\u00adco. A mano\u00adbra per\u00admi\u00adtiu que a nave pudes\u00adse ganhar a velo\u00adci\u00adda\u00adde neces\u00ads\u00e1\u00adria para mudar a sua orbita.<\/p>\n<p>Ap\u00f3s cer\u00adca de um ano de tra\u00adba\u00adlhos ficou final\u00admen\u00adte con\u00adclu\u00ed\u00adda uma nova liga\u00ad\u00e7\u00e3o entre a Vir\u00adgi\u00adnia nos Esta\u00addos Uni\u00addos e Bil\u00adbau em Espa\u00adnha por cabo sub\u00adma\u00adri\u00adno. Esta infra-estru\u00adtu\u00adra desig\u00adna\u00adda por Marea foi sub\u00adsi\u00addi\u00ada\u00adda pela Micro\u00adsoft e pelo Face\u00adbo\u00adok e ser\u00e1 ope\u00adra\u00adda pela Tel\u00adxius. Com mais de 6600 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros e pesan\u00addo cer\u00adca de 4.65 milh\u00f5es de qui\u00adlos pode trans\u00admi\u00adtir mais de 160 tera\u00adbits de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o por segundo.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna, o com\u00adpu\u00adta\u00addor Spa\u00adce\u00adbor\u00adne da <span class=\"caps\">HPE<\/span> foi liga\u00addo a bor\u00addo da esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. O Spa\u00adce\u00adbor\u00adne \u00e9 o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de com\u00adpu\u00adta\u00addor comer\u00adci\u00adal de alta per\u00adfor\u00adman\u00adce (<span class=\"caps\">COTS<\/span>) com um tera\u00adFLOP na Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Internacional.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI&nbsp;N\u00ba62.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1698, Pier\u00adre Louis Mau\u00adper\u00adtuis. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo na his\u00adt\u00f3\u00adria por ter inven\u00adta\u00addo o prin\u00adc\u00ed\u00adpio da menor ac\u00e7\u00e3o tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo por prin\u00adc\u00ed\u00adpio de Mau\u00adper\u00adtuis \u2014 uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o inte\u00adgral que deter\u00admi\u00adna o cami\u00adnho segui\u00addo por um sis\u00adte\u00adma f\u00edsi\u00adco. . Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1852, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/09\/28\/newsletter-no126\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba126\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6018"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6018"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6018\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6026,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6018\/revisions\/6026"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6018"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6018"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6018"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}