{"id":6031,"date":"2017-10-12T22:42:47","date_gmt":"2017-10-12T22:42:47","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6031"},"modified":"2017-10-12T22:42:47","modified_gmt":"2017-10-12T22:42:47","slug":"newsletter-no128","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/10\/12\/newsletter-no128\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba128"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/128\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/128\/Newsletter128_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba128\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba128<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1812, Asca\u00adnio Sobre\u00adro. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo por ter des\u00adco\u00adber\u00adto o com\u00adpos\u00adto explo\u00adsi\u00advo nitro\u00adgli\u00adce\u00adri\u00adna. Esta era for\u00adma\u00adda ao adi\u00adci\u00ado\u00adnar len\u00adta\u00admen\u00adte a gli\u00adce\u00adri\u00adna \u00e0 mis\u00adtu\u00adra de \u00e1ci\u00addos n\u00edtri\u00adco e sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco. Quan\u00addo des\u00adco\u00adbriu o poder explo\u00adsi\u00advo mes\u00admo de uma \u00fani\u00adca gota num tubo de ensaio, ele nome\u00adou o novo com\u00adpos\u00adto de piro-gli\u00adce\u00adri\u00adna. Sobre\u00adro ficou hor\u00adro\u00adri\u00adza\u00addo com o poten\u00adci\u00adal des\u00adtru\u00adti\u00advo da sua des\u00adco\u00adber\u00adta, e n\u00e3o fez nenhum esfor\u00ad\u00e7o para desen\u00advol\u00adver esse poder ele mes\u00admo, embo\u00adra tenha fica\u00addo conhe\u00adci\u00adda como nitro\u00adgli\u00adce\u00adri\u00adna ou \u00f3leo explosivo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1860, Elmer Ambro\u00adse Sper\u00adry. Foi um enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno que inven\u00adtou a b\u00fas\u00adso\u00adla giros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adca. Na d\u00e9ca\u00adda de 1890, ele cri\u00adou inven\u00ad\u00e7\u00f5es \u00fateis em m\u00e1qui\u00adnas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas de mine\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o assim como o sis\u00adte\u00adma de tra\u00adv\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adco para ve\u00ed\u00adcu\u00adlos. Em 1908, ele paten\u00adte\u00adou o giros\u00adc\u00f3\u00adpio acti\u00advo impe\u00addia que um navio se viras\u00adse assim que come\u00ad\u00e7as\u00adse. Ele paten\u00adte\u00adou a pri\u00admei\u00adra b\u00fas\u00adso\u00adla giros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adca pro\u00adjec\u00adta\u00adda expres\u00adsa\u00admen\u00adte para o meio mari\u00adnho em 1910. Este giro de \u201croda gira\u00adt\u00f3\u00adria\u201d foi uma gran\u00adde melho\u00adria em rela\u00ad\u00e7\u00e3o ao com\u00adpas\u00adso mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco tra\u00addi\u00adci\u00ado\u00adnal e mudou o cur\u00adso da his\u00adt\u00f3\u00adria naval. O pri\u00admei\u00adro giros\u00adc\u00f3\u00adpio Sper\u00adry foi tes\u00adta\u00addo no mar a bor\u00addo do <span class=\"caps\">USS<\/span> Delawa\u00adre em 1911 e esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a Sper\u00adry como l\u00edder mun\u00addi\u00adal na fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de giros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados mili\u00adta\u00adres nos 80 anos seguintes.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1931, Ole-Johan Dahl. Este cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o noru\u00ade\u00adgu\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ser um dos pais da lin\u00adgua\u00adgem Simu\u00adla e da pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o ori\u00aden\u00adta\u00adda a objec\u00adtos con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com Kris\u00adten Nyga\u00adard. Eles foram os pri\u00admei\u00adros a desen\u00advol\u00adver os con\u00adcei\u00adtos de clas\u00adse, sub\u00adclas\u00adse (per\u00admi\u00adtin\u00addo ocul\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es impl\u00ed\u00adci\u00adtas), heran\u00ad\u00e7a, cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o din\u00e2\u00admi\u00adca de objec\u00adtos, etc., todos os aspec\u00adtos impor\u00adtan\u00adtes do para\u00addig\u00adma <span class=\"caps\">OO<\/span>. Um objec\u00adto \u00e9 um com\u00adpo\u00adnen\u00adte aut\u00f3\u00adno\u00admo (com uma estru\u00adtu\u00adra de dados e pro\u00adce\u00addi\u00admen\u00adtos ou m\u00e9to\u00addos asso\u00adci\u00ada\u00addos) num sis\u00adte\u00adma de soft\u00adware. Estes s\u00e3o com\u00adbi\u00adna\u00addos para for\u00admar um sis\u00adte\u00adma com\u00adple\u00adto. A abor\u00adda\u00adgem ori\u00aden\u00adta\u00adda a objec\u00adtos \u00e9 ago\u00adra abran\u00adgen\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de soft\u00adware moder\u00adno, incluin\u00addo lin\u00adgua\u00adgens de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o impe\u00adra\u00adti\u00advas ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addas, como Java e&nbsp;C++.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1952, Roger Heath-Brown. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas tra\u00adba\u00adlhou no cam\u00adpo da teo\u00adria ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca dos n\u00fame\u00adros. Heath-Brown \u00e9 conhe\u00adci\u00addo por mui\u00adtos resul\u00adta\u00addos impres\u00adsi\u00ado\u00adnan\u00adtes. Ele pro\u00advou que exis\u00adtem infi\u00adni\u00adta\u00admen\u00adte mui\u00adtos n\u00fame\u00adros pri\u00admos da for\u00adma x^3 + 2y^3.<br>\nFicou tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo pela sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o da cha\u00adma\u00adda cons\u00adtan\u00adte de Heath-Brown\u2013Moroz, com o seu nome e do mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco Boris Moroz. Esta cons\u00adtan\u00adte faz par\u00adte de uma esti\u00adma\u00adti\u00adva assimp\u00adt\u00f3\u00adti\u00adca para a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de pon\u00adtos raci\u00ado\u00adnais de altu\u00adra limi\u00adta\u00adda na super\u00adf\u00ed\u00adcie c\u00fabi\u00adca <span class=\"caps\">X0<\/span>^3 = <span class=\"caps\">X1X2X3<\/span>.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Alpha\u00adbet vai usar o seu sis\u00adte\u00adma de bal\u00f5es \u2014 Pro\u00adject Loon \u2014 para ten\u00adtar res\u00adta\u00adbe\u00adle\u00adcer as tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es em Por\u00adto Rico que fica\u00adram bas\u00adtan\u00adte dani\u00adfi\u00adca\u00addas depois da pas\u00adsa\u00adgem dos fura\u00adc\u00f5es Irma e Maria. Os bal\u00f5es for\u00adne\u00adce\u00adri\u00adam ser\u00advi\u00ad\u00e7os de voz e dados atra\u00adv\u00e9s de ope\u00adra\u00addo\u00adras locais para tele\u00adfo\u00adnes dos uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres. Na sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 <span class=\"caps\">FCC<\/span>, a empre\u00adsa incluiu car\u00adtas e e\u2011mails de oito ope\u00adra\u00addo\u00adras sem fio de Por\u00adto Rico, no qual eles con\u00adsen\u00adti\u00adram que o Loon usas\u00adse as suas frequ\u00ean\u00adci\u00adas para ali\u00advi\u00adar a situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de desas\u00adtre e res\u00adtau\u00adrar comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es ain\u00adda que limitadas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso mais 10 novos sat\u00e9\u00adli\u00adtes da rede Iri\u00addium. Os sat\u00e9\u00adli\u00adtes Iri\u00addium Next foram lar\u00adga\u00addos 57 minu\u00adtos ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, com todo o pro\u00adces\u00adso a levar cer\u00adca de 15 minu\u00adtos, de acor\u00addo com o pla\u00adno de voo da SpaceX.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna, na con\u00adfe\u00adren\u00adcia <span class=\"caps\">GTC<\/span> Euro\u00adpe, a <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span> anun\u00adci\u00adou que a Deuts\u00adche Post <span class=\"caps\">DHL<\/span> Group (<span class=\"caps\">DPDHL<\/span>), a mai\u00ador empre\u00adsa de cor\u00adreio e log\u00eds\u00adti\u00adca do mun\u00addo, e a <span class=\"caps\">ZF<\/span>, um dos mai\u00ado\u00adres for\u00adne\u00adce\u00addo\u00adres de auto\u00adm\u00f3\u00adveis do mun\u00addo, se jun\u00adta\u00adram para implan\u00adtar uma fro\u00adta de tes\u00adtes de cami\u00f5es de entre\u00adga aut\u00f3\u00adno\u00adma, come\u00ad\u00e7an\u00addo j\u00e1 em 2018. A <span class=\"caps\">DPDHL<\/span> pro\u00adjec\u00adta cami\u00f5es el\u00e9c\u00adtri\u00adcos com o sis\u00adte\u00adma de auto-con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">ZF<\/span> Pro\u00adAI, base\u00ada\u00addo na tec\u00adno\u00adlo\u00adgia <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span> <span class=\"caps\">DRIVE<\/span> \u2122 <span class=\"caps\">PX<\/span>, para auto\u00adma\u00adti\u00adzar o trans\u00adpor\u00adte e entre\u00adga de paco\u00adtes, incluin\u00addo a \u201c\u00falti\u00adma milha\u201d de entregas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a Intel anun\u00adci\u00adou um nome chip para a com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00e2n\u00adti\u00adca dota\u00addo de uma capa\u00adci\u00adda\u00adde de 17-qubits. O novo chip foi fabri\u00adca\u00addo pela Intel e pos\u00adsui um design exclu\u00adsi\u00advo para obter melhor desem\u00adpe\u00adnho. A dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adte chip demons\u00adtra o pro\u00adgres\u00adso r\u00e1pi\u00addo que a Intel e a QuTe\u00adch est\u00e3o a fazer na pes\u00adqui\u00adsa e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de um sis\u00adte\u00adma de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00e2n\u00adti\u00adca fun\u00adci\u00ado\u00adnal. Ele tam\u00adb\u00e9m demons\u00adtra a impor\u00adt\u00e2n\u00adcia da ci\u00ean\u00adcia dos mate\u00adri\u00adais e da fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres na rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da pro\u00admes\u00adsa da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00e2n\u00adti\u00adca. A com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00e2n\u00adti\u00adca, em ess\u00ean\u00adcia, \u00e9 o melhor em com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o para\u00adle\u00adla, com o poten\u00adci\u00adal de resol\u00adver pro\u00adble\u00admas que os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnais n\u00e3o con\u00adse\u00adguem manipular.<\/p>\n<p>Por fim, o aste\u00adri\u00ado\u00adde 2012 <span class=\"caps\">TC4<\/span>, obser\u00adva\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez \u00e0 5 anos atr\u00e1s pela Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Pan-STAR\u00adRS no Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de Hale\u00ada\u00adka\u00adla, no Havai vai pas\u00adsar mui\u00adto per\u00adto da Ter\u00adra hoje dia 12. O aste\u00adr\u00f3i\u00adde do tama\u00adnho de uma casa ser\u00e1 obser\u00adva\u00addo cui\u00adda\u00addo\u00adsa\u00admen\u00adte por astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adcos e pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adta\u00adr\u00e1 \u00e0s ag\u00ean\u00adci\u00adas espa\u00adci\u00adais uma rara opor\u00adtu\u00adni\u00adda\u00adde de tes\u00adtar as defe\u00adsas espa\u00adci\u00adais do pla\u00adne\u00adta assim como pen\u00adsar no que fari\u00adam se um aste\u00adr\u00f3i\u00adde mai\u00ador e mais ame\u00ada\u00ad\u00e7a\u00addor fos\u00adse detec\u00adta\u00addo em direc\u00ad\u00e7\u00e3o direc\u00adta \u00e0&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como v\u00e1ri\u00ados mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 10 de Outu\u00adbro assim como o livro Gera\u00ad\u00e7\u00e3o de Som 8\u2011bits com o Ardui\u00adno e o livro Rea\u00adding in Data\u00adba\u00adse Systems.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1812, Asca\u00adnio Sobre\u00adro. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo por ter des\u00adco\u00adber\u00adto o com\u00adpos\u00adto explo\u00adsi\u00advo nitro\u00adgli\u00adce\u00adri\u00adna. Esta era for\u00adma\u00adda ao adi\u00adci\u00ado\u00adnar len\u00adta\u00admen\u00adte a gli\u00adce\u00adri\u00adna \u00e0 mis\u00adtu\u00adra de \u00e1ci\u00addos n\u00edtri\u00adco e sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco. Quan\u00addo des\u00adco\u00adbriu o poder explo\u00adsi\u00advo mes\u00admo de uma \u00fani\u00adca gota num tubo de ensaio, ele nome\u00adou o novo com\u00adpos\u00adto \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/10\/12\/newsletter-no128\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba128\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6031"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6031"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6031\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6033,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6031\/revisions\/6033"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6031"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6031"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6031"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}