{"id":6035,"date":"2017-10-19T22:10:56","date_gmt":"2017-10-19T22:10:56","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6035"},"modified":"2017-10-19T22:10:56","modified_gmt":"2017-10-19T22:10:56","slug":"newsletter-no129","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/10\/19\/newsletter-no129\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba129"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/129\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/129\/Newsletter129_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba129\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba129<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1862, Augus\u00adte Lumi\u00e8\u00adre. Nas\u00adci\u00addo em Besan\u00ad\u00e7on na Fran\u00ad\u00e7a este inven\u00adtor jun\u00adta\u00admen\u00adte com o seu irm\u00e3o Louis foram os pri\u00admei\u00adros cine\u00adas\u00adtas da his\u00adt\u00f3\u00adria. Eles paten\u00adte\u00ada\u00adram um cine\u00adma\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo melho\u00adra\u00addo, que em con\u00adtras\u00adte com o kine\u00adtos\u00adco\u00adpe de \u201cPeepshow\u201d de Tho\u00admas Edi\u00adson per\u00admi\u00adtia a exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o simul\u00adt\u00e2\u00adnea para v\u00e1ri\u00adas pessoas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1872, Jac\u00adques E. Bran\u00adden\u00adber\u00adger. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o ficou conhe\u00adci\u00addo na his\u00adt\u00f3\u00adria por ter inven\u00adta\u00addo o papel celofane.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1909, Mar\u00adgue\u00adri\u00adte Perey. \u00c9 atri\u00adbu\u00ed\u00adda a esta qu\u00ed\u00admi\u00adca fran\u00adce\u00adsa a des\u00adco\u00adber\u00adta do \u00falti\u00admo ele\u00admen\u00adto qu\u00ed\u00admi\u00adco des\u00adco\u00adber\u00adto na natu\u00adre\u00adza antes de ser sin\u00adte\u00adti\u00adza\u00addo \u2014 o fr\u00e2n\u00adcio. Tra\u00adba\u00adlhan\u00addo como assis\u00adten\u00adte de Marie Curie, Perey con\u00adcen\u00adtrou-se no act\u00ed\u00adnio por mui\u00adtos anos por\u00adque foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda uma pos\u00ads\u00ed\u00advel fon\u00adte de fran\u00adco por enfra\u00adque\u00adci\u00admen\u00adto. No entan\u00adto, a puri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adria de act\u00ed\u00adnio e con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o exi\u00adgiu deze\u00adnas de pro\u00adce\u00addi\u00admen\u00adtos dif\u00ed\u00adceis e cui\u00adda\u00addo\u00adsos. Depois de envi\u00adar uma tese sobre seu tra\u00adba\u00adlho no ele\u00admen\u00adto 87, em 1946, ela obte\u00adve um diplo\u00adma de dou\u00adto\u00adra\u00addo em f\u00edsica.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1910, Subrah\u00admanyan Chan\u00addra\u00adsekhar. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo e astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno de ori\u00adgem indi\u00ada\u00adna ficou conhe\u00adci\u00addo por ser um dos pri\u00admei\u00adros cien\u00adtis\u00adtas a com\u00adbi\u00adnar as dis\u00adci\u00adpli\u00adnas da f\u00edsi\u00adca e da astro\u00adno\u00admia. Foi ele con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com  Wil\u00adli\u00adam A.Fowler que for\u00admu\u00adla\u00adram a teo\u00adria actu\u00adal\u00admen\u00adte acei\u00adta nos est\u00e1\u00adgi\u00ados evo\u00adlu\u00adti\u00advos pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres de estre\u00adlas mas\u00adsi\u00advas (o que levou \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de bura\u00adcos negros e estre\u00adlas de neu\u00adtr\u00f5es). Esta mere\u00adceu o pr\u00e9\u00admio Nobel da f\u00edsi\u00adca em 1983. No in\u00ed\u00adcio de sua car\u00adrei\u00adra, ele demons\u00adtrou que h\u00e1 um limi\u00adte supe\u00adri\u00ador, ago\u00adra cha\u00adma\u00addo de limi\u00adte Chan\u00addra\u00adsekhar, para a mas\u00adsa de uma estre\u00adla an\u00e3 bran\u00adca. (Uma an\u00e3 bran\u00adca \u00e9 a \u00falti\u00adma eta\u00adpa da evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o de uma estre\u00adla como o Sol, que ter\u00admi\u00adna com o colap\u00adso quan\u00addo a fon\u00adte de ener\u00adgia nucle\u00adar no seu cen\u00adtro se esgo\u00adtou). Al\u00e9m dis\u00adso, mos\u00adtra que as estre\u00adlas mui\u00adto mais mas\u00adsi\u00advas do que o Sol devem ser explo\u00addir ou for\u00admar bura\u00adcos negros.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a pri\u00admei\u00adra f\u00e1bri\u00adca de emis\u00ads\u00f5es nega\u00adti\u00advas de di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno come\u00ad\u00e7ou a ope\u00adrar. Pro\u00addu\u00adzi\u00admos 40 mil milh\u00f5es de kg de di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno a cada ano, e esta\u00admos no cami\u00adnho para ultra\u00adpas\u00adsar um limi\u00adar de emis\u00ads\u00f5es cru\u00adci\u00adal que cau\u00adsa\u00adr\u00e1 aumen\u00adto de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra glo\u00adbal para pas\u00adsar o peri\u00adgo\u00adso limi\u00adte de 2\u00b0C esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00addo pelo acor\u00addo cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de Paris. Mas os cien\u00adtis\u00adtas do cli\u00adma j\u00e1 est\u00e3o a falar sobre uma tec\u00adno\u00adlo\u00adgia que pode\u00adria nos afas\u00adtar do abis\u00admo. \u00c9 cha\u00adma\u00addo de cap\u00adtu\u00adra de ar direc\u00adto, e con\u00adsis\u00adte em m\u00e1qui\u00adnas que fun\u00adci\u00ado\u00adnam como uma \u00e1rvo\u00adre, sugan\u00addo di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno (<span class=\"caps\">CO2<\/span>) para fora do ar, mas em este\u00adr\u00f3i\u00addes \u2014 cap\u00adtu\u00adran\u00addo milha\u00adres de vezes mais car\u00adbo\u00adno na mes\u00adma quan\u00adti\u00adda\u00adde de tem\u00adpo con\u00adtri\u00adbuin\u00addo para nos afas\u00adtar\u00admos da cat\u00e1s\u00adtro\u00adfe cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. A 11 de Outu\u00adbro, numa f\u00e1bri\u00adca de ener\u00adgia geo\u00adt\u00e9r\u00admi\u00adca na Isl\u00e2n\u00addia, foi inau\u00adgu\u00adra\u00addo o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma que faz a cap\u00adtu\u00adra direc\u00adta de ar e atin\u00adge de for\u00adma veri\u00adfi\u00adca\u00adda emis\u00ads\u00f5es nega\u00adti\u00advas de car\u00adbo\u00adno. Embo\u00adra ain\u00adda este\u00adja numa esca\u00adla pilo\u00adto \u2014 cap\u00adtu\u00adrar ape\u00adnas 50 tone\u00adla\u00addas m\u00e9tri\u00adcas de <span class=\"caps\">CO2<\/span> do ar a cada ano \u2014 o mes\u00admo emi\u00adti\u00addo por uma \u00fani\u00adca casa dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> ou 10 fam\u00ed\u00adli\u00adas indi\u00ada\u00adnas \u2014 \u00e9 o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma a con\u00adver\u00adter as emis\u00ads\u00f5es em pedra, garan\u00adtin\u00addo assim que n\u00e3o ir\u00e3o fugir para a atmos\u00adfe\u00adra nos pr\u00f3\u00adxi\u00admos milh\u00f5es de&nbsp;anos.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a Wes\u00adtern Digi\u00adtal apre\u00adsen\u00adtou a pr\u00f3\u00adxi\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o de tec\u00adno\u00adlo\u00adgia que ir\u00e1 asse\u00adgu\u00adrar a pre\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o e o aces\u00adso ao arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto neces\u00ads\u00e1\u00adrio para tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas como o Big Data. Esta assen\u00adta numa ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de uni\u00adda\u00addes de dis\u00adco r\u00edgi\u00addo de alta capa\u00adci\u00adda\u00adde (HDDs) para aten\u00adder \u00e0s futu\u00adras neces\u00adsi\u00adda\u00addes do Big Data com con\u00adfi\u00ada\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde com\u00adpro\u00adva\u00adda de n\u00edvel de data cen\u00adter. O even\u00adto, rea\u00adli\u00adza\u00addo na sede da empre\u00adsa em Sili\u00adcon Valey, incluiu uma demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o do pri\u00admei\u00adro <span class=\"caps\">HDD<\/span> de gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca assis\u00adti\u00adda por micro\u00adon\u00addas (<span class=\"caps\">MAMR<\/span>). O inven\u00adtor da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia <span class=\"caps\">MAMR<\/span>, o pro\u00adfes\u00adsor Jimmy Zhu da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde Car\u00adne\u00adgie Mel\u00adlon este\u00adve pre\u00adsen\u00adte no even\u00adto. A empre\u00adsa tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adtou avan\u00ad\u00e7os na tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de micro atu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e cabe\u00ad\u00e7a de gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o Damas\u00adce\u00adne. A Wes\u00adtern Digi\u00adtal espe\u00adra come\u00ad\u00e7ar a usar HDDs <span class=\"caps\">MAMR<\/span> de alta capa\u00adci\u00adda\u00adde em 2019 para uso em cen\u00adtros de dados que supor\u00adtam apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es Big&nbsp;Data.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna tam\u00adb\u00e9m, uma equi\u00adpa de astr\u00f3\u00adno\u00admos, detec\u00adtou a coli\u00ads\u00e3o de duas estre\u00adlas de neu\u00adtr\u00f5es usan\u00addo ondas gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnais e luz. A des\u00adco\u00adber\u00adta inau\u00adgu\u00adra uma nova era emo\u00adci\u00ado\u00adnan\u00adte em astro\u00adno\u00admia \u2014 astro\u00adno\u00admia com ondas gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnais \u2014 menos de dois anos ap\u00f3s a pri\u00admei\u00adra detec\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnais abrir uma nova jane\u00adla no universo.<\/p>\n<p>Por fim, foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda hoje mais uma ver\u00ads\u00e3o do sis\u00adte\u00adma Ubun\u00adtu \u2014 17.10 \u2014 \u201cArt\u00adful Aard\u00advark\u201d. A Cano\u00adni\u00adcal anun\u00adci\u00adou hoje o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto des\u00adte novo sis\u00adte\u00adma com um novo sis\u00adte\u00adma de ges\u00adt\u00e3o de jane\u00adlas <span class=\"caps\">GNOME<\/span> com Way\u00adland e novas ver\u00ads\u00f5es do <span class=\"caps\">KDE<\/span>, <span class=\"caps\">MATE<\/span> e Bud\u00adgie para res\u00adpon\u00adder a uma ampla gama de gos\u00adtos. Na cloud, esta ver\u00ads\u00e3o traz o Kuber\u00adne\u00adtes 1.8 para ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es de con\u00adten\u00adto\u00adres hiper-el\u00e1s\u00adti\u00adcos e ima\u00adgens de base m\u00edni\u00admas para con\u00adten\u00adto\u00adres. Este \u00e9 o 27\u00ba lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do Ubun\u00adtu, o Linux mais uti\u00adli\u00adza\u00addo no mun\u00addo, e cons\u00adti\u00adtui a linha de base para os recur\u00adsos no pr\u00f3\u00adxi\u00admo lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de clas\u00adse empre\u00adsa\u00adri\u00adal de supor\u00adte a lon\u00adgo pra\u00adzo em Abril de&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos os livros \u201cAn Intro\u00adduc\u00adti\u00adon To Sta\u00adtis\u00adti\u00adcal Lear\u00adning With Appli\u00adca\u00adti\u00adons In R\u201d e \u201cLinux Appli\u00adan\u00adce Design\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1862, Augus\u00adte Lumi\u00e8\u00adre. Nas\u00adci\u00addo em Besan\u00ad\u00e7on na Fran\u00ad\u00e7a este inven\u00adtor jun\u00adta\u00admen\u00adte com o seu irm\u00e3o Louis foram os pri\u00admei\u00adros cine\u00adas\u00adtas da his\u00adt\u00f3\u00adria. Eles paten\u00adte\u00ada\u00adram um cine\u00adma\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo melho\u00adra\u00addo, que em con\u00adtras\u00adte com o kine\u00adtos\u00adco\u00adpe de \u201cPeepshow\u201d de Tho\u00admas Edi\u00adson per\u00admi\u00adtia a exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o simul\u00adt\u00e2\u00adnea para v\u00e1ri\u00adas pes\u00adso\u00adas. Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/10\/19\/newsletter-no129\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba129\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6035"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6035"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6035\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6037,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6035\/revisions\/6037"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6035"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6035"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6035"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}