{"id":6038,"date":"2017-10-26T22:16:31","date_gmt":"2017-10-26T22:16:31","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6038"},"modified":"2017-10-26T22:16:31","modified_gmt":"2017-10-26T22:16:31","slug":"newsletter-no130","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/10\/26\/newsletter-no130\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba130"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/130\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/130\/Newsletter130_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba130\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba130<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1849, Fer\u00addi\u00adnand Georg Fro\u00adbe\u00adnius. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o nas\u00adci\u00addo em Ber\u00adlim ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas, equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais, teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros e a teo\u00adria gru\u00adpal. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelas famo\u00adsas iden\u00adti\u00adda\u00addes deter\u00admi\u00adnan\u00adtes, conhe\u00adci\u00addas como f\u00f3r\u00admu\u00adlas Fro\u00adbe\u00adnius-Stic\u00adkel\u00adber\u00adger, que gover\u00adnam as fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas e para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria das for\u00admas bi-quadr\u00e1ticas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adci\u00adam, em 1877, Gae\u00adta\u00adno Croc\u00adco e Max Mason. O pri\u00admei\u00adro foi um pio\u00adnei\u00adro ita\u00adli\u00ada\u00adno da aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca. Foi ele que reco\u00adnhe\u00adceu que para que um heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro fun\u00adci\u00ado\u00adnas\u00adse cor\u00adrec\u00adta\u00admen\u00adte no voo para a fren\u00adte era neces\u00ads\u00e1\u00adrio uma manei\u00adra de mudar o pas\u00adso c\u00edcli\u00adco nas l\u00e2mi\u00adnas. Ele pro\u00adjec\u00adtou uma s\u00e9rie de aero\u00adna\u00adves no in\u00ed\u00adcio do s\u00e9cu\u00adlo 20 e pas\u00adsou para pro\u00adjec\u00adtar moto\u00adres de fogue\u00adte na d\u00e9ca\u00adda de 1920. Ele cal\u00adcu\u00adlou que uma nave espa\u00adci\u00adal pode\u00adria via\u00adjar de Ter\u00adra para Mar\u00adte, rea\u00adli\u00adzar um pas\u00adsa\u00adgem de reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto em Mar\u00adte (sem \u00f3rbi\u00adta) e retor\u00adnar \u00e0 Ter\u00adra em um tem\u00adpo total de cer\u00adca de um ano. Max era um f\u00edsi\u00adco mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno que duran\u00adte a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, inven\u00adtou v\u00e1ri\u00ados dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos para detec\u00ad\u00e7\u00e3o de sub\u00adma\u00adri\u00adnos \u2014 v\u00e1ri\u00adas gera\u00ad\u00e7\u00f5es dos sen\u00adso\u00adres pas\u00adsi\u00advos do sub\u00adma\u00adri\u00adno \u201cM\u201d da Mari\u00adnha. Este apa\u00adre\u00adlho foca\u00adva o som para deter\u00admi\u00adnar a sua ori\u00adgem. Para deter\u00admi\u00adnar a direc\u00ad\u00e7\u00e3o a par\u00adtir da qual o som veio, o ope\u00adra\u00addor pre\u00adci\u00adsa\u00adva ape\u00adnas pro\u00adcu\u00adrar a sa\u00ed\u00adda m\u00e1xi\u00adma em seus fones de ouvi\u00addo rodan\u00addo um mos\u00adtra\u00addor. O dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo final tinha um alcan\u00adce de 3 milhas. Mason tinha tam\u00adb\u00e9m um inte\u00adres\u00adse espe\u00adci\u00adal do qual resul\u00adta\u00adram in\u00fa\u00adme\u00adras con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es na mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais, c\u00e1l\u00adcu\u00adlo de vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es), f\u00edsi\u00adca (teo\u00adria elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca), inven\u00ad\u00e7\u00e3o (com\u00adpen\u00adsa\u00addo\u00adres ac\u00fas\u00adti\u00adcos, dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de detec\u00ad\u00e7\u00e3o de sub\u00adma\u00adri\u00adnos) e admi\u00adnis\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o de uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00addes e funda\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1911, Shi\u00ading-Shen Chern. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco cino-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es que foram fun\u00adda\u00admen\u00adtais para geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal e topo\u00adlo\u00adgia. Ele foi ampla\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como l\u00edder em geo\u00adme\u00adtria e um dos mai\u00ado\u00adres mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos do s\u00e9cu\u00adlo&nbsp;<span class=\"caps\">XX<\/span>.&nbsp;<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que, de acor\u00addo com f\u00edsi\u00adcos do <span class=\"caps\">CERN<\/span>, o uni\u00adver\u00adso n\u00e3o deve\u00adria exis\u00adtir!. Um dos gran\u00addes mis\u00adt\u00e9\u00adri\u00ados da f\u00edsi\u00adca moder\u00adna \u00e9 por\u00adque \u00e9 que a anti\u00adma\u00adt\u00e9\u00adria n\u00e3o des\u00adtruiu o uni\u00adver\u00adso no in\u00ed\u00adcio dos tem\u00adpos. Para expli\u00adcar isso, os f\u00edsi\u00adcos sup\u00f5em que deve haver algu\u00adma dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre mat\u00e9\u00adria e anti\u00adma\u00adt\u00e9\u00adria \u2014 al\u00e9m da car\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Qual\u00adquer que seja a dife\u00adren\u00ad\u00e7a, n\u00e3o est\u00e1 apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte no seu mag\u00adne\u00adtis\u00admo. Os f\u00edsi\u00adcos do <span class=\"caps\">CERN<\/span> na Su\u00ed\u00ad\u00e7a fize\u00adram a medi\u00adda mais pre\u00adci\u00adsa do momen\u00adto mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco de um anti-pro\u00adt\u00e3o \u2014 um n\u00fame\u00adro que mede como uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla rea\u00adge \u00e0 for\u00ad\u00e7a mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca \u2014 e achou que era exac\u00adta\u00admen\u00adte o mes\u00admo que o pro\u00adt\u00e3o, mas com o sinal oposto.<br>\nTam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres cri\u00ada\u00adram o <span class=\"caps\">CRISPR<\/span> para edi\u00adtar letras de <span class=\"caps\">RNA<\/span> sim\u00adples em c\u00e9lu\u00adlas huma\u00adnas. O novo sis\u00adte\u00adma \u2018<span class=\"caps\">REPAIR<\/span>\u2019 edi\u00adta <span class=\"caps\">RNA<\/span>, em vez de <span class=\"caps\">ADN<\/span>; tem poten\u00adci\u00adal para tra\u00adtar doen\u00ad\u00e7as sem afe\u00adtar per\u00adma\u00adnen\u00adte\u00admen\u00adte o geno\u00adma. O Ins\u00adti\u00adtu\u00adto Bro\u00adad e os cien\u00adtis\u00adtas do <span class=\"caps\">MIT<\/span> que apro\u00advei\u00adta\u00adram o <span class=\"caps\">CRISPR<\/span> para a edi\u00ad\u00e7\u00e3o de geno\u00admas de mam\u00ed\u00adfe\u00adros cri\u00ada\u00adram um novo sis\u00adte\u00adma mole\u00adcu\u00adlar para a edi\u00ad\u00e7\u00e3o efi\u00adci\u00aden\u00adte de <span class=\"caps\">RNA<\/span> em c\u00e9lu\u00adlas huma\u00adnas. A edi\u00ad\u00e7\u00e3o de <span class=\"caps\">RNA<\/span>, que pode alte\u00adrar pro\u00addu\u00adtos de genes sem fazer alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es no geno\u00adma, tem um poten\u00adci\u00adal pro\u00adfun\u00addo como fer\u00adra\u00admen\u00adta tan\u00adto para pes\u00adqui\u00adsa quan\u00adto para tra\u00adta\u00admen\u00adto de doen\u00e7as.<br>\nPor fim, a <span class=\"caps\">AMD<\/span> apre\u00adsen\u00adta novos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres m\u00f3veis Ryzen, o pro\u00adces\u00adsa\u00addor mais r\u00e1pi\u00addo do mun\u00addo para note\u00adbo\u00adoks ultra-finos. Depois do que se viu no Desk\u00adtop, tam\u00adb\u00e9m nos equi\u00adpa\u00admen\u00adtos por\u00adt\u00e1\u00adteis a <span class=\"caps\">AMD<\/span> est\u00e1 a colo\u00adcar-se em posi\u00ad\u00e7\u00e3o de con\u00adcor\u00adrer a serio com a Intel.  O pro\u00adces\u00adsa\u00addor m\u00f3vel <span class=\"caps\">AMD<\/span> Ryzen \u2122, ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte desig\u00adna\u00addo como o \u201cRaven Rid\u00adge\u201d <span class=\"caps\">APU<\/span> m\u00f3vel tem um con\u00adsu\u00admo de 15-watt <span class=\"caps\">TDP<\/span> e apre\u00adsen\u00adta duas con\u00adfi\u00adgu\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es de 4 Cores com 8 Thre\u00adads, velo\u00adci\u00adda\u00addes m\u00e1xi\u00admas entre 3.6 e 3.8 Ghz e 6 <span class=\"caps\">MB<\/span> de <span class=\"caps\">L2<\/span>\/<span class=\"caps\">L3<\/span> Cache. Tra\u00adzem tam\u00adb\u00e9m uma <span class=\"caps\">GPU<\/span> Rade\u00adon Vega que pode tra\u00adba\u00adlhar at\u00e9 1.1 ou 1.3 Ghz e 8 ou 10 Graphics Com\u00adpu\u00adte&nbsp;Units.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta Mag\u00adPI 62 de Novem\u00adbro de&nbsp;2017.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1849, Fer\u00addi\u00adnand Georg Fro\u00adbe\u00adnius. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o nas\u00adci\u00addo em Ber\u00adlim ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas, equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais, teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros e a teo\u00adria gru\u00adpal. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelas famo\u00adsas iden\u00adti\u00adda\u00addes deter\u00admi\u00adnan\u00adtes, conhe\u00adci\u00addas como f\u00f3r\u00admu\u00adlas Fro\u00ad\u00adbe\u00ad\u00adnius-Stic\u00ad\u00adkel\u00ad\u00adber\u00ad\u00adger, que gover\u00adnam as fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas e para o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/10\/26\/newsletter-no130\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba130\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6038"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6038"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6038\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6041,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6038\/revisions\/6041"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6038"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6038"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6038"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}