{"id":6044,"date":"2017-11-10T00:16:03","date_gmt":"2017-11-10T00:16:03","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6044"},"modified":"2017-11-10T00:16:03","modified_gmt":"2017-11-10T00:16:03","slug":"newsletter-no132","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/11\/10\/newsletter-no132\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba132"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/132\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/132\/Newsletter132_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba132\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba132<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1801, Gail Bor\u00adden. Este fabri\u00adcan\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o de um m\u00e9to\u00addo comer\u00adci\u00adal do lei\u00adte con\u00adden\u00adsa\u00addo, aquecendo\u2011o no v\u00e1cuo para pre\u00adser\u00adv\u00e1-lo e inves\u00adti\u00adgou outros con\u00adcen\u00adtra\u00addos de ali\u00admen\u00adtos. Ele come\u00ad\u00e7ou com um pro\u00adces\u00adso que cozi\u00adnha\u00adva extrac\u00adtos de car\u00adne com fari\u00adnha para for\u00admar um bis\u00adcoi\u00adto de car\u00adne capaz de ser arma\u00adze\u00adna\u00addo duran\u00adte um pra\u00adzo lon\u00adgo. Quan\u00addo ele cri\u00adou uma manei\u00adra de pre\u00adser\u00advar o lei\u00adte, condensando\u2011o, des\u00adsa for\u00adma ele cri\u00adou um mer\u00adca\u00addo nas gran\u00addes cida\u00addes que esta\u00advam dis\u00adtan\u00adtes das fon\u00adtes do lei\u00adte, al\u00e9m de for\u00adne\u00adcer os mili\u00adta\u00adres, via\u00adjan\u00adtes e marinheiros.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1885, Her\u00admann Weyl. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno fez diver\u00adsas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es na  mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca que per\u00admi\u00adti\u00adram ligar a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca pura e a f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca. Adi\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte ele fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas para a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca e a teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. Ele ten\u00adtou incor\u00adpo\u00adrar o elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo no for\u00adma\u00adlis\u00admo geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adco da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde geral. Ele pro\u00addu\u00adziu a pri\u00admei\u00adra teo\u00adria de refe\u00adr\u00ean\u00adcia em que o cam\u00adpo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco de Maxwell e o cam\u00adpo gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal apa\u00adre\u00adcem como pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas do espa\u00ad\u00e7o-tem\u00adpo. Foi ele que prop\u00f4s a teo\u00adria de \u201cwormho\u00adle\u201d como a teo\u00adria da mat\u00e9\u00adria liga\u00adda com a an\u00e1\u00adli\u00adse de mas\u00adsa de ener\u00adgia de cam\u00adpo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. Con\u00adtu\u00addo n\u00e3o foi ele que lhe deu o nome \u201cwormho\u00adle\u201d.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1897, Ronald G.W. Nor\u00adrish. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco entre 1949 e 1965, cola\u00adbo\u00adrou com seu ex-alu\u00adno Geor\u00adge Por\u00adter no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de fot\u00f3\u00adli\u00adse e espec\u00adtros\u00adco\u00adpia cin\u00e9\u00adti\u00adca para a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de rea\u00ad\u00e7\u00f5es mui\u00adto r\u00e1pi\u00addas. Nor\u00adrish tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbuiu sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte para a qu\u00ed\u00admi\u00adca quan\u00addo cor\u00adri\u00adgiu a lei de Dra\u00adper. Em mea\u00addos do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XIX<\/span>, John Dra\u00adper prop\u00f4s que a quan\u00adti\u00adda\u00adde de mudan\u00ad\u00e7a fotoqu\u00ed\u00admi\u00adca seja pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e0 inten\u00adsi\u00adda\u00adde da luz mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00adda pelo tem\u00adpo em que atua. Nor\u00adrish mos\u00adtrou que a taxa era de fato pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e0 raiz qua\u00addra\u00adda da inten\u00adsi\u00adda\u00adde da luz. Foi lau\u00adre\u00ada\u00addo com o pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1967 com o com\u00adpa\u00adtri\u00ado\u00adta Geor\u00adge Por\u00adter e o ale\u00adm\u00e3o Ger\u00adman Man\u00adfred Eigen pelos seus estu\u00addos em reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas mui\u00adto r\u00e1pidas.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia em 1934, Carl Sagan. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo, cos\u00adm\u00f3\u00adlo\u00adgo, astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco e astro\u00adbi\u00ado\u00adlo\u00adgo nas\u00adci\u00addo em Bro\u00ado\u00adklyn nos Esta\u00addos Uni\u00addos da Am\u00e9\u00adri\u00adca ficou conhe\u00adci\u00addo pela exce\u00adlen\u00adte capa\u00adci\u00adda\u00adde de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o que tinha e pela sua s\u00e9rie de tele\u00advi\u00ads\u00e3o Cos\u00admos. Ten\u00addo publi\u00adca\u00addo mais de 600 papers cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos foi tam\u00adb\u00e9m autor, co-autor ou edi\u00adtor de mais de 200 obras lite\u00adr\u00e1\u00adri\u00adas. Ele pes\u00adqui\u00adsou a atmos\u00adfe\u00adra de V\u00e9nus, as mudan\u00ad\u00e7as sazo\u00adnais em Mar\u00adte, con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es de super\u00adf\u00ed\u00adcie dos pla\u00adne\u00adtas. Sagan foi igual\u00admen\u00adte uma figu\u00adra impor\u00adtan\u00adte na bus\u00adca por inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia extra\u00adter\u00adres\u00adtre. Ele exor\u00adtou a comu\u00adni\u00adda\u00adde cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca a ouvir com gran\u00addes radi\u00ado\u00adte\u00adles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados para sinais de for\u00admas de vida extra\u00adter\u00adres\u00adtres inte\u00adli\u00adgen\u00adtes \u2014 pro\u00adje\u00adto <span class=\"caps\">SETI<\/span>. Sagan tam\u00adb\u00e9m desem\u00adpe\u00adnhou um papel pro\u00ade\u00admi\u00adnen\u00adte no pro\u00adgra\u00adma espa\u00adci\u00adal dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, com seu envol\u00advi\u00admen\u00adto nas expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es espa\u00adci\u00adais da Mari\u00adner, Viking e Voyager.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Intel se asso\u00adci\u00adou \u00e0 <span class=\"caps\">AMD<\/span> para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de um <span class=\"caps\">CPU<\/span> de alto desem\u00adpe\u00adnho com uma <span class=\"caps\">GPU<\/span> espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00adda para per\u00admi\u00adtir a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos mais finos. O novo pro\u00addu\u00adto, que ser\u00e1 par\u00adte da 8a gera\u00ad\u00e7\u00e3o de <span class=\"caps\">CPU<\/span> Intel Core, jun\u00adta o pro\u00adces\u00adsa\u00addor Intel Core da s\u00e9rie H de alta per\u00adfor\u00adman\u00adce, a mem\u00f3\u00adria de alta lar\u00adgu\u00adra de ban\u00adda de segun\u00adda gera\u00ad\u00e7\u00e3o (<span class=\"caps\">HBM2<\/span>) e um chip gr\u00e1\u00adfi\u00adco dis\u00adcre\u00adto de ter\u00adcei\u00adros per\u00adso\u00adna\u00adli\u00adza\u00addo para a Intel do Gru\u00adpo Rade\u00adon Tech\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00ades da <span class=\"caps\">AMD<\/span> \u2014 tudo num \u00fani\u00adco  processador.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou, a <span class=\"caps\">UBER<\/span> fez o anun\u00adcio que ir\u00e1 cola\u00adbo\u00adrar com a <span class=\"caps\">NASA<\/span> no pro\u00adjec\u00adto do car\u00adro voa\u00addor. No Web\u00adSum\u00admit em Lis\u00adboa, o che\u00adfe de pro\u00addu\u00adto da <span class=\"caps\">UBER<\/span>, Jeff Hol\u00adden, anun\u00adci\u00adou que a empre\u00adsa est\u00e1 a acres\u00adcen\u00adtar uma ter\u00adcei\u00adra cida\u00adde, Los Ange\u00adles, \u00e0 sua lis\u00adta de locais onde espe\u00adra pilo\u00adtar seu ser\u00advi\u00ad\u00e7o de t\u00e1xi a\u00e9reo at\u00e9 2020. Los Ange\u00adles  jun\u00adta-se a Dal\u00adlas-Fort Worth e Dubai \u00e0 medi\u00adda que as cida\u00addes anun\u00adci\u00ada\u00adram tra\u00adba\u00adlhar com a Uber no pro\u00adgra\u00adma. Jun\u00adtar-se \u00e0 <span class=\"caps\">NASA<\/span> \u00e9 um gran\u00adde pas\u00adso para a <span class=\"caps\">UBER<\/span>. Pri\u00admei\u00adro, per\u00admi\u00adte que a empre\u00adsa pro\u00admo\u00adva a apro\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da ag\u00ean\u00adcia espa\u00adci\u00adal alta\u00admen\u00adte con\u00adcei\u00adtu\u00ada\u00adda aos c\u00e9p\u00adti\u00adcos. Tam\u00adb\u00e9m codi\u00adfi\u00adca a par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o da <span class=\"caps\">UBER<\/span> no pro\u00adjec\u00adto de ges\u00adt\u00e3o de tr\u00e1\u00adfe\u00adgo n\u00e3o tri\u00adpu\u00adla\u00addo (<span class=\"caps\">UTM<\/span>) da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, que foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez em 2015 para regu\u00adlar o tr\u00e1\u00adfe\u00adgo de dro\u00adnes. Como Ben Pop\u00adper, da The Ver\u00adge, escre\u00adveu h\u00e1 dois anos: \u201c\u00c9 uma ten\u00adta\u00adti\u00adva de p\u00f4r fim \u00e0 atmos\u00adfe\u00adra do Oes\u00adte Sel\u00adva\u00adgem que tem sido a nor\u00adma para os sis\u00adte\u00admas a\u00e9re\u00ados sem pas\u00adsa\u00adgei\u00adros (<span class=\"caps\">UAS<\/span>) nos \u00falti\u00admos cin\u00adco anos, substituindo\u2011o por um sis\u00adte\u00adma de con\u00adtro\u00adlo de tr\u00e1\u00adfe\u00adgo a\u00e9reo de pr\u00f3\u00adxi\u00adma gera\u00e7\u00e3o.\u201d<\/p>\n<p>Por fim, Richard Brow\u00adning, que\u00adbrou esta sema\u00adna o recor\u00adde para a velo\u00adci\u00adda\u00adde mais r\u00e1pi\u00adda usan\u00addo um fato com jac\u00adtos con\u00adtro\u00adla\u00addos pelo cor\u00adpo. Este inven\u00adtor Bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco de 38 anos, con\u00adse\u00adguiu atin\u00adgir cer\u00adca de 52 km\/h no fato que ele pro\u00adjec\u00adtou gas\u00adtan\u00addo \u00a340,000. O fato des\u00adco\u00adla ver\u00adti\u00adcal\u00admen\u00adte e pode ser con\u00adtro\u00adla\u00addo moven\u00addo os bra\u00ad\u00e7os, enquan\u00adto um ecran den\u00adtro do capa\u00adce\u00adte for\u00adne\u00adce infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o sobre o con\u00adsu\u00admo de combust\u00edvel.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1801, Gail Bor\u00adden. Este fabri\u00adcan\u00adte nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o de um m\u00e9to\u00addo comer\u00adci\u00adal do lei\u00adte con\u00adden\u00adsa\u00addo, aquecendo\u2011o no v\u00e1cuo para pre\u00ad\u00adser\u00ad\u00adv\u00e1-lo e inves\u00adti\u00adgou outros con\u00adcen\u00adtra\u00addos de ali\u00admen\u00adtos. Ele come\u00ad\u00e7ou com um pro\u00adces\u00adso que cozi\u00adnha\u00adva extrac\u00adtos de car\u00adne com fari\u00adnha para for\u00admar um bis\u00adcoi\u00adto de car\u00adne capaz de ser \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/11\/10\/newsletter-no132\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba132\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6044"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6044"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6044\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6045,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6044\/revisions\/6045"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6044"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6044"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6044"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}