{"id":6046,"date":"2017-11-16T22:59:57","date_gmt":"2017-11-16T22:59:57","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6046"},"modified":"2017-11-16T22:59:57","modified_gmt":"2017-11-16T22:59:57","slug":"newsletter-no133","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/11\/16\/newsletter-no133\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba133"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/133\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/133\/Newsletter133_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba133\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba133<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1717, Jean le Rond d\u2019A\u00adlem\u00adbert. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em v\u00e1ri\u00ados cam\u00adpos da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar o da din\u00e2\u00admi\u00adca. Em 1743 publi\u00adcou seu \u201cTrai\u00adt\u00e9 de Dyna\u00admi\u00adque\u201d, no qual apli\u00adca a ter\u00adcei\u00adra lei do movi\u00admen\u00adto de New\u00adton, em que a lei de New\u00adton n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 v\u00e1li\u00adda para os cor\u00adpos fixos, mas tam\u00adb\u00e9m para os cor\u00adpos em movi\u00admen\u00adto livre. D\u2019A\u00adlem\u00adbert tam\u00adb\u00e9m escre\u00adveu sobre a din\u00e2\u00admi\u00adca dos flui\u00addos, a teo\u00adria dos ven\u00adtos, as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes das cor\u00addas vibra\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas e expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas con\u00addu\u00adzi\u00addas sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes do som. A sua ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o pura\u00admen\u00adte mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca mais sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva foi sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria das equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais parciais.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1835, Euge\u00adnio Bel\u00adtra\u00admi. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pelos seus con\u00adcei\u00adtos de geo\u00adme\u00adtria n\u00e3o eucli\u00addi\u00ada\u00adna. Em 1865, ele publi\u00adcou um arti\u00adgo sobre como ele\u00admen\u00adtos de linha nas super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades de cur\u00adva\u00adtu\u00adra cons\u00adtan\u00adte pode\u00adri\u00adam ser repre\u00adsen\u00adta\u00addos por expres\u00ads\u00f5es line\u00ada\u00adres. A sua abor\u00adda\u00adgem ofe\u00adre\u00adceu uma nova repre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o da geo\u00adme\u00adtria de cur\u00adva\u00adtu\u00adra cons\u00adtan\u00adte que era con\u00adsis\u00adten\u00adte com a teo\u00adria eucli\u00addi\u00ada\u00adna. Bel\u00adtra\u00admi estu\u00addou elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde, teo\u00adria das ondas, \u00f3pti\u00adca, ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca e a teo\u00adria do poten\u00adci\u00adal. Foi o pri\u00admei\u00adro a explo\u00adrar os con\u00adcei\u00adtos de hipe\u00adres\u00adpa\u00ad\u00e7o e tem\u00adpo como uma quar\u00adta dimen\u00ads\u00e3o. As suas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es na con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de calor leva\u00adram a equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais line\u00ada\u00adres. Alguns dos \u00falti\u00admos tra\u00adba\u00adlhos de Bel\u00adtra\u00admi esta\u00advam numa inter\u00adpre\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o mec\u00e2\u00adni\u00adca das equa\u00ad\u00e7\u00f5es de Maxwell.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1841, Jules Viol\u00adle. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas nas\u00adci\u00addo em Lan\u00adgres, fez a pri\u00admei\u00adra deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de alti\u00adtu\u00adde da cons\u00adtan\u00adte solar (em 1875, no Mont Blanc nos Alpes fran\u00adce\u00adses e su\u00ed\u00ad\u00e7os). Ele tam\u00adb\u00e9m deter\u00admi\u00adnou os pon\u00adtos de fus\u00e3o de pal\u00e1\u00addio, pla\u00adti\u00adna e ouro. Viol\u00adle tam\u00adb\u00e9m esta\u00adva inte\u00adres\u00adsa\u00addo na teo\u00adria dos gey\u00adsers, na ori\u00adgem do gra\u00adni\u00adzo e na explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca atra\u00adv\u00e9s de amos\u00adtra\u00adgens por bal\u00e3o. Para radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de alta tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra, ele prop\u00f4s uma uni\u00adda\u00adde foto\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca, a viol\u00adle ou o padr\u00e3o de Viol\u00adle (1881). Seu actin\u00f4\u00adme\u00adtro \u00e9 uma for\u00adma de pirhe\u00adli\u00ad\u00f4\u00adme\u00adtro, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo para medir a inten\u00adsi\u00adda\u00adde da luz solar. Foi modi\u00adfi\u00adca\u00addo a par\u00adtir da inven\u00ad\u00e7\u00e3o de John Hers\u00adchel de 1825. Ele con\u00adsis\u00adte em duas esfe\u00adras con\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adcas vazi\u00adas con\u00adten\u00addo \u00e1gua entre elas. A luz do sol pas\u00adsa atra\u00adv\u00e9s de uma aber\u00adtu\u00adra e cai sobre uma l\u00e2m\u00adpa\u00adda do ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro na esfe\u00adra inter\u00adna&nbsp;oca.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Way\u00admo ago\u00adra est\u00e1 a tes\u00adtar os seus car\u00adros aut\u00f3\u00adno\u00admos na via p\u00fabli\u00adca sem nin\u00adgu\u00e9m ao volan\u00adte. Os tes\u00adtes tam\u00adb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o limi\u00adta\u00addos a uma ou duas rotas; A \u00e1rea de tes\u00adte onde os ensai\u00ados ver\u00adda\u00addei\u00adra\u00admen\u00adte sem con\u00addu\u00adtor est\u00e3o a ser rea\u00adli\u00adza\u00addos \u00e9 em Chan\u00addler, Ari\u00adzo\u00adna (par\u00adte da \u00e1rea metro\u00adpo\u00adli\u00adta\u00adna de Pho\u00ade\u00adnix), e os car\u00adros podem ir a qual\u00adquer lugar den\u00adtro des\u00adse espa\u00ad\u00e7o defi\u00adni\u00addo. \u00c9 dif\u00ed\u00adcil subes\u00adti\u00admar a impor\u00adt\u00e2n\u00adcia des\u00adte mar\u00adco: a Way\u00admo est\u00e1 a ope\u00adrar em auto\u00adno\u00admia de n\u00edvel 4, par\u00adti\u00adlhan\u00addo estra\u00addas p\u00fabli\u00adcas com car\u00adros e pedes\u00adtres huma\u00adnos, sem que nin\u00adgu\u00e9m no volan\u00adte pos\u00adsa assu\u00admir o con\u00adtro\u00adlo, caso as coi\u00adsas n\u00e3o fun\u00adci\u00ado\u00adnem como planeado.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna uma equi\u00adpa m\u00e9di\u00adca ale\u00adm\u00e3 pro\u00adce\u00addeu \u00e0 tro\u00adca de cer\u00adca de 80 por\u00adcen\u00adto da pele de uma cri\u00adan\u00ad\u00e7a de sete anos. Esta medi\u00adda foi neces\u00ads\u00e1\u00adria para sal\u00advar a vida da cri\u00adan\u00ad\u00e7a que tinha uma pato\u00adlo\u00adgia rara que lhe pro\u00advo\u00adca\u00adva feri\u00addas e bolhas expos\u00adtas. Uma uni\u00adda\u00adde de quei\u00adma\u00addos ten\u00adtou, sem suces\u00adso, um tra\u00adta\u00admen\u00adto con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal. Os m\u00e9di\u00adcos reti\u00adra\u00adram uma peque\u00adna amos\u00adtra de pele de um dos pou\u00adcos luga\u00adres no cor\u00adpo da cri\u00adan\u00ad\u00e7a, que n\u00e3o esta\u00adva afec\u00adta\u00adda, e envi\u00adou para o prof. De Luca. A sua equi\u00adpa no cen\u00adtro usou um v\u00edrus para inse\u00adrir nas c\u00e9lu\u00adlas da pele uma c\u00f3pia cor\u00adre\u00adta de um gene cha\u00adma\u00addo <span class=\"caps\">LAMB3<\/span>; A pr\u00f3\u00adpria c\u00f3pia defei\u00adtu\u00ado\u00adsa do meni\u00adno cau\u00adsou sua epi\u00adder\u00adm\u00f3\u00adli\u00adse bolho\u00adsa. De Luca e seus cole\u00adgas cres\u00adce\u00adram as c\u00e9lu\u00adlas da pele sobre estru\u00adtu\u00adras arti\u00adfi\u00adci\u00adais no seu labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio para for\u00admar gran\u00addes peda\u00ad\u00e7os. Estes foram pos\u00adtei\u00ador\u00admen\u00adte apli\u00adca\u00addos em duas cirur\u00adgi\u00adas na crian\u00e7a.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna, Linus Tor\u00advalds anun\u00adci\u00adou a ver\u00ads\u00e3o 4.14 do Ker\u00adnel Linux. Esta ver\u00ads\u00e3o tem um sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo espe\u00adci\u00adal por ser de supor\u00adte lon\u00adgo (<span class=\"caps\">LTS<\/span>). Ape\u00adli\u00adda\u00addo de \u201cFear\u00adless Coyo\u00adte\u201d, esta ver\u00ads\u00e3o traz como novi\u00adda\u00addes uma mai\u00ador capa\u00adci\u00adda\u00adde de ende\u00adre\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de mem\u00f3\u00adria na arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra x86_64, melho\u00adri\u00adas <span class=\"caps\">VEGA<\/span>, supor\u00adte para com\u00adpres\u00ads\u00e3o zstd adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo, <span class=\"caps\">AMD<\/span> Secu\u00adre Memory Encryp\u00adti\u00adon em CPUs <span class=\"caps\">EPYC<\/span>, novo dri\u00adver wifi real\u00adtek, melho\u00adri\u00adas nos filesys\u00adtems <span class=\"caps\">F2FS<\/span> para Android e Btrfs, <span class=\"caps\">EXT4<\/span>, <span class=\"caps\">XFS<\/span>,&nbsp;etc.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como dois mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m o livro \u201cDon\u2019t Panic: Mobi\u00adle Deve\u00adlo\u00adper\u2019s Gui\u00adde to The Galaxy, 17th Edition\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1717, Jean le Rond d\u2019A\u00adlem\u00adbert. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em v\u00e1ri\u00ados cam\u00adpos da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar o da din\u00e2\u00admi\u00adca. Em 1743 publi\u00adcou seu \u201cTrai\u00adt\u00e9 de Dyna\u00admi\u00adque\u201d, no qual apli\u00adca a ter\u00adcei\u00adra lei do movi\u00admen\u00adto de New\u00adton, em que a lei de New\u00adton n\u00e3o s\u00f3 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/11\/16\/newsletter-no133\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba133\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6046"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6046"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6046\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6048,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6046\/revisions\/6048"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6046"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6046"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6046"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}