{"id":6054,"date":"2017-12-01T00:20:44","date_gmt":"2017-12-01T00:20:44","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6054"},"modified":"2017-12-01T00:20:44","modified_gmt":"2017-12-01T00:20:44","slug":"newsletter-no135","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/12\/01\/newsletter-no135\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba135"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/135\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/135\/Newsletter135_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba135\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba135<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1711, Ebe\u00adne\u00adzer Kin\u00adners\u00adley. Este inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno de ori\u00adgem ingle\u00adsa ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Em 1748, Kin\u00adners\u00adley demons\u00adtrou que o flu\u00adxo el\u00e9c\u00adtri\u00adco real\u00admen\u00adte atra\u00adves\u00adsou a \u00e1gua, usan\u00addo na expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia uma calha de \u00e1gua com cer\u00adca de 3 m de com\u00adpri\u00admen\u00adto. Em 1751, como um dos pri\u00admei\u00adros divul\u00adga\u00addo\u00adres da ci\u00ean\u00adcia, ele come\u00ad\u00e7ou a dar pales\u00adtras sobre \u201cO inc\u00ean\u00addio el\u00e9c\u00adtri\u00adco rec\u00e9m-des\u00adco\u00adber\u00adto\u201d. As suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas mos\u00adtra\u00adram a dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde pro\u00addu\u00adzi\u00adda pelos glo\u00adbos de vidro e de enxo\u00adfre, que ele comu\u00adni\u00adcou a Ben\u00adja\u00admin Fran\u00adklin na Fila\u00add\u00e9l\u00adfia, uma vez que mos\u00adtra\u00adram sem duvi\u00adda que a teo\u00adria posi\u00adti\u00adva e nega\u00adti\u00adva esta\u00adva cor\u00adre\u00adta. Ele tam\u00adb\u00e9m pro\u00adcu\u00adrou manei\u00adras de pro\u00adte\u00adger os edi\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados dos rai\u00ados, inven\u00adtou um ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro el\u00e9c\u00adtri\u00adco e demons\u00adtrou que a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde pode pro\u00addu\u00adzir&nbsp;calor.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em  1756, Ernst Chlad\u00adni. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como o \u201cpai da ac\u00fas\u00adti\u00adca\u201d pelas suas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas de ondas sono\u00adras. As figu\u00adras de Chlad\u00adni, vis\u00adtas quan\u00addo pla\u00adcas finas cober\u00adtas de areia em vibra\u00ad\u00e7\u00e3o, s\u00e3o padr\u00f5es com\u00adple\u00adxos de vibra\u00ad\u00e7\u00e3o com linhas nodais que per\u00adma\u00adne\u00adcem esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas e reter areia. Ele demons\u00adtrou isso para uma audi\u00ad\u00ean\u00adcia de cien\u00adtis\u00adtas em Paris em 1809. Ele mediu a velo\u00adci\u00adda\u00adde do som em v\u00e1ri\u00ados gases, deter\u00admi\u00adnan\u00addo o tom da nota de um tubo de \u00f3rg\u00e3o pre\u00aden\u00adchi\u00addo com dife\u00adren\u00adtes gases. Para deter\u00admi\u00adnar a velo\u00adci\u00adda\u00adde do som em s\u00f3li\u00addos, Chlad\u00adni usou a an\u00e1\u00adli\u00adse do padr\u00e3o nodal em vibra\u00ad\u00e7\u00f5es de ondas esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas em has\u00adtes lon\u00adgas. Ele cri\u00adou um ins\u00adtru\u00admen\u00adto musi\u00adcal cha\u00adma\u00addo euphon, fei\u00adto de vidro e bar\u00adras de a\u00e7o que vibram esfre\u00adgan\u00addo com um dedo humedecido.&nbsp;<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1819, Cyrus West Field. Este Empre\u00ads\u00e1\u00adrio nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno pro\u00admo\u00adveu o pri\u00admei\u00adro cabo tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adco tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adco. Em 1856, aju\u00addou a esta\u00adbe\u00adle\u00adcer Atlan\u00adtic Tele\u00adgraph Com\u00adpany. O pri\u00admei\u00adro cabo foi con\u00adclu\u00ed\u00addo a 5 de Agos\u00adto de 1858, mas falhou pou\u00adco depois. Field per\u00adsis\u00adtiu, e em 27 de Julho de 1866, um cabo melho\u00adra\u00addo foi colocado.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1858, Jaga\u00addish Chan\u00addra Bose. F\u00edsi\u00adco indi\u00ada\u00adno e fisi\u00ado\u00adlo\u00adgis\u00adta de plan\u00adtas que inves\u00adti\u00adgou as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de ondas de r\u00e1dio mui\u00adto peque\u00adnas, tele\u00adgra\u00adfia sem fio e fadi\u00adga indu\u00adzi\u00adda por radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o em mate\u00adri\u00adais inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adcos. O seu tra\u00adba\u00adlho fisi\u00ado\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adco envol\u00adveu medi\u00addas com\u00adpa\u00adra\u00adti\u00advas das res\u00adpos\u00adtas das plan\u00adtas expos\u00adtas ao stress. A sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos alta\u00admen\u00adte sen\u00ads\u00ed\u00adveis para a detec\u00ad\u00e7\u00e3o de res\u00adpos\u00adtas minu\u00adci\u00ado\u00adsas por orga\u00adnis\u00admos vivos a est\u00ed\u00admu\u00adlos exter\u00adnos per\u00admi\u00adtiu ante\u00adci\u00adpar o para\u00adle\u00adlis\u00admo entre os teci\u00addos ani\u00admais e vege\u00adtais obser\u00adva\u00addos por bio\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adcos posteriormente.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1869, Gus\u00adtaf Dal\u00e9n. Este enge\u00adnhei\u00adro sue\u00adco que ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1912 por sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o da v\u00e1l\u00advu\u00adla solar auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, ou Sol\u00adven\u00adtil, que regu\u00adla uma fon\u00adte de luz de g\u00e1s pela a\u00e7\u00e3o da luz solar, desligando\u2011a ao ama\u00adnhe\u00adcer e no cre\u00adp\u00fas\u00adcu\u00adlo ou nou\u00adtros per\u00edo\u00addos de escu\u00adri\u00add\u00e3o. Ela rapi\u00adda\u00admen\u00adte entrou em uso mun\u00addi\u00adal para b\u00f3i\u00adas e far\u00f3is n\u00e3o tri\u00adpu\u00adla\u00addos. Ao recu\u00adpe\u00adrar-se de um aci\u00adden\u00adte, con\u00adva\u00adles\u00adcen\u00addo em casa, ele notou o tem\u00adpo que a sua espo\u00adsa pas\u00adsa\u00adva a tomar con\u00adta do fog\u00e3o a lenha. Ele deci\u00addiu inven\u00adtar um fog\u00e3o mais efi\u00adci\u00aden\u00adte e eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco. Em 1922, o Amal\u00adga\u00adma\u00adted Gas Accu\u00admu\u00adla\u00adtor Co. de Dalen paten\u00adte\u00adou seu design e colo\u00adcou os pri\u00admei\u00adros fog\u00f5es <span class=\"caps\">AGA<\/span> em pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o. Esses fog\u00f5es pro\u00addu\u00adzi\u00adram um calor radi\u00adan\u00adte que man\u00adte\u00adve a cozi\u00adnha quen\u00adte. O <span class=\"caps\">AGA<\/span> con\u00adti\u00adnua popu\u00adlar ain\u00adda&nbsp;hoje.<\/p>\n<p>Por fim faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1915, Henry Tau\u00adbe. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo no Cana\u00add\u00e1 que, em 1983, ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca pela sua exten\u00adsa pes\u00adqui\u00adsa sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e reac\u00ad\u00e7\u00f5es de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adcas dis\u00adsol\u00advi\u00addas, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte pro\u00adces\u00adsos de redu\u00ad\u00e7\u00e3o de oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o envol\u00adven\u00addo i\u00f5es de ele\u00admen\u00adtos met\u00e1\u00adli\u00adcos. Os metais geral\u00admen\u00adte for\u00admam com\u00adple\u00adxos, nos quais outros \u00e1to\u00admos se agru\u00adpam em tor\u00adno do \u00e1to\u00admo de metal, trans\u00adfe\u00adrin\u00addo e par\u00adti\u00adlhan\u00addo elec\u00adtr\u00f5es entre si para se uni\u00adrem. Tau\u00adbe des\u00adco\u00adbriu que duran\u00adte uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o, uma \u201cpon\u00adte\u201d tem\u00adpo\u00adr\u00e1\u00adria de \u00e1to\u00admos geral\u00admen\u00adte se for\u00adma entre \u00e1to\u00admos de metal. Ele estu\u00addou a trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de elec\u00adtr\u00f5es atra\u00adv\u00e9s des\u00adta pon\u00adte, ace\u00adle\u00adran\u00addo as reac\u00ad\u00e7\u00f5es que de outra for\u00adma acon\u00adte\u00adce\u00adri\u00adam len\u00adta\u00admen\u00adte ou n\u00e3o. As suas idei\u00adas s\u00e3o rele\u00advan\u00adtes al\u00e9m de seu pr\u00f3\u00adprio cam\u00adpo de estu\u00addo, por exem\u00adplo, em pro\u00adces\u00adsos bioqu\u00ed\u00admi\u00adcos como a respira\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que, na chi\u00adna, uma equi\u00adpa de cirur\u00adgi\u00f5es pro\u00adce\u00addeu ao implan\u00adte de um joe\u00adlho do t\u00e2n\u00adta\u00adlo num paci\u00aden\u00adte. Zhang Jin\u00adgui recu\u00adpe\u00adrou a mobi\u00adli\u00adda\u00adde um dia depois de ter fei\u00adto a cirur\u00adgia rea\u00adli\u00adza\u00adda por m\u00e9di\u00adcos do First Hos\u00adpi\u00adtal Affi\u00adli\u00ada\u00adted da <span class=\"caps\">AMU<\/span>, um hos\u00adpi\u00adtal no muni\u00adc\u00ed\u00adpio de Chongqing, no sudo\u00ades\u00adte da Chi\u00adna. A arti\u00adcu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o do joe\u00adlho de 84 anos foi ampla\u00admen\u00adte revis\u00adta pelo implan\u00adte personalizado.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> j\u00e1 est\u00e1 a cons\u00adtruir o Mars Rover para sua pr\u00f3\u00adxi\u00adma mis\u00ads\u00e3o a Mar\u00adte. De relan\u00adce, \u00e9 mui\u00adto pare\u00adci\u00addo com o seu ante\u00adces\u00adsor, o Curi\u00ado\u00adsity Mars rover. Mas n\u00e3o h\u00e1 d\u00favi\u00adda de que \u00e9 uma m\u00e1qui\u00adna cheia de ci\u00ean\u00adcia: pos\u00adsui sete novos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos, rodas rede\u00adse\u00adnha\u00addas e mais auto\u00adno\u00admia. Uma bro\u00adca ir\u00e1 cap\u00adtu\u00adrar n\u00facle\u00ados de rocha, enquan\u00adto um sis\u00adte\u00adma de cache com um bra\u00ad\u00e7o rob\u00f3\u00adti\u00adco em mini\u00ada\u00adtu\u00adra ir\u00e1 selar essas amos\u00adtras. Sen\u00addo ent\u00e3o depo\u00adsi\u00adta\u00addos na super\u00adf\u00ed\u00adcie mar\u00adci\u00ada\u00adna para pos\u00ads\u00ed\u00advel reco\u00adlha numa mis\u00ads\u00e3o futura.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna, uma equi\u00adpa lide\u00adra\u00adda pela <span class=\"caps\">NASA<\/span> encon\u00adtrou evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas de que o exo\u00adpla\u00adne\u00adta de gran\u00adde dimen\u00ads\u00f5es desig\u00adna\u00addo por WASP-18b est\u00e1 envol\u00advi\u00addo numa estra\u00adtos\u00adfe\u00adra sufo\u00adcan\u00adte car\u00adre\u00adga\u00adda com mon\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno e des\u00adpro\u00advi\u00adda de \u00e1gua. Os resul\u00adta\u00addos pro\u00adv\u00eam de uma nova an\u00e1\u00adli\u00adse das obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es fei\u00adtas pelos teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados espa\u00adci\u00adais Hub\u00adble e Spit\u00adzer. O pla\u00adne\u00adta WASP-18b tem 10 vezes a mas\u00adsa de J\u00fapi\u00adter e est\u00e1 a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de cer\u00adca de 325 anos-luz da Ter\u00adra e tem um  per\u00edo\u00addo orbi\u00adtal de 23&nbsp;horas.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 28 Novem\u00adbro 2017, a Mag\u00adPI n\u00ba 64 de Dezem\u00adbro de 2017 e a revis\u00adta \u201cThe Offi\u00adci\u00adal Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> Pro\u00adjects Book Volu\u00adme&nbsp;3\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1711, Ebe\u00adne\u00adzer Kin\u00adners\u00adley. Este inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno de ori\u00adgem ingle\u00adsa ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Em 1748, Kin\u00adners\u00adley demons\u00adtrou que o flu\u00adxo el\u00e9c\u00adtri\u00adco real\u00admen\u00adte atra\u00adves\u00adsou a \u00e1gua, usan\u00addo na expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia uma calha de \u00e1gua com cer\u00adca de 3 m de com\u00adpri\u00admen\u00adto. Em 1751, como um dos pri\u00admei\u00adros divul\u00adga\u00addo\u00adres \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/12\/01\/newsletter-no135\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba135\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6054"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6054"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6054\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6055,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6054\/revisions\/6055"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6054"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6054"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6054"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}