{"id":6057,"date":"2017-12-08T00:16:29","date_gmt":"2017-12-08T00:16:29","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6057"},"modified":"2017-12-08T00:16:29","modified_gmt":"2017-12-08T00:16:29","slug":"newsletter-no136","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/12\/08\/newsletter-no136\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba136"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/136\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/136\/Newsletter136_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba136\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba136<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1823, Leo\u00adpold Kro\u00adnec\u00adker. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o tra\u00adba\u00adlhou para uni\u00adfi\u00adcar a arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca, a \u00e1lge\u00adbra e a an\u00e1\u00adli\u00adse, com espe\u00adci\u00adal inte\u00adres\u00adse em fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas, equa\u00ad\u00e7\u00f5es alg\u00e9\u00adbri\u00adcas, teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, teo\u00adria dos deter\u00admi\u00adnan\u00adtes e teo\u00adria das inte\u00adgrais sim\u00adples e m\u00fal\u00adti\u00adplas. No entan\u00adto, os t\u00f3pi\u00adcos que ele estu\u00addou foram res\u00adtrin\u00adgi\u00addos pelo fac\u00adto de ele acre\u00addi\u00adtar na redu\u00ad\u00e7\u00e3o de todas as mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas em argu\u00admen\u00adtos envol\u00adven\u00addo ape\u00adnas os n\u00fame\u00adros intei\u00adros e um n\u00fame\u00adro fini\u00adto de eta\u00adpas. Ele acre\u00addi\u00adta\u00adva que a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca deve\u00adria lidar ape\u00adnas com n\u00fame\u00adros fini\u00adtos e com um n\u00fame\u00adro fini\u00adto de ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a duvi\u00addar do sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo de pro\u00advas de exis\u00adt\u00ean\u00adcia n\u00e3o cons\u00adtru\u00adti\u00advas e acre\u00addi\u00adta\u00adva que os n\u00fame\u00adros trans\u00adcen\u00adden\u00adtais n\u00e3o exis\u00adti\u00adam. A fun\u00ad\u00e7\u00e3o del\u00adta Kro\u00adnec\u00adker \u00e9 nome\u00ada\u00adda em sua homenagem.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1905, Gerard Kui\u00adper. Este Astr\u00f3\u00adno\u00admo ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo na Holan\u00adda, des\u00adco\u00adbriu Miran\u00adda, uma lua de Ura\u00adno e Nereid, uma lua de Nep\u00adtu\u00adno. O Kui\u00adper Belt \u00e9 cha\u00adma\u00addo ap\u00f3s a sua suges\u00adt\u00e3o ori\u00adgi\u00adnal de sua exis\u00adt\u00ean\u00adcia fora da \u00f3rbi\u00adta de Nep\u00adtu\u00adno antes de ser con\u00adfir\u00adma\u00addo como um cin\u00adto de peque\u00adnos cor\u00adpos. Ele mediu o di\u00e2\u00adme\u00adtro de Plu\u00adt\u00e3o. Na atmos\u00adfe\u00adra mar\u00adci\u00ada\u00adna, Kui\u00adper detec\u00adtou o di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno, mas a aus\u00ean\u00adcia de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio (1947). Na d\u00e9ca\u00adda de 1960, Kui\u00adper foi pio\u00adnei\u00adro na obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha no ar usan\u00addo uma aero\u00adna\u00adve Con\u00advair 990 e ser\u00adviu como cien\u00adtis\u00adta-che\u00adfe para as son\u00addas da nave Ran\u00adger da Lua. Ao ana\u00adli\u00adsar as foto\u00adgra\u00adfi\u00adas da Ran\u00adger, ele iden\u00adti\u00adfi\u00adcou locais de ater\u00adra\u00adgem na super\u00adf\u00ed\u00adcie lunar mais ade\u00adqua\u00addos para ater\u00adra\u00adgens segu\u00adras com tripula\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Com\u00adple\u00adtam-se hoje 45 anos que foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a ulti\u00adma mis\u00ads\u00e3o Apol\u00adlo \u2014 a Appo\u00adlo 17. Com uma equi\u00adpa de tr\u00eas astro\u00adnau\u00adtas com\u00adpos\u00adta pelo coman\u00addan\u00adte Euge\u00adne Ceman, o pilo\u00adto do modu\u00adlo de coman\u00addo Ronald Evans e pelo pilo\u00adto do modu\u00adlo lunar Har\u00adri\u00adson Sch\u00admitt foi a ulti\u00adma a usar o hard\u00adware Apol\u00adlo para o seu pro\u00adp\u00f3\u00adsi\u00adto ori\u00adgi\u00adnal. Foi a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o lan\u00ad\u00e7a\u00adda duran\u00adte a noi\u00adte e a ulti\u00adma a ser lan\u00ad\u00e7a\u00adda pelo fogue\u00adt\u00e3o Satur\u00adno V. Com uma mis\u00ads\u00e3o de tr\u00eas dias na super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua, no vale Taurus\u2013Littrow foram reco\u00adlhi\u00addos cer\u00adca de 110 Kg de amos\u00adtras luna\u00adres e usa\u00addos diver\u00adsos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos para fazer medi\u00ad\u00e7\u00f5es. Foi a ulti\u00adma vez que foi usa\u00addo o Rover Lunar. A mis\u00ads\u00e3o demo\u00adrou um total 12 dias e cer\u00adca de 14 horas. O modu\u00adlo de coman\u00addo entrou na atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre no dia 15 de Dezembro.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m 22 anos que a son\u00adda espa\u00adci\u00adal Gali\u00adleo che\u00adgou a Jupi\u00adter.  Foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda em 18 de Outu\u00adbro de 1989, trans\u00adpor\u00adta\u00addo pelo Spa\u00adce Shut\u00adtle Atlan\u00adtis, na mis\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">STS-34<\/span>. Depois de vol\u00adtas de assis\u00adt\u00ean\u00adcia gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal de V\u00e9nus e Ter\u00adra, tor\u00adnou-se a pri\u00admei\u00adra nave espa\u00adci\u00adal a orbi\u00adtar em J\u00fapi\u00adter. Ela lan\u00ad\u00e7ou a pri\u00admei\u00adra son\u00adda em Jupi\u00adter, medin\u00addo direc\u00adta\u00admen\u00adte sua atmos\u00adfe\u00adra. Ape\u00adsar de sofrer gran\u00addes pro\u00adble\u00admas de ante\u00adnas, Gali\u00adleu alcan\u00ad\u00e7ou o pri\u00admei\u00adro v\u00f4o de aste\u00adr\u00f3i\u00addes, de 951 Gas\u00adpra, e des\u00adco\u00adbriu a pri\u00admei\u00adra lua de aste\u00adr\u00f3i\u00addes, Dactyl, por vol\u00adta de 243 Ida. Em 1994, Gali\u00adleo obser\u00advou a coli\u00ads\u00e3o do Comet Sho\u00ade\u00adma\u00adker-Levy 9 com Jupiter.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que, a Voya\u00adger 1, que se encon\u00adtra em voo \u00e0 40 anos, a <span class=\"caps\">NASA<\/span> vol\u00adtou a ligar com suces\u00adso os pro\u00adpul\u00adso\u00adres ap\u00f3s 37 anos des\u00adtes terem esta\u00addo para\u00addos. A comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o com a son\u00adda demo\u00adra cer\u00adca de 19 horas e 35 minu\u00adtos a che\u00adgar \u00e0 ante\u00adna em Golds\u00adto\u00adne na Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia. Com o suces\u00adso des\u00adte tes\u00adte esti\u00adma-se que a son\u00adda pos\u00adsa ter mais dois ou tr\u00eas anos de vida. Esti\u00adma-se que a son\u00adda se encon\u00adtre nes\u00adte momen\u00adto no espa\u00ad\u00e7o inte\u00adres\u00adte\u00adlar indo a cami\u00adnho de uma estre\u00adla cha\u00adma\u00adda <span class=\"caps\">AC<\/span> + 79 que se encon\u00adtra a 17,6 anos luz da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Tam\u00adbem esta sema\u00adna, um gru\u00adpo de cien\u00adtis\u00adtas des\u00adco\u00adbri\u00adram uma rel\u00ed\u00adquia rara do uni\u00adver\u00adso: o bura\u00adco negro super-mas\u00adsi\u00advo mais dis\u00adtan\u00adte. Este gigan\u00adte que come mat\u00e9\u00adria tem 800 milh\u00f5es de vezes a mas\u00adsa do nos\u00adso Sol, que \u00e9 sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte gran\u00adde para a sua ida\u00adde jovem. O bura\u00adco negro recen\u00adte\u00admen\u00adte encon\u00adtra\u00addo \u00e9 mate\u00adri\u00adal voraz\u00admen\u00adte devo\u00adra\u00addor no cen\u00adtro de uma gal\u00e1\u00adxia \u2014 um fen\u00f3\u00adme\u00adno cha\u00adma\u00addo qua\u00adsar. Este qua\u00adsar \u00e9 espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte inte\u00adres\u00adsan\u00adte por\u00adque vem de um momen\u00adto em que o uni\u00adver\u00adso esta\u00adva ape\u00adnas come\u00ad\u00e7an\u00addo a emer\u00adgir de sua ida\u00adde  das tre\u00advas. A des\u00adco\u00adber\u00adta for\u00adne\u00adce\u00adr\u00e1 infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es fun\u00adda\u00admen\u00adtais sobre o uni\u00adver\u00adso quan\u00addo era ape\u00adnas 5% da ida\u00adde actual.<\/p>\n<p>Por fim, a Goo\u00adgle afir\u00adma que o pro\u00adgra\u00adma de inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal Alpha\u00adGo Zero triun\u00adfou no xadrez con\u00adtra o soft\u00adware espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo mun\u00addi\u00adal em pou\u00adcas horas do ensi\u00adno do jogo a par\u00adtir do zero. A divi\u00ads\u00e3o Deep\u00adMind da empre\u00adsa diz que jogou 100 jogos con\u00adtra o Stock\u00adfish 8 e ganhou ou empa\u00adtou todos eles. Os espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adtas j\u00e1 suge\u00adrem que a con\u00adquis\u00adta for\u00adta\u00adle\u00adce\u00adr\u00e1 a posi\u00ad\u00e7\u00e3o da empre\u00adsa num sec\u00adtor com\u00adpe\u00adti\u00adti\u00advo. \u201cDo pon\u00adto de vis\u00adta cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco, \u00e9 o \u00falti\u00admo de uma s\u00e9rie de des\u00adlum\u00adbran\u00adtes resul\u00adta\u00addos que o Deep\u00adMind pro\u00addu\u00adziu\u201d, dis\u00adse o pro\u00adfes\u00adsor Micha\u00adel Wool\u00addrid\u00adge, da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Oxford, \u00e0 <span class=\"caps\">BBC<\/span>. \u201cA tra\u00adje\u00adt\u00f3\u00adria geral em Deep\u00adMind pare\u00adce ser para resol\u00adver um pro\u00adble\u00adma e, em segui\u00adda, demons\u00adtrar que ele real\u00admen\u00adte pode ace\u00adle\u00adrar o desem\u00adpe\u00adnho, e isso \u00e9 mui\u00adto impressionante.\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta \u201cThe Offi\u00adci\u00adal Rasp\u00adber\u00adry Pi Beginner\u2019s Book\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1823, Leo\u00adpold Kro\u00adnec\u00adker. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o tra\u00adba\u00adlhou para uni\u00adfi\u00adcar a arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca, a \u00e1lge\u00adbra e a an\u00e1\u00adli\u00adse, com espe\u00adci\u00adal inte\u00adres\u00adse em fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas, equa\u00ad\u00e7\u00f5es alg\u00e9\u00adbri\u00adcas, teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, teo\u00adria dos deter\u00admi\u00adnan\u00adtes e teo\u00adria das inte\u00adgrais sim\u00adples e m\u00fal\u00adti\u00adplas. No entan\u00adto, os t\u00f3pi\u00adcos que ele estu\u00addou foram res\u00adtrin\u00adgi\u00addos pelo fac\u00adto de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/12\/08\/newsletter-no136\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba136\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6057"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6057"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6057\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6059,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6057\/revisions\/6059"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6057"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6057"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6057"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}