{"id":6074,"date":"2017-12-29T00:06:11","date_gmt":"2017-12-29T00:06:11","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6074"},"modified":"2017-12-29T00:06:11","modified_gmt":"2017-12-29T00:06:11","slug":"newsletter-no139","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2017\/12\/29\/newsletter-no139\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba139"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/139\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2017\/139\/Newsletter139_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba139\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba139<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1873, Wil\u00adli\u00adam Dra\u00adper Har\u00adkins. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco nucle\u00adar nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno que foi um dos pri\u00admei\u00adros a inves\u00adti\u00adgar a estru\u00adtu\u00adra e as rea\u00ad\u00e7\u00f5es de fus\u00e3o do n\u00facleo. Em 1920, Har\u00adkins pre\u00adviu a exis\u00adt\u00ean\u00adcia do neu\u00adtr\u00e3o, pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte des\u00adco\u00adber\u00adto pela expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de Edwin Chadwick. Ele fez estu\u00addos pio\u00adnei\u00adros de reac\u00ad\u00e7\u00f5es nucle\u00ada\u00adres com c\u00e2ma\u00adras de nuvens de Wil\u00adson. No in\u00ed\u00adcio da d\u00e9ca\u00adda de 1930, (com M.D. Kamen) cons\u00adtruiu um ciclo\u00adtr\u00e3o. Har\u00adkins demons\u00adtrou que, nas reac\u00ad\u00e7\u00f5es de bom\u00adbar\u00adde\u00ada\u00admen\u00adto de neu\u00adtr\u00f5es, o pri\u00admei\u00adro pas\u00adso na cap\u00adtu\u00adra de neu\u00adtr\u00f5es \u00e9 a for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de um \u201cn\u00facleo exci\u00adta\u00addo\u201d de vida \u00fatil men\u00adsu\u00adr\u00e1\u00advel, que pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte se divi\u00adde em frag\u00admen\u00adtos. Ele tam\u00adb\u00e9m suge\u00adriu que a ener\u00adgia suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca pode\u00adria for\u00adne\u00adcer ener\u00adgia sufi\u00adci\u00aden\u00adte para ali\u00admen\u00adtar o Sol ao lon\u00adgo da sua&nbsp;vida.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1903, John von Neu\u00admann. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco h\u00fan\u00adga\u00adro-ame\u00adri\u00adca\u00adno que fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es em f\u00edsi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, l\u00f3gi\u00adca, mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgia e infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Ele inven\u00adtou a teo\u00adria dos jogos, o ramo da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca que ana\u00adli\u00adsa a estra\u00adt\u00e9\u00adgia e ago\u00adra \u00e9 ampla\u00admen\u00adte empre\u00adga\u00addo para fins mili\u00adta\u00adres e eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele estu\u00addou o m\u00e9to\u00addo de implo\u00ads\u00e3o para levar o com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel nucle\u00adar \u00e0 explo\u00ads\u00e3o e ele par\u00adti\u00adci\u00adpou do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bom\u00adba de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio. Ele tam\u00adb\u00e9m esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca em uma base mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca rigo\u00adro\u00adsa. Na teo\u00adria do com\u00adpu\u00adta\u00addor, von Neu\u00admann fez gran\u00adde par\u00adte do tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro no design l\u00f3gi\u00adco, no pro\u00adble\u00adma de obter res\u00adpos\u00adtas con\u00adfi\u00e1\u00adveis de uma m\u00e1qui\u00adna com com\u00adpo\u00adnen\u00adtes n\u00e3o con\u00adfi\u00e1\u00adveis, a fun\u00ad\u00e7\u00e3o de \u201cmem\u00f3\u00adria\u201d e a imi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de m\u00e1qui\u00adna de \u201cale\u00ada\u00adto\u00adri\u00ade\u00adda\u00adde\u201d.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1929, Maar\u00adten Sch\u00admidt. Este Astr\u00f3\u00adno\u00admo ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo na Holan\u00adda des\u00adco\u00adbriu os qua\u00adsa\u00adres (objec\u00adtos qua\u00adse este\u00adla\u00adres). O espec\u00adtro de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio des\u00adses obje\u00adtos este\u00adla\u00adres mos\u00adtra um enor\u00adme des\u00advio para o ver\u00adme\u00adlho, o que indi\u00adca que eles est\u00e3o mais dis\u00adtan\u00adtes do que as estre\u00adlas nor\u00admais, via\u00adjan\u00addo a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde mai\u00ador e est\u00e3o entre os mais anti\u00adgos objec\u00adtos obser\u00adva\u00addos. Por sua vez, isso indi\u00adca que eles exis\u00adti\u00adam somen\u00adte quan\u00addo o uni\u00adver\u00adso era mui\u00adto jovem e for\u00adne\u00adce evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas con\u00adtra a teo\u00adria do esta\u00addo esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio de Fred Hoy\u00adle. Sch\u00admidt con\u00adti\u00adnua o seu tra\u00adba\u00adlho ten\u00adtan\u00addo encon\u00adtrar o des\u00advio para o ver\u00adme\u00adlho aci\u00adma do qual n\u00e3o h\u00e1 qua\u00adsa\u00adres, e ele tam\u00adb\u00e9m estu\u00adda fon\u00adtes de raios\u2011x e rai\u00ados&nbsp;gama.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1944, Kary Mul\u00adlis. Este bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou a reac\u00ad\u00e7\u00e3o em cadeia da poli\u00adme\u00adra\u00adse (<span class=\"caps\">PCR<\/span>) em 1983, inven\u00adto pelo qual par\u00adti\u00adlhou (com Micha\u00adel Smith) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1993. A t\u00e9c\u00adni\u00adca de <span class=\"caps\">PCR<\/span> \u00e9 sim\u00adples, e den\u00adtro de algu\u00admas horas pode fazer bili\u00f5es de c\u00f3pi\u00adas de uma fita espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adca de <span class=\"caps\">ADN<\/span>. \u00c9 uma aju\u00adda pode\u00adro\u00adsa no diag\u00adn\u00f3s\u00adti\u00adco m\u00e9di\u00adco de uma infec\u00ad\u00e7\u00e3o bac\u00adte\u00adri\u00ada\u00adna ou viral, capaz de usar uma amos\u00adtra mui\u00adto peque\u00adna de mate\u00adri\u00adal gen\u00e9\u00adti\u00adco para iden\u00adti\u00adfi\u00adcar o agen\u00adte cau\u00adsa\u00addor. O <span class=\"caps\">PCR<\/span> \u00e9 vali\u00ado\u00adso na gen\u00e9\u00adti\u00adca e na ci\u00ean\u00adcia foren\u00adse. Com o seu uso, os dis\u00adt\u00far\u00adbi\u00ados gen\u00e9\u00adti\u00adcos podem ser iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addos a par\u00adtir de amos\u00adtras de <span class=\"caps\">ADN<\/span>. Usan\u00addo min\u00fas\u00adcu\u00adlos ves\u00adt\u00ed\u00adgi\u00ados de teci\u00addo, a <span class=\"caps\">PCR<\/span> pode pro\u00addu\u00adzir <span class=\"caps\">ADN<\/span> sufi\u00adci\u00aden\u00adte para iden\u00adti\u00adfi\u00adcar pais e paren\u00adtes da fam\u00ed\u00adlia, sus\u00adpei\u00adtos de cri\u00adme, cad\u00e1\u00adve\u00adres, res\u00adtos f\u00f3s\u00adseis antro\u00adpo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos ou anti\u00adgos. O <span class=\"caps\">PCR<\/span> tam\u00adb\u00e9m \u00e9 uma fer\u00adra\u00admen\u00adta b\u00e1si\u00adca no sequen\u00adci\u00ada\u00admen\u00adto de&nbsp;genes.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1969, Linus Tor\u00advalds. Este cien\u00adtis\u00adta infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fin\u00adlan\u00add\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo e pro\u00admo\u00advi\u00addo o sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo Linux. Enquan\u00adto estu\u00addan\u00adte de infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, ele cri\u00adou seu pr\u00f3\u00adprio sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo <span class=\"caps\">UNIX<\/span> no seu pr\u00f3\u00adprio com\u00adpu\u00adta\u00addor pes\u00adso\u00adal por\u00adque ele esta\u00adva insa\u00adtis\u00adfei\u00adto com a for\u00adma como o Micro\u00adsoft <span class=\"caps\">MS-DOS<\/span> fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adva. Em 1991, ele tinha desen\u00advol\u00advi\u00addo o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para par\u00adti\u00adlhar o sis\u00adte\u00adma com o c\u00f3di\u00adgo-fon\u00adte com outros pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres de soft\u00adware, para usa\u00adrem gra\u00adtui\u00adta\u00admen\u00adte e aju\u00adda\u00adrem em melho\u00adri\u00adas ao mes\u00admo. Este \u00e9 o mode\u00adlo open-sour\u00adce do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de soft\u00adware. O Linux, sen\u00addo livre de usar, \u00e9 actu\u00adal\u00admen\u00adte o sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo de esco\u00adlha para mui\u00adtos ser\u00advi\u00addo\u00adres, sites na Inter\u00adnet, dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos m\u00f3veis e embebidos.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Chi\u00adna est\u00e1 a cons\u00adtruir a pri\u00admei\u00adra auto-estra\u00adda com pai\u00adn\u00e9is sola\u00adres embu\u00adti\u00addos. A Jinan South Ring Expres\u00adsway tor\u00adnar-se\u2011\u00e1 a pri\u00admei\u00adra auto-estra\u00adda do mun\u00addo onde se rea\u00adli\u00adza R<span class=\"amp\">&amp;<\/span>D de colo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o foto-vol\u00adtai\u00adca. A elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde gera\u00adda a par\u00adtir de pavi\u00admen\u00adto foto\u00advol\u00adtai\u00adco est\u00e1 liga\u00adda a bate\u00adri\u00adas. No futu\u00adro, tam\u00adb\u00e9m pode ser pos\u00ads\u00ed\u00advel car\u00adre\u00adgar e mover ve\u00ed\u00adcu\u00adlos para que o pavi\u00admen\u00adto foto\u00advol\u00adtai\u00adco se tor\u00adne o \u201cflu\u00adxo de ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca do ve\u00ed\u00adcu\u00adlo\u201d. Em Dezem\u00adbro pas\u00adsa\u00addo, a empre\u00adsa fran\u00adce\u00adsa de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o Colas, imple\u00admen\u00adtou pela pri\u00admei\u00adra vez uma estra\u00adda foto-vol\u00adtai\u00adca de 1 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtro na estra\u00adda secun\u00add\u00e1\u00adria da cida\u00adde fran\u00adce\u00adsa de Tou\u00adrou\u00advre au Per\u00adche, na Nor\u00adman\u00addia, e deve\u00adr\u00e1 for\u00adne\u00adcer a ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca da cida\u00adde com 3.400 habitantes.&nbsp;<\/p>\n<p>Fic\u00e1\u00admos tam\u00adb\u00e9m a saber que esta quin\u00adta-fei\u00adra pas\u00adsa\u00adr\u00e1 mui\u00adto pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra o aste\u00adr\u00f3i\u00adde 2017 <span class=\"caps\">YZ4<\/span>. Estan\u00addo a via\u00adjar a velo\u00adci\u00adda\u00addes per\u00adto de 34.000 km\/h este aste\u00adr\u00f3i\u00adde tem a dimen\u00ads\u00e3o de um auto\u00adcar\u00adro de dois anda\u00adres e cau\u00adsa\u00adria danos con\u00adsi\u00adde\u00adr\u00e1\u00adveis se atin\u00adgis\u00adse o pla\u00adne\u00adta. Come\u00ad\u00e7ou a ser obser\u00adva\u00addo no pas\u00adsa\u00addo dia de Nata e pas\u00adsa\u00adr\u00e1 entre a Ter\u00adra e a Lua nes\u00adta quin\u00adta-fei\u00adra, 28 de Dezem\u00adbro. A dis\u00adt\u00e2n\u00adcia ser\u00e1 na regi\u00e3o de 225.000 Km \u2014 per\u00adto o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para ser con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo dema\u00adsi\u00ada\u00addo per\u00adto pelos astr\u00f3\u00adno\u00admos. O aste\u00adr\u00f3i\u00adde foi detec\u00adta\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez no Mount Lem\u00admon Sur\u00advey Obser\u00adva\u00adtory no Ari\u00adzo\u00adna e ser\u00e1 o 52\u00ba que pas\u00adsa\u00adr\u00e1 entre a Ter\u00adra e a Lua este&nbsp;ano.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span>. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cThe Rasp\u00adber\u00adry Pi Annu\u00adal&nbsp;2018\u201d.<\/p>\n<p>Apro\u00advei\u00adta\u00admos para dese\u00adjar a todos um exce\u00adlen\u00adte ano de&nbsp;2018.&nbsp;<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1873, Wil\u00adli\u00adam Dra\u00adper Har\u00adkins. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco nucle\u00adar nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno que foi um dos pri\u00admei\u00adros a inves\u00adti\u00adgar a estru\u00adtu\u00adra e as rea\u00ad\u00e7\u00f5es de fus\u00e3o do n\u00facleo. Em 1920, Har\u00adkins pre\u00adviu a exis\u00adt\u00ean\u00adcia do neu\u00adtr\u00e3o, pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte des\u00adco\u00adber\u00adto pela expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de Edwin Chadwick. Ele fez estu\u00addos pio\u00adnei\u00adros de reac\u00ad\u00e7\u00f5es nucle\u00ada\u00adres com c\u00e2ma\u00adras de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2017\/12\/29\/newsletter-no139\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba139\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6074"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6074"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6074\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6079,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6074\/revisions\/6079"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6074"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6074"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6074"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}