{"id":6080,"date":"2018-01-12T00:38:35","date_gmt":"2018-01-12T00:38:35","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6080"},"modified":"2018-01-12T00:38:35","modified_gmt":"2018-01-12T00:38:35","slug":"newsletter-no140","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/12\/newsletter-no140\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba140"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/140\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/140\/Newsletter140_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba140\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba140<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1737, Louis-Ber\u00adnard Guy\u00adton de Mor\u00e9\u00adve\u00adau. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas cola\u00adbo\u00adrou com Antoi\u00adne Lavoi\u00adsi\u00ader e outros para esta\u00adbe\u00adle\u00adcer uma nomen\u00adcla\u00adtu\u00adra qu\u00ed\u00admi\u00adca sis\u00adte\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, aju\u00addan\u00addo a dis\u00adtin\u00adguir ele\u00admen\u00adtos de com\u00adpos\u00adtos. Ele publi\u00adcou estu\u00addos sobre flo\u00adgis\u00adto e cris\u00adta\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, e tam\u00adb\u00e9m g\u00e1s am\u00f3\u00adnia liqui\u00addi\u00adfi\u00adca\u00addo. Ele escre\u00adveu a sec\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca da Ency\u00adclo\u00adp\u00e9\u00addie m\u00e9tho\u00addi\u00adque (Vol. I, 1786). Em 1761, Guy\u00adton prop\u00f4s que o nome \u201calu\u00admi\u00adna\u201d (da\u00ed alu\u00adm\u00ed\u00adnio) fos\u00adse usa\u00addo para a base em al\u00fa\u00admen (sul\u00adfa\u00adto de alu\u00adm\u00ed\u00adnio e pot\u00e1s\u00adsio, ale\u00adnis\u00admo lati\u00adno = alum). Guy\u00adton foi um dos pri\u00admei\u00adros a con\u00adcluir que o fer\u00adro e o a\u00e7o dife\u00adrem uni\u00adca\u00admen\u00adte do seu con\u00adte\u00fa\u00addo de car\u00adbo\u00adno, melho\u00adrou o fabri\u00adco de p\u00f3l\u00advo\u00adra, foi o pri\u00admei\u00adro a usar clo\u00adro e g\u00e1s \u00e1ci\u00addo clo\u00adr\u00ed\u00addri\u00adco como desin\u00adfec\u00adtan\u00adtes e foi um dos pri\u00admei\u00adros balo\u00ado\u00adnis\u00adtas (1784).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1809, Louis Brail\u00adle. Este edu\u00adca\u00addor fran\u00adc\u00eas desen\u00advol\u00adveu uma for\u00adma t\u00e1c\u00adtil de impres\u00ads\u00e3o e escri\u00adta, conhe\u00adci\u00adda como brail\u00adle, que des\u00adde ent\u00e3o foi ampla\u00admen\u00adte adop\u00adta\u00adda pelos cegos. Ele pr\u00f3\u00adprio ficou cego aos qua\u00adtro anos, depois de um aci\u00adden\u00adte enquan\u00adto toca\u00adva com um taco. Em 1821, enquan\u00adto Brail\u00adle esta\u00adva numa esco\u00adla para cegos, um sol\u00adda\u00addo cha\u00adma\u00addo Char\u00adles Bar\u00adbi\u00ader visitou\u2011o e mos\u00adtrou um sis\u00adte\u00adma de c\u00f3di\u00adgo que ele havia inven\u00adta\u00addo. O sis\u00adte\u00adma, cha\u00adma\u00addo de \u201cescri\u00adta noc\u00adtur\u00adna\u201d, tinha sido cri\u00ada\u00addo para os sol\u00adda\u00addos a par\u00adtir das trin\u00adchei\u00adras de guer\u00adra pode\u00adrem pas\u00adsar silen\u00adci\u00ado\u00adsa\u00admen\u00adte ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es usan\u00addo com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es de doze pon\u00adtos levan\u00adta\u00addos. O jovem Brail\u00adle per\u00adce\u00adbeu o qu\u00e3o \u00fatil seria este sis\u00adte\u00adma de pon\u00adtos levan\u00adta\u00addos. Ele desen\u00advol\u00adveu um esque\u00adma mais sim\u00adples usan\u00addo ape\u00adnas seis pon\u00adtos. Em 1827, o pri\u00admei\u00adro livro em brail\u00adle foi publi\u00adca\u00addo. Ago\u00adra, os cegos tam\u00adb\u00e9m podem escre\u00adver para si mes\u00admos usan\u00addo uma cane\u00adta sim\u00adples para fazer os pontos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1846, Edward Hib\u00adberd John\u00adson. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco e inven\u00adtor Nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno pas\u00adsou mui\u00adtos anos a tra\u00adba\u00adlhar em v\u00e1ri\u00ados pro\u00adje\u00adtos de neg\u00f3\u00adci\u00ados com Tho\u00admas Edi\u00adson, inclu\u00adsi\u00adve como vice-pre\u00adsi\u00adden\u00adte da Edi\u00adson Elec\u00adtric Light Com\u00adpany. Eles conhe\u00adce\u00adram-se quan\u00addo John\u00adson, como geren\u00adte da Auto\u00adma\u00adtic Tele\u00adgraph Com\u00adpany, con\u00adtra\u00adtou Tho\u00admas Edi\u00adson, na altu\u00adra com 24 anos. Como o talen\u00adto de Edi\u00adson como inven\u00adtor o impul\u00adsi\u00ado\u00adnou a desen\u00advol\u00adver seu labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de inven\u00ad\u00e7\u00e3o e empre\u00adsas comer\u00adci\u00adais, John\u00adson tor\u00adnou-se o seu exe\u00adcu\u00adti\u00advo de neg\u00f3\u00adci\u00ados e, even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, pre\u00adsi\u00adden\u00adte da Edi\u00adson Elec\u00adtric Illu\u00admi\u00adna\u00adting Co. de Nova York. John\u00adson ficou conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo as pri\u00admei\u00adras luzes el\u00e9c\u00adtri\u00adcas numa \u00e1rvo\u00adre de Natal em 22 de Dezem\u00adbro de 1882, que ele as exi\u00adbiu na jane\u00adla de sua casa em Nova York. O fio de l\u00e2m\u00adpa\u00addas fei\u00adtas \u00e0 m\u00e3o tinha sido fei\u00adto para ele, com 80 l\u00e2m\u00adpa\u00addas do tama\u00adnho de uma noz bri\u00adlhan\u00addo em n\u00fame\u00adros iguais de luz ver\u00adme\u00adlha, bran\u00adca e&nbsp;azul.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1940, Bri\u00adan Joseph\u00adson. Este f\u00edsi\u00adco Gal\u00eas des\u00adco\u00adbriu o efei\u00adto Joseph\u00adson (1962) \u2014 um flu\u00adxo de cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca como pares de elec\u00adtr\u00f5es, cha\u00adma\u00addo Coo\u00adper Pairs, entre dois mate\u00adri\u00adais super-con\u00addu\u00adto\u00adres que s\u00e3o sepa\u00adra\u00addos por um iso\u00adla\u00addor extre\u00adma\u00admen\u00adte fino. Este arran\u00adjo \u00e9 cha\u00adma\u00addo de \u201cJoseph\u00adson Junc\u00adti\u00adon\u201d. Foi-lhe atri\u00adbu\u00ed\u00addo o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1973 (com Leo Esa\u00adki e Ivar Giaever).<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que gran\u00adde par\u00adte dos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres moder\u00adnos da Intel, <span class=\"caps\">AMD<\/span> e <span class=\"caps\">ARM<\/span> sofrem de uma falha no seu dese\u00adnho que, n\u00e3o poden\u00addo ser cor\u00adri\u00adgi\u00adda exclu\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte por um \u201cpat\u00adch\u201d no micro-c\u00f3di\u00adgo, ir\u00e1 obri\u00adgar ao rede\u00adse\u00adnho dos Ker\u00adnels Linux e do Win\u00addows para impe\u00addir a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adte bug de segu\u00adran\u00ad\u00e7a. Des\u00adde Novem\u00adbro \u2014 momen\u00adto em que um gru\u00adpo res\u00adtri\u00adto de inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres des\u00adco\u00adbriu o pro\u00adble\u00adma que est\u00e3o a tra\u00adba\u00adlhar nos meca\u00adnis\u00admos de miti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o do mes\u00admo. O pro\u00adble\u00adma resi\u00adde na pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de uma apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mali\u00adci\u00ado\u00adsa exe\u00adcu\u00adta\u00adda em \u201cuser-spa\u00adce\u201d poder ler a mem\u00f3\u00adria supos\u00adta\u00admen\u00adte pro\u00adte\u00adgi\u00adda do Ker\u00adnel assim como, em ambi\u00aden\u00adtes de vir\u00adtu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o (onde se sup\u00f5e haver uma \u201csand\u00adbox\u201d entre as v\u00e1ri\u00adas m\u00e1qui\u00adnas vir\u00adtu\u00adais), poder ler a mem\u00f3\u00adria do hiper\u00advi\u00adsor e de outras m\u00e1qui\u00adnas vir\u00adtu\u00adais. Para resol\u00adver o pro\u00adble\u00adma, ser\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00adas actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es para o Ker\u00adnel e para o micro-c\u00f3di\u00adgo do processador.<br>\nO pro\u00adble\u00adma des\u00adde que foi anun\u00adci\u00ada\u00addo j\u00e1 esca\u00adlou e actu\u00adal\u00admen\u00adte n\u00e3o tem um mas dois nomes c\u00f3di\u00adgo dis\u00adtin\u00adtos que s\u00e3o o Melt\u00addown e o Spec\u00adtre. O Melt\u00addown \u00e9 o pro\u00adble\u00adma exclu\u00adsi\u00advo dos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres Intel. O Spec\u00adtre \u00e9 o pro\u00adble\u00adma que se esten\u00adde a todos os fabri\u00adcan\u00adtes. A exis\u00adt\u00ean\u00adcia des\u00adtes bugs tem a ver com a for\u00adma como os pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres actu\u00adais lidam com a ele\u00adva\u00adda per\u00adfor\u00adman\u00adce e com uma t\u00e9c\u00adni\u00adca usa\u00adda, desig\u00adna\u00adda por exe\u00adcu\u00ad\u00e7\u00e3o espe\u00adcu\u00adla\u00adti\u00adva que se tra\u00adduz numa t\u00e9c\u00adni\u00adca de opti\u00admi\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da capa\u00adci\u00adda\u00adde de exe\u00adcu\u00ad\u00e7\u00e3o do pro\u00adces\u00adsa\u00addor. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte esta t\u00e9c\u00adni\u00adca n\u00e3o entra em linha de con\u00adta com os dom\u00ed\u00adnio de pro\u00adtec\u00ad\u00e7\u00e3o e pode per\u00admi\u00adtir aces\u00adsos indevidos.<br>\nA reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adte pro\u00adble\u00adma ao n\u00edvel dos Ker\u00adnels dos sis\u00adte\u00admas ope\u00adra\u00adti\u00advos ir\u00e1 pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte impli\u00adcar uma redu\u00ad\u00e7\u00e3o de per\u00adfor\u00adman\u00adce que pode\u00adr\u00e1 che\u00adgar aos 30% em algum tipo de \u201cWor\u00adklo\u00adads\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span>. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos cin\u00adco livros sobre Linux, um sobre Admi\u00adnis\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o, outro sobre Ser\u00advi\u00addo\u00adres, outro sobre Redes, outros sobre \u201cSto\u00adra\u00adge\u201d e por fim um sobre Seguran\u00e7a.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1737, Louis-Ber\u00ad\u00adnard Guy\u00adton de Mor\u00e9\u00adve\u00adau. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas cola\u00adbo\u00adrou com Antoi\u00adne Lavoi\u00adsi\u00ader e outros para esta\u00adbe\u00adle\u00adcer uma nomen\u00adcla\u00adtu\u00adra qu\u00ed\u00admi\u00adca sis\u00adte\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, aju\u00addan\u00addo a dis\u00adtin\u00adguir ele\u00admen\u00adtos de com\u00adpos\u00adtos. Ele publi\u00adcou estu\u00addos sobre flo\u00adgis\u00adto e cris\u00adta\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, e tam\u00adb\u00e9m g\u00e1s am\u00f3\u00adnia liqui\u00addi\u00adfi\u00adca\u00addo. Ele escre\u00adveu a sec\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca da Ency\u00adclo\u00adp\u00e9\u00addie m\u00e9tho\u00addi\u00adque (Vol. I, 1786). \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/12\/newsletter-no140\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba140\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6080"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6080"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6080\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6082,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6080\/revisions\/6082"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6080"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6080"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6080"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}