{"id":6084,"date":"2018-01-12T00:52:19","date_gmt":"2018-01-12T00:52:19","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6084"},"modified":"2018-01-12T00:52:19","modified_gmt":"2018-01-12T00:52:19","slug":"newsletter-no141","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/12\/newsletter-no141\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba141"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/141\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/141\/Newsletter141_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba141\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba141<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1872, Geor\u00adge Washing\u00adton Pier\u00adce. Este inven\u00adtor Nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi pio\u00adnei\u00adro em radio-tele\u00adfo\u00adnia e pro\u00adfes\u00adsor not\u00e1\u00advel de enge\u00adnha\u00adria de tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es. Ele fez o tra\u00adba\u00adlho que levou \u00e0 apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o pr\u00e1\u00adti\u00adca de uma vari\u00ade\u00adda\u00adde de des\u00adco\u00adber\u00adtas expe\u00adri\u00admen\u00adtais em pie\u00adzo\u00ade\u00adl\u00e9\u00adtri\u00adca e mag\u00adne\u00adtos\u00adtric\u00ad\u00e7\u00e3o. Ele desen\u00advol\u00adveu o osci\u00adla\u00addor Pier\u00adce, que uti\u00adli\u00adza cris\u00adtal de quart\u00adzo para man\u00adter as trans\u00admis\u00ads\u00f5es de r\u00e1dio pre\u00adci\u00adsa\u00admen\u00adte na frequ\u00ean\u00adcia atri\u00adbu\u00ed\u00adda e for\u00adne\u00adcer pre\u00adci\u00ads\u00e3o simi\u00adlar para medi\u00addo\u00adres de frequ\u00ean\u00adcia. Ele foi igual\u00admen\u00adte res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela for\u00admu\u00adla de c\u00e1l\u00adcu\u00adlo mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco das pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o das ante\u00adnas de r\u00e1dio; inven\u00ad\u00e7\u00e3o do tubo de des\u00adcar\u00adga de vapor de mer\u00adc\u00fa\u00adrio, que era o pre\u00adcur\u00adsor do tiran\u00adtron; inven\u00ad\u00e7\u00e3o de um m\u00e9to\u00addo de gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de som em fil\u00adme; e gera\u00ad\u00e7\u00e3o de som por mor\u00adce\u00adgos e insectos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1875, Fre\u00adde\u00adrick Mark Bec\u00adket. Este Meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco cana\u00addi\u00ada\u00adno deti\u00adnha mais de cem paten\u00adtes, cobrin\u00addo uma ampla gama de pro\u00addu\u00adtos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos para for\u00adno e pro\u00addu\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos, nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte ligas de fer\u00adro, car\u00adbo\u00adne\u00adto de c\u00e1l\u00adcio e a\u00e7os espe\u00adci\u00adais de cr\u00f3\u00admio. Ele desen\u00advol\u00adveu um pro\u00adces\u00adso de uso de sil\u00ed\u00adcio em vez de car\u00adbo\u00adno como um agen\u00adte redu\u00adtor na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de metais, tor\u00adnan\u00addo as ligas de fer\u00adro com bai\u00adxo teor de car\u00adbo\u00adno e cer\u00adtos a\u00e7os pr\u00e1\u00adti\u00adcos. Os seus pro\u00adces\u00adsos para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de ligas de fer\u00adro de bai\u00adxo car\u00adbo\u00adno tive\u00adram apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mundial.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1895, Lau\u00adrens Ham\u00admond. Este inven\u00adtor e empre\u00ads\u00e1\u00adrio nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco de Ham\u00admond. Fas\u00adci\u00adna\u00addo pela ci\u00ean\u00adcia, Ham\u00admond paten\u00adte\u00adou a sua pri\u00admei\u00adra inven\u00ad\u00e7\u00e3o, uma trans\u00admis\u00ads\u00e3o de auto\u00adm\u00f3\u00adveis, enquan\u00adto era mui\u00adto jovem. Em 1909, ele ven\u00addeu sua ideia para um bar\u00f3\u00adme\u00adtro bara\u00adto e sen\u00ads\u00ed\u00advel, e em 1920, ele ven\u00addeu o seu design para um rel\u00f3\u00adgio \u201csem engre\u00adna\u00adgens\u201d. Em 1933, ele abriu um pia\u00adno anti\u00adgo reti\u00adran\u00addo todo o seu con\u00adte\u00fa\u00addo com excep\u00ad\u00e7\u00e3o do tecla\u00addo para usar como con\u00adtro\u00adla\u00addor. Ele expe\u00adri\u00admen\u00adtou v\u00e1ri\u00adas manei\u00adras dife\u00adren\u00adtes de gerar o som at\u00e9 encon\u00adtrar o que pare\u00adcia melhor \u2014 o gera\u00addor do \u201ctonewhe\u00adel\u201d, com o qual ele fun\u00addou a Ham\u00admond Organ Com\u00adpany. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, Lau\u00adrens aju\u00addou a pro\u00adjec\u00adtar con\u00adtro\u00adlos de m\u00eds\u00adseis gui\u00ada\u00addos com paten\u00adtes para ori\u00aden\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de bombas.<\/p>\n<p>Nas sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que um empre\u00adga\u00addo da FedEx do Ten\u00adnes\u00adsee con\u00adse\u00adguiu des\u00adco\u00adbrir, um novo n\u00fame\u00adro pri\u00admo da clas\u00adse de n\u00fame\u00adros pri\u00admos de Mer\u00adsen\u00adne \u2014 o 50\u00ba. Os pri\u00admos de Mer\u00adsen\u00adne s\u00e3o um gru\u00adpo de n\u00fame\u00adros pri\u00admos nome\u00ada\u00addos em hon\u00adra do mon\u00adge fran\u00adc\u00eas Marin Mer\u00adsen\u00adne, que estu\u00addou os n\u00fame\u00adros h\u00e1 mais de tr\u00eas s\u00e9cu\u00adlos. O n\u00fame\u00adro tem mais de 23 milh\u00f5es de d\u00edgi\u00adtos \u2014 1 milh\u00e3o de d\u00edgi\u00adtos a mais do que o 49\u00ba pr\u00e9\u00admio Mer\u00adsen\u00adne conhe\u00adci\u00addo, des\u00adco\u00adber\u00adto em Janei\u00adro de 2016. Este n\u00fame\u00adro foi des\u00adco\u00adber\u00adto atra\u00adv\u00e9s dos esfor\u00ad\u00e7os con\u00adju\u00adga\u00addos do pro\u00adjec\u00adto <span class=\"caps\">GIMPS<\/span> \u2014  Gre\u00adat Inter\u00adnet Mer\u00adsen\u00adne Pri\u00adme Sear\u00adch. O n\u00fame\u00adro, desig\u00adna\u00addo de <span class=\"caps\">M77232917<\/span>, \u00e9 cal\u00adcu\u00adla\u00addo ele\u00advan\u00addo o n\u00fame\u00adro 2 \u00e0 pot\u00ean\u00adcia 77.232.917 e depois sub\u00adtrain\u00addo&nbsp;1.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna, a Wifi-Ali\u00adan\u00adce fez o anun\u00adcio de um novo stan\u00addard de segu\u00adran\u00ad\u00e7a de redes Wifi \u2014 <span class=\"caps\">WPA3<\/span>. Este vem res\u00adpon\u00adder \u00e0s neces\u00adsi\u00adda\u00addes de subs\u00adti\u00adtuir o actu\u00adal <span class=\"caps\">WPA2<\/span> que tem alguns pro\u00adble\u00admas no seu design nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte o que ficou conhe\u00adci\u00addo como <span class=\"caps\">KRACK<\/span> e que est\u00e1 rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo com o seu meca\u00adnis\u00admo de \u201cfour-way handsha\u00adke\u201d. Para ultra\u00adpas\u00adsar esta situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o este novo pro\u00adto\u00adco\u00adlo cor\u00adri\u00adge esta falha e res\u00adta ago\u00adra espe\u00adrar que a adop\u00ad\u00e7\u00e3o seja r\u00e1pi\u00adda por par\u00adte dos fabri\u00adcan\u00adtes de Hardware.&nbsp;<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a ten\u00adta\u00adti\u00adva da Spa\u00adceX para lan\u00ad\u00e7ar no espa\u00ad\u00e7o um \u201cpay\u00adlo\u00adad\u201d secre\u00adto desig\u00adna\u00addo por Zuma ter\u00e1 falha\u00addo o seu objec\u00adti\u00advo e a car\u00adga se deve ter per\u00addi\u00addo. Esta foi a pri\u00admei\u00adra vez que a Spa\u00adceX teve que usar um sis\u00adte\u00adma de 3 fogue\u00adt\u00f5es com\u00adbi\u00adna\u00addos. O lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte foi um suces\u00adso mas pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte a infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o que apa\u00adre\u00adceu no meus de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o indi\u00adcou que uma falha qual\u00adquer ter\u00e1 pro\u00advo\u00adca\u00addo a per\u00adda. Como se tra\u00adta de uma mis\u00ads\u00e3o da qual pou\u00adco se sabe a infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 mui\u00adto escassa.<\/p>\n<p>A Boeing apre\u00adsen\u00adtou um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo fun\u00adci\u00ado\u00adnal de um dro\u00adne de trans\u00adpor\u00adte de car\u00adga. Em menos de tr\u00eas meses, os enge\u00adnhei\u00adros da Boeing pro\u00adjec\u00adta\u00adram e cons\u00adtru\u00ed\u00adram o pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo do <span class=\"caps\">CAV<\/span>, que fica a qua\u00adtro metros do ch\u00e3o, mede 15 por 18 p\u00e9s e pesa mais de 700 libras. \u00c9 equi\u00adpa\u00addo com oito l\u00e2mi\u00adnas de h\u00e9li\u00adce com con\u00adtra-rota\u00ad\u00e7\u00e3o e bate\u00adri\u00adas Boeing per\u00adso\u00adna\u00adli\u00adza\u00addas que per\u00admi\u00adtem o voo vertical.<\/p>\n<p>Est\u00e1 tam\u00adb\u00e9m a decor\u00adrer esta sema\u00adna a <span class=\"caps\">CES2018<\/span> em Las Vegas e t\u00eam sido fei\u00adtos an\u00fan\u00adci\u00ados de diver\u00adsos pro\u00addu\u00adtos que que ir\u00e3o bre\u00adve\u00admen\u00adte apa\u00adre\u00adcer no mercado.<br>\nDes\u00adtes des\u00adta\u00adcam-se as apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es dos novos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres da Intel com um pro\u00adces\u00adsa\u00addor gr\u00e1\u00adfi\u00adco Rade\u00adon. A <span class=\"caps\">AMD<\/span> apre\u00adsen\u00adtou tam\u00adb\u00e9m os seus novos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres Ryzen e Rade\u00adon. A Toyo\u00adta lan\u00ad\u00e7ou um ecos\u00adsis\u00adte\u00adma de mobi\u00adli\u00adda\u00adde de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos. A Intel apre\u00adsen\u00adtou avan\u00ad\u00e7os na tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de \u201cquan\u00adtum com\u00adpu\u00adting\u201d cri\u00adan\u00addo um chip tes\u00adte de 49-qubit. A HyperX apre\u00adsen\u00adtou o pri\u00admei\u00adro m\u00f3du\u00adlo de mem\u00f3\u00adria sin\u00adcro\u00adni\u00adza\u00addo por infra\u00adver\u00adme\u00adlhos. A Qual\u00adcomm apre\u00adsen\u00adtou um sis\u00adte\u00adma de blu\u00ade\u00adto\u00adoth audio de mui\u00adto bai\u00adxo con\u00adsu\u00admo que pode\u00adr\u00e1 revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnar ain\u00adda mais esta \u00e1rea. E por fim a Razer apre\u00adsen\u00adta o pro\u00adjec\u00adto Lin\u00adda que se tra\u00adta de um H\u00edbri\u00addo entre um por\u00adt\u00e1\u00adtil e um smartpho\u00adne. Atr\u00e1s das cenas e jun\u00adto ao even\u00adto foi pos\u00ads\u00ed\u00advel pre\u00adsen\u00adci\u00adar um show de \u201cstrip\u201d com&nbsp;rob\u00f4s.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 9 de Janei\u00adro e dois livros, intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o ao Linux e \u201cLinux from Scrat\u00adch\u201d Ver\u00ads\u00e3o 8.1.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1872, Geor\u00adge Washing\u00adton Pier\u00adce. Este inven\u00adtor Nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno foi pio\u00adnei\u00adro em radio-tele\u00ad\u00adfo\u00ad\u00adnia e pro\u00adfes\u00adsor not\u00e1\u00advel de enge\u00adnha\u00adria de tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es. Ele fez o tra\u00adba\u00adlho que levou \u00e0 apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o pr\u00e1\u00adti\u00adca de uma vari\u00ade\u00adda\u00adde de des\u00adco\u00adber\u00adtas expe\u00adri\u00admen\u00adtais em pie\u00adzo\u00ade\u00adl\u00e9\u00adtri\u00adca e mag\u00adne\u00adtos\u00adtric\u00ad\u00e7\u00e3o. Ele desen\u00advol\u00adveu o osci\u00adla\u00addor Pier\u00adce, que uti\u00adli\u00adza cris\u00adtal de quart\u00adzo para man\u00adter \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/12\/newsletter-no141\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba141\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6084"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6084"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6084\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6086,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6084\/revisions\/6086"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6084"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6084"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6084"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}