{"id":6088,"date":"2018-01-18T23:44:44","date_gmt":"2018-01-18T23:44:44","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6088"},"modified":"2018-01-18T23:44:44","modified_gmt":"2018-01-18T23:44:44","slug":"newsletter-no142","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/18\/newsletter-no142\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba142"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/142\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/142\/Newsletter142_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba142\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba142<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1799, Joseph Dixon. Este inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi pio\u00adnei\u00adro no uso indus\u00adtri\u00adal de gra\u00adfi\u00adte e mui\u00adtas outras ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es. Como impres\u00adsor e fot\u00f3\u00adgra\u00adfo, ele pro\u00adjec\u00adtou um espe\u00adlho numa c\u00e2ma\u00adra que foi o pre\u00adcur\u00adsor do visor, paten\u00adte\u00adou uma m\u00e1qui\u00adna a vapor de duas mani\u00adve\u00adlas, desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo de impres\u00ads\u00e3o de notas para fal\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00addo\u00adres de pape\u00adl\u00e3o. Como fabri\u00adcan\u00adte e empre\u00ads\u00e1\u00adrio, Joseph Dixon pro\u00addu\u00adziu o pri\u00admei\u00adro l\u00e1pis fei\u00adto nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, 2 de Abril de 1827, e foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da ind\u00fas\u00adtria de grafite.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1813, Joseph Glid\u00adden. Este inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, nas\u00adci\u00addo em Char\u00adles\u00adtown \u2014 New Hampshi\u00adre,  era um fazen\u00addei\u00adro de Illi\u00adnois quan\u00addo desen\u00advol\u00adveu o design do pri\u00admei\u00adro ara\u00adme far\u00adpa\u00addo comer\u00adci\u00adal, um pro\u00addu\u00adto que trans\u00adfor\u00adma\u00adria o Oci\u00adden\u00adte. Antes des\u00adsa ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o, os colo\u00adnos das pla\u00adn\u00ed\u00adci\u00ades sem \u00e1rvo\u00adres n\u00e3o tinham mei\u00ados f\u00e1ceis de cer\u00adcar os ani\u00admais lon\u00adge das ter\u00adras cul\u00adti\u00adva\u00addas, e os fazen\u00addei\u00adros n\u00e3o tinham como evi\u00adtar que seus reba\u00adnhos vague\u00adas\u00adsem por toda par\u00adte. O ara\u00adme far\u00adpa\u00addo de Glid\u00adden abriu as pla\u00adn\u00ed\u00adci\u00ades para a agri\u00adcul\u00adtu\u00adra em gran\u00adde esca\u00adla e fechou o cam\u00adpo aber\u00adto, levan\u00addo a era do vaquei\u00adro ao&nbsp;fim.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1825, Edward Fran\u00adkland. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas foi um dos pri\u00admei\u00adros pes\u00adqui\u00adsa\u00addo\u00adres no cam\u00adpo da qu\u00ed\u00admi\u00adca estru\u00adtu\u00adral, inven\u00adtou o v\u00edn\u00adcu\u00adlo qu\u00ed\u00admi\u00adco e tor\u00adnou-se conhe\u00adci\u00addo como o pai da val\u00ean\u00adcia. Ele estu\u00addou com\u00adpos\u00adtos orga\u00adno\u00adme\u00adt\u00e1\u00adli\u00adcos \u2014 mol\u00e9\u00adcu\u00adlas h\u00edbri\u00addas dos conhe\u00adci\u00addos ele\u00admen\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos n\u00e3o met\u00e1\u00adli\u00adcos (como car\u00adbo\u00adno, hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, nitro\u00adg\u00e9\u00adnio, enxo\u00adfre, f\u00f3s\u00adfo\u00adro) com metais ver\u00adda\u00addei\u00adros. Em 1850, pre\u00adpa\u00adrou peque\u00adnas mol\u00e9\u00adcu\u00adlas org\u00e2\u00adni\u00adcas con\u00adten\u00addo metais como o zin\u00adco. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ele desen\u00advol\u00adveu a teo\u00adria da val\u00ean\u00adcia (anun\u00adci\u00ada\u00adda em 10 de maio de 1852), que cada tipo de \u00e1to\u00admo pos\u00adsui uma capa\u00adci\u00adda\u00adde fixa de com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o com outros \u00e1tomos.<\/p>\n<p>Nes\u00adta data faz igual\u00admen\u00adte anos que nas\u00adcia, em 1829, Lud\u00advig Lorenz. Este f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco dina\u00admarqu\u00eas desen\u00advol\u00adveu f\u00f3r\u00admu\u00adlas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas para des\u00adcre\u00adver fen\u00f3\u00adme\u00adnos como a rela\u00ad\u00e7\u00e3o entre a refrac\u00ad\u00e7\u00e3o da luz e a den\u00adsi\u00adda\u00adde de uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia trans\u00adpa\u00adren\u00adte pura e a rela\u00ad\u00e7\u00e3o entre a con\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra t\u00e9r\u00admi\u00adca e t\u00e9r\u00admi\u00adca de um metal (lei Wiedemann-Franz-Lorenz).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1861, Hans Golds\u00adch\u00admidt. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o inven\u00adtou o pro\u00adces\u00adso t\u00e9r\u00admi\u00adte (alu\u00admi\u00adno-ter\u00admi\u00adco) que foi adop\u00adta\u00addo mun\u00addi\u00adal\u00admen\u00adte para sol\u00addar as linhas fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00ados e que ain\u00adda est\u00e1 em uso para sol\u00adda\u00adgem no local. A pri\u00admei\u00adra linha sol\u00adda\u00adda des\u00adta for\u00adma foi colo\u00adca\u00adda em Essen. Este m\u00e9to\u00addo evo\u00adluiu a par\u00adtir de seu pro\u00adces\u00adso de redu\u00ad\u00e7\u00e3o Golds\u00adch\u00admidt que ele come\u00ad\u00e7ou a inves\u00adti\u00adgar em 1893 para a pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de metais isen\u00adtos de car\u00adbo\u00adno. Ele usou as reac\u00ad\u00e7\u00f5es de \u00f3xi\u00addos de cer\u00adtos metais com alu\u00adm\u00ed\u00adnio para pro\u00addu\u00adzir \u00f3xi\u00addo de alu\u00adm\u00ed\u00adnio e o metal livre. Foi apli\u00adca\u00addo para sepa\u00adrar cro\u00admo, man\u00adga\u00adn\u00eas e cobal\u00adto dos seus mine\u00adrais de \u00f3xi\u00addo. Golds\u00adch\u00admidt tam\u00adb\u00e9m foi um co-inven\u00adtor de am\u00e1l\u00adga\u00adma de&nbsp;s\u00f3dio.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1888, Tho\u00admas Sopwith. Este dese\u00adnha\u00addor e fabri\u00adcan\u00adte de aero\u00adna\u00adves ingl\u00eas, ficou famo\u00adso pela sua empre\u00adsa pio\u00adnei\u00adra que era famo\u00adsa pela aero\u00adna\u00adve mili\u00adtar bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca da Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. O inte\u00adres\u00adse de Sopwith em auto\u00admo\u00adbi\u00adlis\u00admo levou em 1910 a pilo\u00adtar um mono-pla\u00adno, com o qual ganhou o Pr\u00e9\u00admio Baron de Forest por voar pelo Canal da Man\u00adcha a 18 de Dezem\u00adbro de 1910. Em Junho de 1912, Sopwith com Fred Sigrist e outros cri\u00ada\u00adram The Sopwith Avi\u00ada\u00adti\u00adon Com\u00adpany e come\u00ad\u00e7ou a fabri\u00adcar o bipla\u00adno Sopwith Tabloid. Pilo\u00adta\u00addo por Har\u00adry Haw\u00adker, este avi\u00e3o ganhou o regis\u00adto de alti\u00adtu\u00adde bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco de 4.000 metros no 16 de junho de 1913. Duran\u00adte a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, a empre\u00adsa fabri\u00adcou alguns dos melho\u00adres avi\u00f5es ali\u00ada\u00addos, incluin\u00addo o len\u00add\u00e1\u00adrio Sopwith Camel, o Sopwith Pup e o Sopwith Snipe.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nascia,em 1933, Ray Dolby. Este f\u00edsi\u00adco e enge\u00adnhei\u00adro nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o dos sis\u00adte\u00admas de redu\u00ad\u00e7\u00e3o de ru\u00ed\u00addo Dolby. Dolby \u00e9 famo\u00adso por ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es que v\u00e3o des\u00adde as cas\u00adse\u00adtes de alta qua\u00adli\u00adda\u00adde que foram usa\u00addas nos est\u00e9\u00adreo dos car\u00adro at\u00e9 ao mais recen\u00adte som sur\u00adround digi\u00adtal em salas de cine\u00adma. Como estu\u00addan\u00adte do ensi\u00adno m\u00e9dio, ele foi tra\u00adba\u00adlhar a tem\u00adpo par\u00adci\u00adal para a Ampex Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon. Enquan\u00adto ain\u00adda na facul\u00adda\u00adde, ele jun\u00adtou-se \u00e0 peque\u00adna equi\u00adpa de enge\u00adnhei\u00adros da Ampex dedi\u00adca\u00addos a inven\u00adtar o pri\u00admei\u00adro gra\u00adva\u00addor de fita pr\u00e1\u00adti\u00adco do mun\u00addo, o Ampex <span class=\"caps\">VTR<\/span> (1956). Em 1965, Dolby fun\u00addou sua pr\u00f3\u00adpria empre\u00adsa \u2014 a Dolby Labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00ades. O seu pri\u00admei\u00adro desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto foi a redu\u00ad\u00e7\u00e3o de ru\u00ed\u00addo do tipo Dolby A, uma com\u00adpres\u00ads\u00e3o e expan\u00ads\u00e3o de \u00e1udio que redu\u00adziu dras\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte o sil\u00advo de fun\u00addo na gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de fita pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnal sem efei\u00adtos cola\u00adte\u00adrais percept\u00edveis.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Pla\u00adne\u00adtary Resour\u00adces, empre\u00adsa de mine\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal apoi\u00ada\u00adda pelo Goo\u00adgle Lar\u00adry Page e o fun\u00adda\u00addor da Brain\u00adtree, Bryan John\u00adson, deu outro pas\u00adso em sua bus\u00adca para real\u00admen\u00adte mine\u00adrar recur\u00adsos de aste\u00adr\u00f3i\u00addes e outros cor\u00adpos celes\u00adtes. A empre\u00adsa lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso o seu Arkyd\u20116 Cube\u00adSat, que pos\u00adsui uma tec\u00adno\u00adlo\u00adgia expe\u00adri\u00admen\u00adtal pro\u00adjec\u00adta\u00adda para detec\u00adtar recur\u00adsos h\u00eddri\u00adcos no espa\u00ad\u00e7o. A Pla\u00adne\u00adtary Resour\u00adces j\u00e1 est\u00e1 a rece\u00adber tele\u00adme\u00adtria da nave espa\u00adci\u00adal, e a empre\u00adsa acre\u00addi\u00adta que a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia expe\u00adri\u00admen\u00adtal \u00e9 um pas\u00adso deci\u00adsi\u00advo para que ela desen\u00advol\u00adva sua pr\u00f3\u00adxi\u00adma pla\u00adta\u00adfor\u00adma espa\u00adci\u00adal, o Arkyd-301.&nbsp;<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Nin\u00adten\u00addo vai lan\u00ad\u00e7ar uma linha de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas inte\u00adrac\u00adti\u00advas asso\u00adci\u00ada\u00addas \u00e0 sua con\u00adso\u00adla mais recen\u00adte, a Swit\u00adch. Esta linha desig\u00adna\u00adda por Labo foi pro\u00adjec\u00adta\u00adda para ins\u00adpi\u00adrar cri\u00adan\u00ad\u00e7as e aque\u00adles que s\u00e3o cri\u00adan\u00ad\u00e7as de cora\u00ad\u00e7\u00e3o. Com base na his\u00adt\u00f3\u00adria de 129 anos da Nin\u00adten\u00addo, que est\u00e1 enrai\u00adza\u00adda em entre\u00adte\u00adni\u00admen\u00adto ino\u00adva\u00addor e expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de jogo, a Nin\u00adten\u00addo Labo con\u00adti\u00adnua a mis\u00ads\u00e3o da empre\u00adsa de colo\u00adcar sor\u00adri\u00adsos nos ros\u00adtos das pes\u00adso\u00adas. Em con\u00adjun\u00adto com o sis\u00adte\u00adma Nin\u00adten\u00addo Swit\u00adch, os kits da Nin\u00adten\u00addo Labo for\u00adne\u00adcem as fer\u00adra\u00admen\u00adtas e a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia para fazer cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es <span class=\"caps\">DIY<\/span> diver\u00adti\u00addas, jogar jogos com suas cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es e <span class=\"caps\">DESCOBRIR<\/span> como a magia da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia Nin\u00adten\u00addo Swit\u00adch trans\u00adfor\u00adma idei\u00adas em realidade.<\/p>\n<p>Por fim, a <span class=\"caps\">NASA<\/span> anun\u00adci\u00adou que, com dados obti\u00addos pela son\u00adda Cas\u00adsi\u00adni \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel assu\u00admir que na lua Tit\u00e3 de Satur\u00adno os seus mares se encon\u00adtram, como na Ter\u00adra, a uma ele\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o m\u00e9dia que cha\u00adma\u00admos de \u201cn\u00edvel do mar\u201d. Esta \u00e9 a \u00falti\u00adma des\u00adco\u00adber\u00adta que mos\u00adtra seme\u00adlhan\u00ad\u00e7as not\u00e1\u00adveis entre a Ter\u00adra e o Tit\u00e3, o \u00fani\u00adco outro mun\u00addo que conhe\u00adce\u00admos no nos\u00adso sis\u00adte\u00adma solar que pos\u00adsui l\u00edqui\u00addo est\u00e1\u00advel na sua super\u00adf\u00ed\u00adcie. No entan\u00adto, em Tit\u00e3, os seus lagos e mares est\u00e3o chei\u00ados de hidro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos, em vez de \u00e1gua l\u00edqui\u00adda, e o gelo de \u00e1gua cober\u00adto por uma cama\u00adda de mate\u00adri\u00adal org\u00e2\u00adni\u00adco s\u00f3li\u00addo ser\u00adve como a rocha que envol\u00adve esses lagos e&nbsp;mares.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos 5 livros \u201c<span class=\"caps\">GNU<\/span>\/Linux Com\u00admand-Line Tools Sum\u00admary\u201d, \u201cBash Refe\u00adren\u00adce Manu\u00adal \u2014 Refe\u00adren\u00adce Docu\u00admen\u00adta\u00adti\u00adon for Bash 4.4\u201d, \u201cBash Gui\u00adde for Begin\u00adners\u201d, \u201cAdvan\u00adced Bash-Scrip\u00adting Gui\u00adde\u201d e \u201cThe <span class=\"caps\">AWK<\/span> Pro\u00adgram\u00adming Language\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1799, Joseph Dixon. Este inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno foi pio\u00adnei\u00adro no uso indus\u00adtri\u00adal de gra\u00adfi\u00adte e mui\u00adtas outras ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es. Como impres\u00adsor e fot\u00f3\u00adgra\u00adfo, ele pro\u00adjec\u00adtou um espe\u00adlho numa c\u00e2ma\u00adra que foi o pre\u00adcur\u00adsor do visor, paten\u00adte\u00adou uma m\u00e1qui\u00adna a vapor de duas mani\u00adve\u00adlas, desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo de impres\u00ads\u00e3o de notas para \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/18\/newsletter-no142\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba142\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6088"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6088"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6088\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6090,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6088\/revisions\/6090"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6088"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6088"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6088"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}