{"id":6092,"date":"2018-01-25T23:07:37","date_gmt":"2018-01-25T23:07:37","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6092"},"modified":"2018-01-25T23:07:37","modified_gmt":"2018-01-25T23:07:37","slug":"newsletter-no143","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/25\/newsletter-no143\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba143"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/143\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/143\/Newsletter143_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba143\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba143<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1627, Robert Boy\u00adle. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo irlan\u00add\u00eas-ingl\u00eas notou atra\u00adv\u00e9s das suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes dos gases e sua expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o cor\u00adpus\u00adcu\u00adlar da mat\u00e9\u00adria que era um pre\u00adcur\u00adsor da teo\u00adria moder\u00adna dos ele\u00admen\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos. Ele era um mem\u00adbro fun\u00adda\u00addor da Royal Soci\u00adety of Lon\u00addon. De 1656 a 68, resi\u00addiu em Oxford, onde Robert Hoo\u00adke, o aju\u00addou a cons\u00adtruir a bom\u00adba de ar. Com esta inven\u00ad\u00e7\u00e3o, Boy\u00adle demons\u00adtrou as carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas f\u00edsi\u00adcas do ar e a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de ar para a com\u00adbus\u00adt\u00e3o, res\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o e trans\u00admis\u00ads\u00e3o de som, publi\u00adca\u00addo nas Novas Expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas F\u00edsi\u00adco-Mec\u00e2\u00adni\u00adcas, Tocan\u00addo a Pri\u00adma\u00adve\u00adra do Ar e seus Efei\u00adtos (1660). Em 1661, ele anun\u00adci\u00adou \u00e0 Soci\u00ade\u00adda\u00adde Real sobre a rela\u00ad\u00e7\u00e3o do volu\u00adme de gases e a pres\u00ads\u00e3o (Lei de&nbsp;Boyle).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1736, Joseph-Louis Lagran\u00adge. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno-fran\u00adc\u00eas fez gran\u00addes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros e para a mec\u00e2\u00adni\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca. O seu livro mais impor\u00adtan\u00adte \u00e9 o M\u00e9ca\u00adni\u00adque analy\u00adti\u00adque (1788, \u201cMec\u00e2\u00adni\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca\u201d), o livro sobre o qual todo o tra\u00adba\u00adlho pos\u00adte\u00adri\u00ador nes\u00adte cam\u00adpo se baseia. Lagran\u00adge foi um dos cri\u00ada\u00addo\u00adres do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo das vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es, deri\u00advan\u00addo as equa\u00ad\u00e7\u00f5es de Euler-Lagran\u00adge para extre\u00admos de fun\u00adci\u00ado\u00adnais. Ele tam\u00adb\u00e9m esten\u00addeu o m\u00e9to\u00addo para levar em con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o pos\u00ads\u00ed\u00adveis res\u00adtri\u00ad\u00e7\u00f5es, che\u00adgan\u00addo ao m\u00e9to\u00addo dos mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00addo\u00adres de Lagran\u00adge. Lagran\u00adge inven\u00adtou o m\u00e9to\u00addo de reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o de equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais conhe\u00adci\u00addas como vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de par\u00e2\u00adme\u00adtros, c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal apli\u00adca\u00addo \u00e0 teo\u00adria das pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00addes e atin\u00adgiu tra\u00adba\u00adlhos not\u00e1\u00adveis \u200b\u200bsobre a solu\u00ad\u00e7\u00e3o de equa\u00ad\u00e7\u00f5es. Ele pro\u00advou que todo n\u00fame\u00adro natu\u00adral \u00e9 uma soma de qua\u00adtro qua\u00addra\u00addos. O seu tra\u00adta\u00addo \u201cThe\u00ado\u00adrie des fonc\u00adti\u00adons analy\u00adti\u00adques\u201d colo\u00adcou alguns dos fun\u00adda\u00admen\u00adtos da teo\u00adria gru\u00adpal, ante\u00adci\u00adpan\u00addo Galois. No c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, Lagran\u00adge desen\u00advol\u00adveu uma nova abor\u00adda\u00adgem para inter\u00adpo\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o e s\u00e9ri\u00ades de Tay\u00adlor. Ele estu\u00addou o pro\u00adble\u00adma de tr\u00eas cor\u00adpos para a Ter\u00adra, o Sol e a Lua (1764) e o movi\u00admen\u00adto dos sat\u00e9\u00adli\u00adtes de J\u00fapi\u00adter (1766) e, em 1772, encon\u00adtrou solu\u00ad\u00e7\u00f5es espe\u00adci\u00adais para esse pro\u00adble\u00adma que pro\u00addu\u00adzem o que ago\u00adra s\u00e3o conhe\u00adci\u00addos como pon\u00adtos Lagran\u00adgi\u00ada\u00adnos. Mas, aci\u00adma de tudo, ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo por seu tra\u00adba\u00adlho em mec\u00e2\u00adni\u00adca, onde ele trans\u00adfor\u00admou a mec\u00e2\u00adni\u00adca new\u00adto\u00adni\u00ada\u00adna num ramo de an\u00e1\u00adli\u00adse, a mec\u00e2\u00adni\u00adca lagran\u00adgi\u00ada\u00adna como ago\u00adra \u00e9 cha\u00adma\u00addo, e apre\u00adsen\u00adtou os cha\u00adma\u00addos \u201cprin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados\u201d mec\u00e2\u00adni\u00adcos como resul\u00adta\u00addos sim\u00adples do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo variacional.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1878, Ernst Ale\u00adxan\u00adder\u00adson. Este enge\u00adnhei\u00adro sue\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi o inven\u00adtor de equi\u00adpa\u00admen\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos cujas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es foram impor\u00adtan\u00adtes para a pri\u00admei\u00adra trans\u00admis\u00ads\u00e3o de r\u00e1dio ao vivo. Ele desen\u00advol\u00adveu um alter\u00adna\u00addor de alta frequ\u00ean\u00adcia (um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que con\u00adver\u00adte cor\u00adren\u00adte con\u00adt\u00ed\u00adnua em cor\u00adren\u00adte alter\u00adna\u00adda) capaz de pro\u00addu\u00adzir ondas de r\u00e1dio con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00adas e, assim, revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o por r\u00e1dio. Mais tar\u00adde, ele foi pio\u00adnei\u00adro na tele\u00advi\u00ads\u00e3o, aju\u00addan\u00addo a desen\u00advol\u00adver a tele\u00advi\u00ads\u00e3o a&nbsp;cores.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nascia,em 1917, Ilya Pri\u00adgo\u00adgi\u00adne. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco-f\u00edsi\u00adco bel\u00adga nas\u00adci\u00addo na R\u00fas\u00adsia rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1977 por con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca de n\u00e3o-equi\u00adl\u00ed\u00adbrio ou como a vida pode\u00adria con\u00adti\u00adnu\u00adar inde\u00adfi\u00adni\u00adda\u00admen\u00adte num evi\u00adden\u00adte desa\u00adfio \u00e0s leis cl\u00e1s\u00adsi\u00adcas da f\u00edsi\u00adca. O tema prin\u00adci\u00adpal do tra\u00adba\u00adlho de Pri\u00adgo\u00adgi\u00adne foi a bus\u00adca de uma melhor com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o do papel do tem\u00adpo nas ci\u00ean\u00adci\u00adas f\u00edsi\u00adcas e na bio\u00adlo\u00adgia. Ele ten\u00adtou con\u00adci\u00adli\u00adar uma ten\u00add\u00ean\u00adcia na natu\u00adre\u00adza para que a desor\u00addem aumen\u00adtas\u00adse (para que as est\u00e1\u00adtu\u00adas se des\u00admo\u00adro\u00adnas\u00adsem ou os cubos de gelo para der\u00adre\u00adter, con\u00adfor\u00adme des\u00adcri\u00adto na segun\u00adda lei da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca) com a cha\u00adma\u00adda \u201cauto-orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d, uma ten\u00add\u00ean\u00adcia com\u00adpen\u00adsa\u00adt\u00f3\u00adria para cri\u00adar ordem de desor\u00addem (como vis\u00adto, por exem\u00adplo, na for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o das pro\u00adte\u00ed\u00adnas com\u00adple\u00adxas numa cri\u00ada\u00adtu\u00adra viva a par\u00adtir de uma mis\u00adtu\u00adra de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas simples).<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Goo\u00adgle pla\u00adneia nos pr\u00f3\u00adxi\u00admos meses, dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adzar a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia que pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adta\u00adr\u00e1 cen\u00adte\u00adnas de milh\u00f5es de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos Android e iOS serem capa\u00adzes de for\u00adne\u00adcer expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de rea\u00adli\u00adda\u00adde aumen\u00adta\u00adda \u2014 o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que pode\u00adr\u00e1 olhar para o mun\u00addo atra\u00adv\u00e9s do seu tele\u00adfo\u00adne e colo\u00adcar objec\u00adtos digi\u00adtais onde quer que voc\u00ea olhe. Para aju\u00addar a tra\u00adzer isto para o mai\u00ador n\u00fame\u00adro pos\u00ads\u00ed\u00advel de uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres, a Goo\u00adgle foi explo\u00adrar a for\u00adma de levar a rea\u00adli\u00adda\u00adde aumen\u00adta\u00adda \u00e0 pla\u00adta\u00adfor\u00adma web, de modo que algum dia com um nave\u00adga\u00addor pos\u00adsa ace\u00adder esta nova tecnologia.&nbsp;<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que o Face\u00adbo\u00adok anun\u00adci\u00adou que inven\u00adtou uma nova uni\u00adda\u00adde de tem\u00adpo \u2014 o Flick. Um \u2018Flick\u2019 \u00e9 1 \/ 705.600.000 de segun\u00addo e foi cri\u00ada\u00addo para aju\u00addar a sin\u00adcro\u00adni\u00adzar as fra\u00adme rates dos v\u00eddeos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos 42 livros que abor\u00addam diver\u00adsos temas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos com <span class=\"caps\">IT<\/span>, como <span class=\"caps\">SQL<\/span>, <span class=\"caps\">HTML<\/span>, Python, Java, Javas\u00adcript, LaTeX, Algo\u00adrithms, C++, etc. Este livros foram com\u00adpi\u00adla\u00addos a par\u00adtir da docu\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do site \u201cStack Over\u00adflow\u201d, o con\u00adte\u00fa\u00addo \u00e9 escri\u00adto pelos uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres do Stack Over\u00adflow. O con\u00adte\u00fa\u00addo do tex\u00adto \u00e9 lan\u00ad\u00e7a\u00addo no Cre\u00ada\u00adti\u00adve Com\u00admons <span class=\"caps\">BY-SA<\/span>. S\u00e3o tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas newe\u00ade\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 23 de Janei\u00adro, a His\u00adpa\u00adbrick n\u00ba 29 e a HackS\u00adpa\u00adce maga\u00adzi\u00adne #3.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1627, Robert Boy\u00adle. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo irlan\u00ad\u00add\u00eas-ingl\u00eas notou atra\u00adv\u00e9s das suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes dos gases e sua expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o cor\u00adpus\u00adcu\u00adlar da mat\u00e9\u00adria que era um pre\u00adcur\u00adsor da teo\u00adria moder\u00adna dos ele\u00admen\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos. Ele era um mem\u00adbro fun\u00adda\u00addor da Royal Soci\u00adety of Lon\u00addon. De 1656 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/01\/25\/newsletter-no143\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba143\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6092"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6092"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6092\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6094,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6092\/revisions\/6094"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6092"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6092"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6092"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}