{"id":6106,"date":"2018-02-01T22:35:33","date_gmt":"2018-02-01T22:35:33","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6106"},"modified":"2018-02-01T22:36:17","modified_gmt":"2018-02-01T22:36:17","slug":"newsletter-no144","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/02\/01\/newsletter-no144\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba144"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/144\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/144\/Newsletter144_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba144\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba144<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1550, John Napi\u00ader. Este esco\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ser ao mes\u00admo tem\u00adpo mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo. O fei\u00adto mais conhe\u00adci\u00addo dele foi ter des\u00adco\u00adber\u00adto os loga\u00adrit\u00admos. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou os cha\u00adma\u00addos \u201cossos de Napi\u00ader\u201d e tor\u00adnou comum o uso do pon\u00adto deci\u00admal em arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca e matem\u00e1tica.&nbsp;<\/p>\n<p>Fazem tam\u00adb\u00e9m anos que nas\u00adci\u00adam, em 1905, Emi\u00adlio Segr\u00e8 e Lloyd Berk\u00adner. O pri\u00admei\u00adro era um f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno que par\u00adti\u00adlhou (com Owen Cham\u00adber\u00adlain) o Pr\u00ea\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1959 pela des\u00adco\u00adber\u00adta do anti\u00adpro\u00adt\u00e3o, uma anti-par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla com a mes\u00adma mas\u00adsa de um pro\u00adt\u00e3o, mas com o opos\u00adto na car\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Ele tam\u00adb\u00e9m cri\u00adou \u00e1to\u00admos do novo ele\u00admen\u00adto Tec\u00adn\u00e9\u00adcio (1937) e Asta\u00adti\u00adno (1940). O tec\u00adn\u00e9\u00adcio ocu\u00adpou um espa\u00ad\u00e7o at\u00e9 ent\u00e3o vazio na Tabe\u00adla Peri\u00f3\u00addi\u00adca, e foi o pri\u00admei\u00adro ele\u00admen\u00adto arti\u00adfi\u00adci\u00adal n\u00e3o encon\u00adtra\u00addo na natu\u00adre\u00adza. O asta\u00adti\u00adno exis\u00adte natu\u00adral\u00admen\u00adte ape\u00adnas em quan\u00adti\u00adda\u00addes extre\u00adma\u00admen\u00adte peque\u00adnas por\u00adque \u00e9 pro\u00addu\u00adto deca\u00adden\u00adte de \u00e1to\u00admos mai\u00ado\u00adres, e ten\u00addo uma meia-vida de ape\u00adnas algu\u00admas horas, desa\u00adpa\u00adre\u00adce rapi\u00adda\u00admen\u00adte por decom\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00adva para se tor\u00adna\u00adrem \u00e1to\u00admos de outro ele\u00admen\u00adto. Esti\u00adma-se que exis\u00adta actu\u00adal\u00admen\u00adte cer\u00adca de 31 gra\u00admas de asta\u00adti\u00adno na Ter\u00adra, fazen\u00addo des\u00adte o ele\u00admen\u00adto mais raro de que se tem conhecimento.<br>\nO segun\u00addo, Lloyd, era um f\u00edsi\u00adco e enge\u00adnhei\u00adro nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, que foi o pri\u00admei\u00adro a medir a exten\u00ads\u00e3o, incluin\u00addo a altu\u00adra e a den\u00adsi\u00adda\u00adde, da ionos\u00adfe\u00adra (cama\u00addas ioni\u00adza\u00addas da atmos\u00adfe\u00adra da Ter\u00adra), levan\u00addo a uma com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o com\u00adple\u00adta da pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas de r\u00e1dio e aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver sis\u00adte\u00admas de radar, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte o sis\u00adte\u00adma de aler\u00adta pre\u00adco\u00adce \u00e0 dis\u00adtan\u00adcia. Mais tar\u00adde, inves\u00adti\u00adgou a ori\u00adgem e o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre. No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, ele tra\u00adba\u00adlhou em far\u00f3is de radio-nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o para a divi\u00ads\u00e3o Airways do Bure\u00adau of Lighthou\u00adses (1927\u201328), como enge\u00adnhei\u00adro de r\u00e1dio na expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o Byrd Antarc\u00adtic. Vol\u00adtan\u00addo ao Bure\u00adau of Stan\u00addards dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, ele estu\u00addou a ionos\u00adfe\u00adra usan\u00addo trans\u00admis\u00ads\u00f5es de r\u00e1dio-pul\u00adso, e depois o mag\u00adne\u00adtis\u00admo ter\u00adres\u00adtre com a Ins\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00e3o Carnegie.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou, Linus Tor\u00advalds anun\u00adci\u00adou o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do Ker\u00adnel Linux 4.15. Ap\u00f3s um ciclo de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto que era foram do comum em mui\u00adtas manei\u00adras esta sema\u00adna foi pos\u00adsi\u00advel lan\u00ad\u00e7ar a ver\u00ads\u00e3o final. Esta foi uma ver\u00ads\u00e3o que teve atra\u00adsos direc\u00adta\u00admen\u00adte atri\u00adbu\u00ed\u00addos aos pro\u00adble\u00admas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos com o melt\u00addown e com o spec\u00adtre \u2014 os bugs dos&nbsp;<span class=\"caps\">CPU<\/span>.<\/p>\n<p>Hoje a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso o GovSat\u20111 a par\u00adtir do Fal\u00adcon 9. O fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo car\u00adre\u00adgan\u00addo um sat\u00e9\u00adli\u00adte de geo-comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es enco\u00admen\u00adda\u00addo pelo gover\u00adno do Luxem\u00adbur\u00adgo. O sat\u00e9\u00adli\u00adte, cri\u00ada\u00addo pela Orbi\u00adtal <span class=\"caps\">STK<\/span> e ope\u00adra\u00addo pela <span class=\"caps\">SES<\/span>, apoi\u00ada\u00adr\u00e1 ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es huma\u00adni\u00adt\u00e1\u00adri\u00adas e mili\u00adta\u00adres para o Luxem\u00adbur\u00adgo, entre outras fun\u00ad\u00e7\u00f5es de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o. O fogue\u00adt\u00e3o des\u00adco\u00adlou da Cabo Cana\u00adve\u00adral na quar\u00adta-fei\u00adra, um dia depois do lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto ini\u00adci\u00adal pla\u00adne\u00ada\u00addo. A jane\u00adla ori\u00adgi\u00adnal n\u00e3o foi vi\u00e1\u00advel devi\u00addo ao cli\u00adma, mas o fogue\u00adt\u00e3o foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo con\u00adfor\u00adme pre\u00advis\u00adto no ini\u00adcio da sua data alter\u00adna\u00adti\u00adva com as con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas favo\u00adr\u00e1\u00adveis do dia de&nbsp;hoje.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI&nbsp;n\u00ba66.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1550, John Napi\u00ader. Este esco\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ser ao mes\u00admo tem\u00adpo mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo. O fei\u00adto mais conhe\u00adci\u00addo dele foi ter des\u00adco\u00adber\u00adto os loga\u00adrit\u00admos. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou os cha\u00adma\u00addos \u201cossos de Napi\u00ader\u201d e tor\u00adnou comum o uso do pon\u00adto deci\u00admal em arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca.&nbsp; Fazem tam\u00adb\u00e9m anos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/02\/01\/newsletter-no144\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba144\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6106"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6106"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6106\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6110,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6106\/revisions\/6110"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6106"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6106"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6106"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}