{"id":6113,"date":"2018-02-09T00:44:46","date_gmt":"2018-02-09T00:44:46","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6113"},"modified":"2018-02-09T00:44:46","modified_gmt":"2018-02-09T00:44:46","slug":"newsletter-no145","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/02\/09\/newsletter-no145\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba145"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/145\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/145\/Newsletter145_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba145\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba145<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1700, Dani\u00adel Ber\u00adnoul\u00adli. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o foi o mais des\u00adta\u00adca\u00addo na segun\u00adda gera\u00ad\u00e7\u00e3o da dinas\u00adtia fami\u00adli\u00adar Ber\u00adnoul\u00adli de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. O seu talen\u00adto era pro\u00addi\u00adgi\u00ado\u00adso, abran\u00adgen\u00addo \u00e1re\u00adas como a medi\u00adci\u00adna, bio\u00adlo\u00adgia, fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia, mec\u00e2\u00adni\u00adca, f\u00edsi\u00adca, astro\u00adno\u00admia e oce\u00ada\u00adno\u00adgra\u00adfia. O seu prin\u00adci\u00adpal tra\u00adba\u00adlho, Hydrody\u00adna\u00admi\u00adca (1734, publ. 1738) sobre a din\u00e2\u00admi\u00adca dos flui\u00addos for\u00adne\u00adce f\u00f3r\u00admu\u00adlas para a velo\u00adci\u00adda\u00adde, dura\u00ad\u00e7\u00e3o e quan\u00adti\u00adda\u00adde de flu\u00adxo de flui\u00addo para fora da aber\u00adtu\u00adra de um reci\u00adpi\u00aden\u00adte. O famo\u00adso teo\u00adre\u00adma de Ber\u00adnoul\u00adli, base\u00ada\u00addo na con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de ener\u00adgia, afir\u00adma que a ener\u00adgia mec\u00e2\u00adni\u00adca total do flui\u00addo em des\u00adlo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o per\u00adma\u00adne\u00adce cons\u00adtan\u00adte. Este total \u00e9 com\u00adpos\u00adto pela ener\u00adgia asso\u00adci\u00ada\u00adda \u00e0 pres\u00ads\u00e3o do flui\u00addo, \u00e0 ener\u00adgia poten\u00adci\u00adal gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal da ele\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o e \u00e0 ener\u00adgia cin\u00e9\u00adti\u00adca do movi\u00admen\u00adto do fluido.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1777, Ber\u00adnard Cour\u00adtois. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas des\u00adco\u00adbriu o iodo. Como filho de um fabri\u00adcan\u00adte de sali\u00adtre de Dijon, ele inte\u00adres\u00adsou-se por qu\u00ed\u00admi\u00adca e foi apren\u00addiz de far\u00adma\u00adc\u00eau\u00adti\u00adco. Enquan\u00adto esta\u00adva no ser\u00advi\u00ad\u00e7o mili\u00adtar como far\u00adma\u00adc\u00eau\u00adti\u00adco, tor\u00adnou-se o pri\u00admei\u00adro a iso\u00adlar a mor\u00adfi\u00adna pura do \u00f3pio (em 1804). Ele vol\u00adtou a aju\u00addar no neg\u00f3\u00adcio de sali\u00adtre de seu pai, onde as cin\u00adzas de algas mari\u00adnhas foram lixi\u00advi\u00ada\u00addas para sais de s\u00f3dio e pot\u00e1s\u00adsio usan\u00addo \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco. Em 1811, do licor-m\u00e3e, ele obser\u00advou nuvens ascen\u00adden\u00adtes de vapor roxo que con\u00adden\u00adsa\u00advam em super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades fri\u00adas como cris\u00adtais escu\u00adros com um bri\u00adlho met\u00e1\u00adli\u00adco. Ele pen\u00adsou que isso pode\u00adria ser um ele\u00admen\u00adto novo, mas n\u00e3o tinha capa\u00adci\u00adda\u00adde para con\u00adfir\u00admar com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte sua sus\u00adpei\u00ad\u00e7\u00e3o. Isso foi veri\u00adfi\u00adca\u00addo pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte por Joseph-Louis Gay-Lus\u00adsac e Humphry Davy.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1795, Fri\u00ade\u00addli\u00adeb Fer\u00addi\u00adnand Run\u00adge. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como o cri\u00ada\u00addor da t\u00e9c\u00adni\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00adda da cro\u00adma\u00adto\u00adgra\u00adfia em papel. No decor\u00adrer da sua pes\u00adqui\u00adsa sobre coran\u00adtes sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcos, ele iso\u00adlou e nome\u00adou v\u00e1ri\u00ados com\u00adpo\u00adnen\u00adtes impor\u00adtan\u00adtes do \u00f3leo de alca\u00adtr\u00e3o de car\u00adv\u00e3o, entre eles \u00e1ci\u00addo car\u00adb\u00f3\u00adli\u00adco (1934, ago\u00adra cha\u00adma\u00addo fenol), pir\u00adro\u00adle, \u00e1ci\u00addo ros\u00f3\u00adli\u00adco (auri\u00adna) e cia\u00adnol (ani\u00adli\u00adna). Ele n\u00e3o ana\u00adli\u00adsou nenhum des\u00adses com\u00adpos\u00adtos, no entan\u00adto. Em 1850, Run\u00adge publi\u00adcou o pri\u00admei\u00adro estu\u00addo sis\u00adte\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de cro\u00adma\u00adto\u00adgra\u00adfia: c\u00edr\u00adcu\u00adlos con\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adcos de dife\u00adren\u00adtes subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas colo\u00adri\u00addas difun\u00addi\u00addas atra\u00adv\u00e9s do papel. Ele tam\u00adb\u00e9m obser\u00advou a capa\u00adci\u00adda\u00adde da bel\u00adla\u00addo\u00adna para indu\u00adzir dila\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o dura\u00addou\u00adra da pupi\u00adla do olho (midr\u00eda\u00adse), e ele desen\u00advol\u00adveu um pro\u00adces\u00adso para obter a\u00e7\u00fa\u00adcar do suco de beter\u00adra\u00adba. Ele inves\u00adti\u00adgou a des\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o seca e a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1828, Jules Ver\u00adne. Ver\u00adne nas\u00adceu no por\u00adto de Nan\u00adtes, onde foi trei\u00adna\u00addo para seguir os pas\u00adsos de seu pai como advo\u00adga\u00addo, mas aban\u00addo\u00adnou a pro\u00adfis\u00ads\u00e3o no in\u00ed\u00adcio da vida para escre\u00adver para revis\u00adtas e para o tea\u00adtro. Gene\u00adri\u00adca\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo um gran\u00adde autor lite\u00adr\u00e1\u00adrio na Fran\u00ad\u00e7a e na mai\u00ador par\u00adte da Euro\u00adpa, onde teve uma gran\u00adde influ\u00ean\u00adcia na van\u00adguar\u00adda lite\u00adr\u00e1\u00adria e no sur\u00adre\u00ada\u00adlis\u00admo. Ver\u00adne foi o segun\u00addo autor mais tra\u00addu\u00adzi\u00addo do mun\u00addo des\u00adde 1979, clas\u00adsi\u00adfi\u00adcan\u00addo-se entre Agatha Chris\u00adtie e Wil\u00adli\u00adam Sha\u00adkes\u00adpe\u00ada\u00adre. Ele por vezes \u00e9 cha\u00adma\u00addo de \u201cPai da fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca\u201d, um t\u00edtu\u00adlo que tam\u00adb\u00e9m foi atri\u00adbu\u00ed\u00addo a H. G. Wells e Hugo Gerns\u00adback. Ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo pelos seus livros Via\u00adgem ao Cen\u00adtro da Ter\u00adra (1864), Vin\u00adte Mil L\u00e9guas Sub\u00adma\u00adri\u00adnas (1870) e a Vol\u00adta ao Mun\u00addo em 80 dias (1873).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1834, Dmi\u00adtri Men\u00adde\u00adle\u00adev. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco rus\u00adso desen\u00advol\u00adveu a clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o peri\u00f3\u00addi\u00adca dos ele\u00admen\u00adtos. Na sua ver\u00ads\u00e3o final da tabe\u00adla peri\u00f3\u00addi\u00adca (1871), ele dei\u00adxou lacu\u00adnas, afir\u00adman\u00addo que elas seri\u00adam pre\u00aden\u00adchi\u00addas por ele\u00admen\u00adtos n\u00e3o conhe\u00adci\u00addos. Ele pre\u00adviu as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de oito ele\u00admen\u00adtos que ain\u00adda n\u00e3o tinham sido des\u00adco\u00adber\u00adtos. Para estes oito ele\u00admen\u00adtos, ele usou os pre\u00adfi\u00adxos de eka, dvi e tri (s\u00e2ns\u00adcri\u00adto um, dois, tr\u00eas) na sua nome\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o. Men\u00adde\u00adle\u00adev ques\u00adti\u00ado\u00adnou alguns dos pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos actu\u00adal\u00admen\u00adte acei\u00adtes (eles pode\u00adri\u00adam ser medi\u00addos ape\u00adnas com uma pre\u00adci\u00ads\u00e3o rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte bai\u00adxa naque\u00adla altu\u00adra), res\u00adsal\u00advan\u00addo que n\u00e3o cor\u00adres\u00adpon\u00addi\u00adam aos suge\u00adri\u00addos pela sua Lei Peri\u00f3\u00addi\u00adca. Ele obser\u00advou que o tel\u00fa\u00adrio tem um peso at\u00f3\u00admi\u00adco mai\u00ador do que o iodo, mas ele os colo\u00adcou na ordem cer\u00adta, pre\u00adven\u00addo incor\u00adrec\u00adta\u00admen\u00adte que os pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos acei\u00adtes no momen\u00adto eram cul\u00adpa\u00addos. Ele ficou intri\u00adga\u00addo sobre onde colo\u00adcar os lan\u00adta\u00adn\u00ed\u00adde\u00ados conhe\u00adci\u00addos e pre\u00adviu a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de outra fila na tabe\u00adla, que eram os act\u00ed\u00adni\u00adde\u00ados, que eram alguns dos mais pesa\u00addos da mas\u00adsa at\u00f3\u00admi\u00adca. Algu\u00admas pes\u00adso\u00adas desa\u00adcre\u00addi\u00adta\u00adram Men\u00adde\u00adle\u00adev por pre\u00adver que have\u00adria mais ele\u00admen\u00adtos, mas foi pro\u00adva\u00addo estar cor\u00adre\u00adto quan\u00addo Ga (g\u00e1lio) e Ge (ger\u00adma\u00adnium) foram encon\u00adtra\u00addos em 1875 e 1886, res\u00adpec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte, ajus\u00adtan\u00addo-se per\u00adfei\u00adta\u00admen\u00adte aos dois espa\u00ad\u00e7os em&nbsp;falta.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1866, Moses Gom\u00adberg. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo na R\u00fas\u00adsia ini\u00adci\u00adou o estu\u00addo dos radi\u00adcais livres em qu\u00ed\u00admi\u00adca quan\u00addo, em 1900, pre\u00adpa\u00adrou o pri\u00admei\u00adro, tri\u00adfe\u00adnil\u00adme\u00adtil. Os radi\u00adcais livres org\u00e2\u00adni\u00adcos s\u00e3o essen\u00adci\u00adais para o fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto do cor\u00adpo, al\u00e9m de serem rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos com o enve\u00adlhe\u00adci\u00admen\u00adto e nas doen\u00ad\u00e7as. Al\u00e9m dis\u00adso, eles desem\u00adpe\u00adnham um papel impor\u00adtan\u00adte na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de pl\u00e1s\u00adti\u00adcos e outros mate\u00adri\u00adais sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcos ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addos. Os radi\u00adcais livres org\u00e2\u00adni\u00adcos con\u00adt\u00eam uma for\u00adma de car\u00adbo\u00adno com um elec\u00adtr\u00e3o desem\u00adpa\u00adre\u00adlha\u00addo que per\u00admi\u00adte que o radi\u00adcal rea\u00adja com outra mol\u00e9\u00adcu\u00adla. At\u00e9 Gom\u00adberg ter sin\u00adte\u00adti\u00adza\u00addo o tri\u00adfe\u00adnil\u00adme\u00adtil, pen\u00adsa\u00adva-se que os radi\u00adcais livres con\u00adten\u00addo car\u00adbo\u00adno n\u00e3o exis\u00adti\u00adam. A des\u00adco\u00adber\u00adta de Gom\u00adberg levou a teo\u00adri\u00adas moder\u00adnas da estru\u00adtu\u00adra e reac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas org\u00e2\u00adni\u00adcas e levou ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de todo um cam\u00adpo de pesquisa.<\/p>\n<p>Por fim faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1906, Ches\u00adter Carl\u00adson. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou a xero\u00adgra\u00adfia, um pro\u00adces\u00adso elec\u00adtros\u00adt\u00e1\u00adti\u00adco de copi\u00adar a seco que encon\u00adtrou apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es que v\u00e3o des\u00adde a c\u00f3pia de escri\u00adt\u00f3\u00adrio at\u00e9 a repro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de livros j\u00e1 fora de impres\u00ads\u00e3o. O pro\u00adces\u00adso envol\u00adve a sen\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de uma super\u00adf\u00ed\u00adcie foto-con\u00addu\u00adto\u00adra para a luz, dan\u00addo-lhe uma car\u00adga elec\u00adtros\u00adt\u00e1\u00adti\u00adca. Em 1947, ele ven\u00addeu os direi\u00adtos comer\u00adci\u00adais da sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 Haloid Com\u00adpany, um peque\u00adno fabri\u00adcan\u00adte de papel foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco (que mais tar\u00adde se tor\u00adna\u00adria na Xerox Corporation).<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso o fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon. Na pas\u00adsa\u00adda ter\u00ad\u00e7a-fei\u00adra, o mun\u00addo pode tes\u00adte\u00admu\u00adnhar o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do fogue\u00adt\u00e3o mais pode\u00adro\u00adso em qua\u00adse meio s\u00e9cu\u00adlo. A Spa\u00adce Explo\u00adra\u00adti\u00adon Tech\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00ades, uma empre\u00adsa pri\u00adva\u00adda de v\u00f4os espa\u00adci\u00adais mais conhe\u00adci\u00adda como Spa\u00adceX, envi\u00adou o seu novo fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon Heavy no seu pri\u00admei\u00adro lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de tes\u00adte. A enor\u00adme embar\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o uti\u00adli\u00adzou os seus moto\u00adres Mer\u00adlin no Cen\u00adtro Espa\u00adci\u00adal Ken\u00adnedy da <span class=\"caps\">NASA<\/span> em Cabo Cana\u00adve\u00adral. A curi\u00ado\u00adsi\u00adda\u00adde des\u00adte lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto foi a car\u00adga do mes\u00admo que era um Roads\u00adter Tes\u00adla vermelho.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m na sema\u00adna que pas\u00adsou pude\u00admos ver um dro\u00adne da Ehang a trans\u00adpor\u00adtar pas\u00adsa\u00adgei\u00adros. Foi na <span class=\"caps\">CES<\/span> 2016 que a Ehang mos\u00adtrou um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de seu dro\u00adne de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros, o Ehang 184. Ficou na altu\u00adra um cer\u00adto cep\u00adti\u00adcis\u00admo sobre suas capa\u00adci\u00adda\u00addes de voo aut\u00f3\u00adno\u00admo, mas a empre\u00adsa aca\u00adba de publi\u00adcar o pri\u00admei\u00adro v\u00eddeo do ve\u00ed\u00adcu\u00adlo em voo com pas\u00adsa\u00adgei\u00adros a bor\u00addo. Ehang afir\u00adma que rea\u00adli\u00adzou mais de 1000 voos de tes\u00adte ao lon\u00adgo dos anos. No v\u00eddeo, a empre\u00adsa dis\u00adse que o <span class=\"caps\">CEO<\/span> da Ehang, Huazhi Hu e Wang Dong, o vice-pre\u00adfei\u00adto de Guangzhou, na Chi\u00adna, onde os tes\u00adtes foram rea\u00adli\u00adza\u00addos, s\u00e3o dois dos 40 pas\u00adsa\u00adgei\u00adros que leva\u00adram ao c\u00e9u na nave. O dro\u00adne total\u00admen\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adco pode trans\u00adpor\u00adtar pas\u00adsa\u00adgei\u00adros at\u00e9 10 milhas de dis\u00adt\u00e2n\u00adcia ou at\u00e9 23 minu\u00adtos de&nbsp;voo.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna, a <span class=\"caps\">NASA<\/span> fez tes\u00adtes com um Rel\u00f3\u00adgio At\u00f3\u00admi\u00adco para Nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Pro\u00adfun\u00adda. No espa\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo, a pre\u00adci\u00ads\u00e3o de tem\u00adpo \u00e9 vital para a nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o, mas mui\u00adtas naves espa\u00adci\u00adais n\u00e3o pos\u00adsu\u00adem rel\u00f3\u00adgi\u00ados pre\u00adci\u00adsos a bor\u00addo. Duran\u00adte 20 anos, o Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Pro\u00adpul\u00ads\u00e3o a Jac\u00adto da <span class=\"caps\">NASA<\/span> em Pasa\u00adde\u00adna, Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, tem aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00ada\u00addo um rel\u00f3\u00adgio com essa capacidade.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, a Mozil\u00adla apre\u00adsen\u00adtou o seu pro\u00adjec\u00adto \u201cPro\u00adject Things\u201d \u2014 uma estru\u00adtu\u00adra aber\u00adta para conec\u00adtar seus dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos \u00e0 web. O lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto tor\u00adna mais f\u00e1cil para qual\u00adquer pes\u00adsoa com um Rasp\u00adber\u00adry Pi cons\u00adtruir seu pr\u00f3\u00adprio Gateway IoT. Al\u00e9m dos coman\u00addos e con\u00adtro\u00adles base\u00ada\u00addos na web, um novo recur\u00adso expe\u00adri\u00admen\u00adtal mos\u00adtra o poder e a faci\u00adli\u00adda\u00adde de usar coman\u00addos base\u00ada\u00addos em&nbsp;voz.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m um livro sobre apren\u00adder com Python \u2014 como pen\u00adsar como um cien\u00adtis\u00adta da computa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1700, Dani\u00adel Ber\u00adnoul\u00adli. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o foi o mais des\u00adta\u00adca\u00addo na segun\u00adda gera\u00ad\u00e7\u00e3o da dinas\u00adtia fami\u00adli\u00adar Ber\u00adnoul\u00adli de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. O seu talen\u00adto era pro\u00addi\u00adgi\u00ado\u00adso, abran\u00adgen\u00addo \u00e1re\u00adas como a medi\u00adci\u00adna, bio\u00adlo\u00adgia, fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia, mec\u00e2\u00adni\u00adca, f\u00edsi\u00adca, astro\u00adno\u00admia e oce\u00ada\u00adno\u00adgra\u00adfia. O seu prin\u00adci\u00adpal tra\u00adba\u00adlho, Hydrody\u00adna\u00admi\u00adca (1734, publ. 1738) sobre a din\u00e2\u00admi\u00adca dos flui\u00addos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/02\/09\/newsletter-no145\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba145\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6113"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6113"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6113\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6116,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6113\/revisions\/6116"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6113"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6113"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6113"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}