{"id":6121,"date":"2018-02-22T23:39:55","date_gmt":"2018-02-22T23:39:55","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6121"},"modified":"2018-02-22T23:39:55","modified_gmt":"2018-02-22T23:39:55","slug":"newsletterno147","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/02\/22\/newsletterno147\/","title":{"rendered":"NewsletterN\u00ba147"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/147\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/147\/Newsletter147_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba147\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba147<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1785, Jean-Char\u00adles-Atha\u00adna\u00adse Pel\u00adti\u00ader. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas des\u00adco\u00adbriu o efei\u00adto que tem o seu nome \u2014 Pel\u00adti\u00ader (1834), que \u00e9 cri\u00ada\u00addo na jun\u00ad\u00e7\u00e3o de dois metais dis\u00adsi\u00admi\u00adla\u00adres, uma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca que pro\u00addu\u00adzi\u00adr\u00e1 calor ou frio, depen\u00adden\u00addo da direc\u00ad\u00e7\u00e3o do flu\u00adxo de cor\u00adren\u00adte. Em 1812, Pel\u00adti\u00ader rece\u00adbeu uma heran\u00ad\u00e7a sufi\u00adci\u00aden\u00adte para se reti\u00adrar da relo\u00adjo\u00ada\u00adria e pro\u00adcu\u00adrar um inte\u00adres\u00adse diver\u00adso em fre\u00adno\u00adlo\u00adgia, ana\u00adto\u00admia, micros\u00adco\u00adpia e mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgia. Pel\u00adti\u00ader fez um ter\u00adm\u00f3s\u00adta\u00adto ter\u00admo\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adco para medir a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o da tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra ao lon\u00adgo de uma s\u00e9rie de cir\u00adcui\u00adtos ter\u00admo-pares, dos quais des\u00adco\u00adbriu o efei\u00adto Pel\u00adti\u00ader. Lenz con\u00adse\u00adguiu con\u00adge\u00adlar a \u00e1gua por este m\u00e9to\u00addo. A sua impor\u00adt\u00e2n\u00adcia n\u00e3o foi total\u00admen\u00adte reco\u00adnhe\u00adci\u00adda at\u00e9 ao pos\u00adte\u00adri\u00ador tra\u00adba\u00adlho ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adco de Kel\u00advin. O efei\u00adto ago\u00adra \u00e9 usa\u00addo em dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos para medir uni\u00adda\u00addes de refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e sem compress\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1857, Hein\u00adri\u00adch Rudolf Hertz. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o foi o pri\u00admei\u00adro a trans\u00admi\u00adtir e rece\u00adber ondas de r\u00e1dio. Estu\u00addou sob Kir\u00adchhoff e Helmholtz em Ber\u00adlim, e tor\u00adnou-se pro\u00adfes\u00adsor em Bona, em 1889. O seu prin\u00adci\u00adpal tra\u00adba\u00adlho foi sobre ondas elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas (1887). Hertz gerou ondas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas por meio da des\u00adcar\u00adga osci\u00adla\u00adt\u00f3\u00adria de um con\u00adden\u00adsa\u00addor atra\u00adv\u00e9s de um \u201cloop\u201d for\u00adne\u00adci\u00addo com uma fa\u00eds\u00adca e depois detec\u00adtan\u00addo-os com um tipo de cir\u00adcui\u00adto seme\u00adlhan\u00adte. O con\u00adden\u00adsa\u00addor de Hertz era um par de has\u00adtes de metal, colo\u00adca\u00addas de pon\u00adta a pon\u00adta com um peque\u00adno espa\u00ad\u00e7o para uma fa\u00eds\u00adca entre eles. Hertz tam\u00adb\u00e9m foi o pri\u00admei\u00adro a des\u00adco\u00adbrir o efei\u00adto foto\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adco. A uni\u00adda\u00adde de frequ\u00ean\u00adcia \u2014 um ciclo por segun\u00addo \u2014 \u00e9 nome\u00ada\u00adda ap\u00f3s ele. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte Hertz fale\u00adceu por enve\u00adne\u00adna\u00admen\u00adto de san\u00adgue em 1894 aos 37&nbsp;anos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1900, Paul Kolls\u00adman. Este enge\u00adnhei\u00adro ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro alt\u00ed\u00adme\u00adtro baro\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adco pre\u00adci\u00adso do mun\u00addo, que se tor\u00adnou vital para a segu\u00adran\u00ad\u00e7a da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o. O alt\u00ed\u00adme\u00adtro baro\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adco ori\u00adgi\u00adnal era um ins\u00adtru\u00admen\u00adto sim\u00adples que mos\u00adtra\u00adva alti\u00adtu\u00adde ao detec\u00adtar a pres\u00ads\u00e3o baro\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca, com uma pre\u00adci\u00ads\u00e3o de 20 p\u00e9s. Em 24 de Setem\u00adbro de 1929, o his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco \u201cvoo cego\u201d de Jimmy Doo\u00adlit\u00adtle pro\u00advou que o alt\u00ed\u00adme\u00adtro Kolls\u00adman tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel a nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o \u201cvoan\u00addo pelos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos\u201d. O dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo era ampla\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo como a \u201cJane\u00adla Kolls\u00adman\u201d por\u00adque incluiu uma jane\u00adla para mar\u00adcar uma con\u00adfi\u00adgu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o manu\u00adal para cali\u00adbrar a pres\u00ads\u00e3o baro\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca no n\u00edvel actu\u00adal do mar. A inven\u00ad\u00e7\u00e3o desem\u00adpe\u00adnhou um papel impor\u00adtan\u00adte no esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto do ser\u00advi\u00ad\u00e7o a\u00e9reo agen\u00adda\u00addo de roti\u00adna nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> e em todo o&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1902, Fritz Stras\u00ads\u00admann. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o, com Otto Hahn e Lise Miet\u00adner, des\u00adco\u00adbriu a fis\u00ads\u00e3o nucle\u00adar indu\u00adzi\u00adda por neu\u00adtr\u00f5es em ur\u00e2\u00adnio e, des\u00adsa for\u00adma, cri\u00adou o cam\u00adpo de ener\u00adgia at\u00f3\u00admi\u00adca usa\u00addo tan\u00adto na bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca para a guer\u00adra como nos reac\u00adto\u00adres nucle\u00ada\u00adres para pro\u00addu\u00adzir elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. As t\u00e9c\u00adni\u00adcas de qu\u00ed\u00admi\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca de Stras\u00ads\u00admann mos\u00adtra\u00adram os ele\u00admen\u00adtos mais leves pro\u00addu\u00adzi\u00addos a par\u00adtir do bom\u00adbar\u00adde\u00ada\u00admen\u00adto de neu\u00adtr\u00f5es, que foram o resul\u00adta\u00addo da divi\u00ads\u00e3o do \u00e1to\u00admo de ur\u00e2\u00adnio em dois \u00e1to\u00admos mais leves. Mais cedo na sua car\u00adrei\u00adra, Stras\u00ads\u00admann desen\u00advol\u00adveu a t\u00e9c\u00adni\u00adca do rubi\u00addium-estr\u00f4n\u00adcio de amos\u00adtras geo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas data\u00addas por&nbsp;r\u00e1dio.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou, a Yan\u00addex pas\u00adsou por um outro mar\u00adco impor\u00adtan\u00adte na mis\u00ads\u00e3o de alcan\u00ad\u00e7ar um car\u00adro sem con\u00addu\u00adtor de n\u00edvel 5, que come\u00ad\u00e7ou com o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de maio de 2017. O car\u00adro aut\u00f3\u00adno\u00admo Yandex.Taxi nave\u00adgou com segu\u00adran\u00ad\u00e7a nas ruas de Mos\u00adco\u00advo depois de uma recen\u00adte tem\u00adpes\u00adta\u00adde de neve gerin\u00addo inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es com o tr\u00e1\u00adfe\u00adgo, pe\u00f5es, ve\u00ed\u00adcu\u00adlos esta\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos e outros peri\u00adgos rodo\u00advi\u00e1\u00adri\u00ados nas ruas com neve e gelo. A movi\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, que ocor\u00adreu duran\u00adte a pre\u00adci\u00adpi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o leve e tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras de \u20116 \u00b0 C (21 \u00b0 F), foi um tes\u00adte avan\u00ad\u00e7a\u00addo que desa\u00adfia o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo com con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas de inver\u00adno na via p\u00fablica.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou a Boring Com\u00adpany de Elon Musk con\u00adse\u00adguiu uma licen\u00ad\u00e7a para pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o e esca\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adli\u00admi\u00adnar de um local na capi\u00adtal Nor\u00adte-Ame\u00adri\u00adca\u00adna. Isto pode\u00adr\u00e1 sig\u00adni\u00adfi\u00adcar, caso o pro\u00adjec\u00adto se con\u00adcre\u00adti\u00adze que a via\u00adgem entre Washing\u00adton e Nova York demo\u00adre cer\u00adca de 29 minu\u00adtos usan\u00addo o Hyper\u00adlo\u00adop. Uma redu\u00ad\u00e7\u00e3o que seria mui\u00adto sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva das actu\u00adais 3&nbsp;horas.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos tam\u00adb\u00e9m a saber que o rel\u00f3\u00adgio de 10.000 anos est\u00e1 a ser cons\u00adtru\u00ed\u00addo com o apoio de Jeff Bezos numa mon\u00adta\u00adnha nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Tra\u00adta-se de um rel\u00f3\u00adgio espe\u00adci\u00adal, pro\u00adjec\u00adta\u00addo para ser um s\u00edm\u00adbo\u00adlo, um \u00edco\u00adne para o pen\u00adsa\u00admen\u00adto de lon\u00adgo pra\u00adzo. \u00c9 de esca\u00adla monu\u00admen\u00adtal den\u00adtro de uma mon\u00adta\u00adnha no oes\u00adte do Texas. O pai do Rel\u00f3\u00adgio \u00e9 Danny Hil\u00adlis. Ele tem pen\u00adsa\u00addo e tra\u00adba\u00adlha\u00addo no Rel\u00f3\u00adgio des\u00adde 1989. Ele que\u00adria cons\u00adtruir um Rel\u00f3\u00adgio que mar\u00adca uma vez por ano, onde a m\u00e3o do s\u00e9cu\u00adlo avan\u00ad\u00e7a uma vez a cada 100 anos, e o cuco sai no mil\u00e9nio.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna, no Dubai est\u00e1 a ser cons\u00adtru\u00ed\u00adda a pri\u00admei\u00adra vil\u00adla impres\u00adsa em <span class=\"caps\">3D<\/span> que fica\u00adr\u00e1 pron\u00adta den\u00adtro de dois meses. Esta tec\u00adno\u00adlo\u00adgia ser\u00e1 usa\u00adda para cons\u00adtruir mora\u00addi\u00adas num pro\u00adgra\u00adma de habi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o gover\u00adna\u00admen\u00adtal. A impres\u00ads\u00e3o em <span class=\"caps\">3D<\/span> redu\u00adzi\u00adr\u00e1 os cus\u00adtos de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o e redu\u00adzi\u00adr\u00e1 os pra\u00adzos de entre\u00adga. Espe\u00adra-se que a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia per\u00adtur\u00adbe  for\u00adma como a ind\u00fas\u00adtria da cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o funciona.<\/p>\n<p>Por fim, hoje foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo com suces\u00adso o fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 da Spa\u00adceX trans\u00adpor\u00adtan\u00addo um sat\u00e9\u00adli\u00adte de ima\u00adgem de radar espa\u00adnhol e dois sat\u00e9\u00adli\u00adtes de demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o para a cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de ban\u00adda lar\u00adga Star\u00adlink de ban\u00adda lar\u00adga pro\u00adpos\u00adta pela Spa\u00adceX. \u00c0s 9:17, hora local, o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto ocor\u00adreu na Base da For\u00ad\u00e7a A\u00e9rea de Van\u00adden\u00adberg na Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia e levou os tr\u00eas sat\u00e9\u00adli\u00adtes para a bai\u00adxa \u00f3rbi\u00adta ter\u00adres\u00adtre, colo\u00adcan\u00addo o sat\u00e9\u00adli\u00adte radar <span class=\"caps\">PAZ<\/span> 11 minu\u00adtos ap\u00f3s o levan\u00adta\u00admen\u00adto. Elon Musk, fun\u00adda\u00addor e <span class=\"caps\">CEO<\/span> da Spa\u00adceX, con\u00adfir\u00admou a colo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o bem suce\u00addi\u00adda dos sat\u00e9\u00adli\u00adtes de demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o Star\u00adlink, deno\u00admi\u00adna\u00addos Tin\u00adTin A e B, via Twit\u00adter cer\u00adca de 80 minu\u00adtos ap\u00f3s o levantamento.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta Mag\u00adPi n\u00ba67 de&nbsp;Mar\u00e7o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1785, Jean-Char\u00ad\u00adles-Atha\u00ad\u00adna\u00ad\u00adse Pel\u00adti\u00ader. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas des\u00adco\u00adbriu o efei\u00adto que tem o seu nome \u2014 Pel\u00adti\u00ader (1834), que \u00e9 cri\u00ada\u00addo na jun\u00ad\u00e7\u00e3o de dois metais dis\u00adsi\u00admi\u00adla\u00adres, uma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca que pro\u00addu\u00adzi\u00adr\u00e1 calor ou frio, depen\u00adden\u00addo da direc\u00ad\u00e7\u00e3o do flu\u00adxo de cor\u00adren\u00adte. Em 1812, Pel\u00adti\u00ader rece\u00adbeu uma heran\u00ad\u00e7a sufi\u00adci\u00aden\u00adte para \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/02\/22\/newsletterno147\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNewsletterN\u00ba147\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6121"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6121"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6121\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6123,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6121\/revisions\/6123"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6121"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6121"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6121"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}