{"id":6125,"date":"2018-03-02T00:09:50","date_gmt":"2018-03-02T00:09:50","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6125"},"modified":"2018-03-02T00:21:26","modified_gmt":"2018-03-02T00:21:26","slug":"newsletter-no148","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/03\/02\/newsletter-no148\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba148"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/148\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/148\/Newsletter148a_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba148\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba148<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1611, John Pell. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas intro\u00addu\u00adziu o sinal de divi\u00ads\u00e3o (obe\u00adlus, \u00f7) na Ingla\u00adter\u00adra. O obe\u00adlus foi usa\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez por Johann Rahn (1622\u20131676) em 1659 na \u00c1lge\u00adbra de Teuts\u00adche. O livro de Rahn foi inter\u00adpre\u00adta\u00addo em ingl\u00eas e publi\u00adca\u00addo, com adi\u00ad\u00e7\u00f5es fei\u00adtas por John Pell. Segun\u00addo algu\u00admas fon\u00adtes, John Pell foi uma influ\u00ean\u00adcia cha\u00adve sobre Rahn e ele pode ser res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do s\u00edm\u00adbo\u00adlo. Ficou igual\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pela equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Pell e pelos n\u00fame\u00adros de&nbsp;Pell.&nbsp;<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1880, Isa\u00adac Sho\u00aden\u00adberg. Este Enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco de ori\u00adgem rus\u00adsa foi o prin\u00adci\u00adpal inven\u00adtor do pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de tele\u00advi\u00ads\u00e3o de alta defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o, usa\u00addo pela Bri\u00adtish Bro\u00adad\u00adcas\u00adting Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon (<span class=\"caps\">BBC<\/span>) para a pri\u00admei\u00adra trans\u00admis\u00ads\u00e3o p\u00fabli\u00adca de alta defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o do mun\u00addo (de Lon\u00addres, 1936). Ele ins\u00adta\u00adlou as pri\u00admei\u00adras esta\u00ad\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio na R\u00fas\u00adsia antes de se mudar para a Ingla\u00adter\u00adra em 1914. Foi che\u00adfe de um gru\u00adpo de pes\u00adqui\u00adsa para Ind\u00fas\u00adtri\u00adas El\u00e9c\u00adtri\u00adcas e Musi\u00adcais (<span class=\"caps\">EMI<\/span>) que desen\u00advol\u00adveu (1931\u201335) um tipo avan\u00ad\u00e7a\u00addo de c\u00e2ma\u00adra (o Emi\u00adtron) e um tubo de raio cat\u00f3\u00addi\u00adco de v\u00e1cuo r\u00edgi\u00addo rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte efi\u00adci\u00aden\u00adte para o recep\u00adtor de tele\u00advi\u00ads\u00e3o. At\u00e9 1964, a <span class=\"caps\">BBC<\/span> usou sua pro\u00adpos\u00adta t\u00e9c\u00adni\u00adca padr\u00e3o \u2014 405 linhas de var\u00adre\u00addu\u00adra e 25 ima\u00adgens por segundo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1910, Archer Mar\u00adtin. Este bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas par\u00adti\u00adlhou (com R.L.M. Syn\u00adge) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1952 pelo o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de cro\u00adma\u00adto\u00adgra\u00adfia de par\u00adti\u00ad\u00e7\u00e3o de papel usan\u00addo dois l\u00edqui\u00addos dife\u00adren\u00adtes moven\u00addo-se em \u00e2ngu\u00adlos rec\u00adtos. Esta t\u00e9c\u00adni\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca r\u00e1pi\u00adda e eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adca sepa\u00adra os dife\u00adren\u00adtes com\u00adpo\u00adnen\u00adtes de uma mis\u00adtu\u00adra, per\u00admi\u00adtin\u00addo sua iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e an\u00e1\u00adli\u00adse. Como uma nova fer\u00adra\u00admen\u00adta, pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnou exten\u00adsos avan\u00ad\u00e7os na pes\u00adqui\u00adsa qu\u00ed\u00admi\u00adca, m\u00e9di\u00adca e bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca. Em 1941, Mar\u00adtin e Syn\u00adge per\u00adce\u00adbe\u00adram que a par\u00adti\u00ad\u00e7\u00e3o de um solu\u00adto entre um g\u00e1s e um l\u00edqui\u00addo era pos\u00ads\u00ed\u00advel, mas foi no in\u00ed\u00adcio dos anos 1950 que Mar\u00adtin desen\u00advol\u00adveu a t\u00e9c\u00adni\u00adca de cro\u00adma\u00adto\u00adgra\u00adfia g\u00e1s-l\u00edqui\u00addo com A. T.&nbsp;James.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1928, Sey\u00admour Papert. Este Cien\u00adtis\u00adta infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpu\u00adta\u00addor Logo, uma lin\u00adgua\u00adgem edu\u00adca\u00adci\u00ado\u00adnal de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres para cri\u00adan\u00ad\u00e7as. Estu\u00addou sob Pia\u00adget, absor\u00adven\u00addo suas teo\u00adri\u00adas edu\u00adca\u00adci\u00ado\u00adnais. Ele estu\u00addou for\u00admas de usar a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca para enten\u00adder melhor como as cri\u00adan\u00ad\u00e7as apren\u00addem e pen\u00adsam, e sobre as manei\u00adras pelas quais os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres podem aju\u00addar na apren\u00addi\u00adza\u00adgem de uma cri\u00adan\u00ad\u00e7a. Com Mar\u00advin Minsky, ele co-fun\u00addou o Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia Arti\u00adfi\u00adci\u00adal no&nbsp;<span class=\"caps\">MIT<\/span>.&nbsp;<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que um homem de Sas\u00adka\u00adto\u00adon desen\u00advol\u00adveu o mai\u00ador bun\u00adga\u00adlow de cam\u00adpis\u00admo impres\u00adso em <span class=\"caps\">3D<\/span>. Randy Janes, de Sas\u00adka\u00adto\u00adon, final\u00admen\u00adte tem o bun\u00adga\u00adlow de cam\u00adpis\u00admo de seus sonhos. Janes desen\u00advol\u00adveu e impri\u00admiu em <span class=\"caps\">3D<\/span> no que foi ava\u00adli\u00ada\u00addo como n\u00e3o ape\u00adnas o mai\u00ador bun\u00adga\u00adlow de cam\u00adpis\u00admo impres\u00adso em <span class=\"caps\">3D<\/span>, mas tam\u00adb\u00e9m um dos mai\u00ado\u00adres objec\u00adtos impres\u00adsos em <span class=\"caps\">3D<\/span> inter\u00adnos. A impres\u00ads\u00e3o levou nove dias e meio com a mai\u00ador impres\u00adso\u00adra <span class=\"caps\">3D<\/span> da Am\u00e9\u00adri\u00adca do Nor\u00adte. James e sua equi\u00adpa de impres\u00ads\u00e3o ago\u00adra t\u00eam um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo fun\u00adci\u00ado\u00adnal do bun\u00adga\u00adlow. Este tem qua\u00adtro metros de altu\u00adra e pesa 272 quilogramas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Nokia e a Voda\u00adfo\u00adne v\u00e3o ins\u00adta\u00adlar tec\u00adno\u00adlo\u00adgia <span class=\"caps\">4G<\/span> na Lua. A pri\u00admei\u00adra rede m\u00f3vel c\u00f3s\u00admi\u00adca apoi\u00ada\u00adr\u00e1 uma ater\u00adra\u00adgem lunar pla\u00adne\u00ada\u00adda pela empre\u00adsa de espa\u00ad\u00e7o pri\u00adva\u00addo PTS\u00adci\u00aden\u00adtists. Come\u00admo\u00adran\u00addo 50 anos des\u00adde os peque\u00adnos pas\u00adsos de Neil Arms\u00adtrong, a empre\u00adsa com sede em Ber\u00adlim tem pro\u00adgra\u00adma\u00addo lan\u00ad\u00e7ar o seu M\u00f3du\u00adlo Aut\u00f3\u00adno\u00admo de Ater\u00adra\u00adgem e Nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o (<span class=\"caps\">ALINA<\/span>) em 2019 a bor\u00addo de um fogue\u00adte Spa\u00adceX Fal\u00adcon 9. A c\u00e1p\u00adsu\u00adla, pro\u00adjec\u00adta\u00adda para trans\u00adpor\u00adtar e ater\u00adrar com dois Audi Lunar Quat\u00adtro rovers, tam\u00adb\u00e9m ser\u00advi\u00adr\u00e1 como uma esta\u00ad\u00e7\u00e3o base <span class=\"caps\">LTE<\/span>, per\u00admi\u00adtin\u00addo a trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia sua\u00adve de dados e v\u00edde\u00ados de vol\u00adta \u00e0&nbsp;Terra.&nbsp;<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 27 de Fevereiro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1611, John Pell. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas intro\u00addu\u00adziu o sinal de divi\u00ads\u00e3o (obe\u00adlus, \u00f7) na Ingla\u00adter\u00adra. O obe\u00adlus foi usa\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez por Johann Rahn (1622\u20131676) em 1659 na \u00c1lge\u00adbra de Teuts\u00adche. O livro de Rahn foi inter\u00adpre\u00adta\u00addo em ingl\u00eas e publi\u00adca\u00addo, com adi\u00ad\u00e7\u00f5es fei\u00adtas por John Pell. Segun\u00addo \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/03\/02\/newsletter-no148\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba148\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6125"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6125"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6125\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6129,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6125\/revisions\/6129"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6125"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6125"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6125"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}