{"id":6130,"date":"2018-03-08T23:34:56","date_gmt":"2018-03-08T23:34:56","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6130"},"modified":"2018-03-08T23:34:56","modified_gmt":"2018-03-08T23:34:56","slug":"newsletter-no149","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/03\/08\/newsletter-no149\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba149"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/149\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/149\/Newsletter149_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba149\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba149<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1879, Otto Hahn. Este Qu\u00edmico\/f\u00edsico ale\u00adm\u00e3o jun\u00adta\u00admen\u00adte com o radio-qu\u00ed\u00admi\u00adco Fritz Stras\u00ads\u00admann, ficou conhe\u00adci\u00addo pela des\u00adco\u00adber\u00adta da fis\u00ads\u00e3o nucle\u00adar. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00ea\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1944 e par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00ea\u00admio Enri\u00adco Fer\u00admi em 1966 com Stras\u00ads\u00admann e Lise Meit\u00adner. O ele\u00admen\u00adto 105 car\u00adre\u00adga o nome hah\u00adnium em reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto do seu trabalho.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1824, John Elder. Este enge\u00adnhei\u00adro esco\u00adc\u00eas, assis\u00adti\u00addo por W.J.M. Ran\u00adki\u00adne, desen\u00advol\u00adveu o com\u00adpos\u00adto de moto\u00adres a vapor (1854), divi\u00addin\u00addo a expan\u00ads\u00e3o do vapor em dois cilin\u00addros, de modo que cada um se des\u00adlo\u00adcas\u00adse atra\u00adv\u00e9s de um inter\u00adva\u00adlo menor de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras e pres\u00ads\u00f5es que melho\u00adra\u00adram sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte a efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia do com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel. O S.S. Bran\u00addon nave\u00adgou em Julho de 1854 com seu pri\u00admei\u00adro motor des\u00adte tipo, que usou menos um ter\u00ad\u00e7o do car\u00adv\u00e3o do que era neces\u00ads\u00e1\u00adrio antes. Elder con\u00adti\u00adnu\u00adou a melho\u00adrar os seus pro\u00adjec\u00adtos para serem ain\u00adda mais eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos. Como resul\u00adta\u00addo, seu neg\u00f3\u00adcio de enge\u00adnha\u00adria no Cly\u00adde em Glas\u00adgow, na Esc\u00f3\u00adcia, con\u00adti\u00adnu\u00adou a flo\u00adres\u00adcer, com mais de 4.000 tra\u00adba\u00adlha\u00addo\u00adres. Entre 1853 e 1867, a sua empre\u00adsa sub\u00adme\u00adteu cator\u00adze impor\u00adtan\u00adtes paten\u00adtes, incluin\u00addo um motor de expan\u00ads\u00e3o qu\u00e1\u00addru\u00adpla (1862).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1900, Howard H. Aiken. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o Har\u00advard Mark I, pre\u00adcur\u00adsor do moder\u00adno com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco. Enquan\u00adto estu\u00addan\u00adte de p\u00f3s-gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e ins\u00adtru\u00adtor da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Har\u00advard, a pes\u00adqui\u00adsa de Aiken conduziu\u2011o a um sis\u00adte\u00adma de equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais que s\u00f3 pode\u00adria ser resol\u00advi\u00addo usan\u00addo t\u00e9c\u00adni\u00adcas num\u00e9\u00adri\u00adcas, pelo qual ele come\u00ad\u00e7ou a pla\u00adne\u00adar o gran\u00adde com\u00adpu\u00adta\u00addor. A sua ideia era usar uma adap\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o da m\u00e1qui\u00adna de car\u00adt\u00f5es per\u00adfu\u00adra\u00addos da Hol\u00adle\u00adrith. Quan\u00addo final\u00admen\u00adte cons\u00adtru\u00ed\u00addo, (1943) pesa\u00adva 35 tone\u00adla\u00addas, tinha 500 milhas de fio e podia cal\u00adcu\u00adlar at\u00e9 23 casas sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas. Tinha 72 regis\u00adtos de arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto e uni\u00adda\u00addes cen\u00adtrais para rea\u00adli\u00adzar a mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e a divi\u00ads\u00e3o. Era con\u00adtro\u00adla\u00addo por uma sequ\u00ean\u00adcia de ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es em fitas de papel per\u00adfu\u00adra\u00addo e usa\u00adva car\u00adt\u00f5es per\u00adfu\u00adra\u00addos para inse\u00adrir dados e pro\u00addu\u00adzir os resultados.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1902, Tom Bla\u00adke. Este nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi o inven\u00adtor da pran\u00adcha de base oca. Ap\u00f3s a sua pri\u00admei\u00adra pran\u00adcha oca expe\u00adri\u00admen\u00adtal em 1926, as suas ino\u00adva\u00addo\u00adras pran\u00adchas de surf \/ pad\u00addle de n\u00facleo oco domi\u00adna\u00adram o mun\u00addo do surf at\u00e9 o final da d\u00e9ca\u00adda de 1940. Tor\u00adnou-se equi\u00adpa\u00admen\u00adto de sal\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o padr\u00e3o no pri\u00admei\u00adro cor\u00adpo de guar\u00adda-vidas da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia. Os pro\u00adjec\u00adtos adi\u00adan\u00adta\u00addos da pran\u00adcha de surf con\u00adsis\u00adti\u00adram em pla\u00adcas de madei\u00adra maci\u00ad\u00e7as que remon\u00adtam aos havai\u00ada\u00adnos anti\u00adgos, estes qua\u00addros novos e mais cla\u00adros foram um suces\u00adso ime\u00addi\u00ada\u00adto e tor\u00adna\u00adram-se extre\u00adma\u00admen\u00adte impor\u00adtan\u00adtes na evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o da pran\u00adcha de surf moder\u00adna. Na d\u00e9ca\u00adda de 1930, ele fez o pri\u00admei\u00adro gran\u00adde avan\u00ad\u00e7o de design com a inven\u00ad\u00e7\u00e3o de barbatanas.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1924, Geor\u00adges Char\u00adpak. Este f\u00edsi\u00adco pola\u00adco-fran\u00adc\u00eas rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1992 pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de detec\u00adto\u00adres de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar a c\u00e2ma\u00adra pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal mul\u00adti-fios, um avan\u00ad\u00e7o na t\u00e9c\u00adni\u00adca para explo\u00adrar as par\u00adtes mais \u00ednti\u00admas da mat\u00e9\u00adria. Como os f\u00edsi\u00adcos de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas con\u00adcen\u00adtra\u00adram seu inte\u00adres\u00adse em inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas mui\u00adto raras, que mui\u00adtas vezes reve\u00adlam os segre\u00addos das par\u00adtes inter\u00adnas da mat\u00e9\u00adria, \u00e0s vezes ape\u00adnas uma inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas em um bili\u00e3o \u00e9 aque\u00adla pro\u00adcu\u00adra\u00adda. Char\u00adpak subs\u00adti\u00adtuiu ago\u00adra m\u00e9to\u00addos foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos ina\u00adde\u00adqua\u00addos com com\u00adpo\u00adnen\u00adtes elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos moder\u00adnos que liga\u00advam o detec\u00adtor direc\u00adta\u00admen\u00adte a um computador.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que o sis\u00adte\u00adma de ener\u00adgia con\u00adti\u00adnen\u00adtal euro\u00adpeu (<span class=\"caps\">CE<\/span>) \u2014 uma gran\u00adde \u00e1rea sin\u00adcro\u00adni\u00adza\u00adda que se esten\u00adde da Espa\u00adnha para a Tur\u00adquia e da Pol\u00f3\u00adnia para a Holan\u00adda; abran\u00adgen\u00addo 25 pa\u00ed\u00adses \u2014 est\u00e1 com um des\u00advio con\u00adt\u00ed\u00adnuo da frequ\u00ean\u00adcia do sis\u00adte\u00adma do valor m\u00e9dio de 50 Hz, e isto des\u00adde mea\u00addos de Janei\u00adro de 2018. Este des\u00advio pro\u00advo\u00adca alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es nos valo\u00adres de equi\u00adpa\u00admen\u00adtos que usam esta frequ\u00ean\u00adcia para o cal\u00adcu\u00adlo do tem\u00adpo. Per\u00adce\u00adbeu-se que este des\u00advio est\u00e1 a ser pro\u00advo\u00adca\u00addo numa \u00e1rea de con\u00adtro\u00adlo cha\u00adma\u00adda S\u00e9r\u00advia, Mace\u00add\u00f3\u00adnia, Mon\u00adte\u00adne\u00adgro (blo\u00adco <span class=\"caps\">SMM<\/span>) e, mais espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte, Koso\u00advo e S\u00e9r\u00advia. Os des\u00advi\u00ados de ener\u00adgia leva\u00adram a uma ligei\u00adra dimi\u00adnui\u00ad\u00e7\u00e3o na m\u00e9dia de frequ\u00ean\u00adcia el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Este des\u00advio de frequ\u00ean\u00adcia m\u00e9dio, que nun\u00adca acon\u00adte\u00adceu de for\u00adma seme\u00adlhan\u00adte no sis\u00adte\u00adma <span class=\"caps\">CE<\/span> Power, deve ces\u00adsar. A quan\u00adti\u00adda\u00adde de ener\u00adgia em fal\u00adta actu\u00adal\u00admen\u00adte \u00e9 de 113&nbsp;GWh.&nbsp;<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser&nbsp;\u00fateis.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1879, Otto Hahn. Este Qu\u00edmico\/f\u00edsico ale\u00adm\u00e3o jun\u00adta\u00admen\u00adte com o radio-qu\u00ed\u00ad\u00admi\u00ad\u00adco Fritz Stras\u00ads\u00admann, ficou conhe\u00adci\u00addo pela des\u00adco\u00adber\u00adta da fis\u00ads\u00e3o nucle\u00adar. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00ea\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1944 e par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00ea\u00admio Enri\u00adco Fer\u00admi em 1966 com Stras\u00ads\u00admann e Lise Meit\u00adner. O ele\u00admen\u00adto 105 car\u00adre\u00adga o nome hah\u00adnium em \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/03\/08\/newsletter-no149\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba149\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6130"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6130"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6130\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6131,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6130\/revisions\/6131"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6130"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6130"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6130"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}