{"id":6135,"date":"2018-03-22T23:00:19","date_gmt":"2018-03-22T23:00:19","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6135"},"modified":"2018-03-22T23:00:19","modified_gmt":"2018-03-22T23:00:19","slug":"newsletter-no151","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/03\/22\/newsletter-no151\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba151"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/151\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/151\/Newsletter151_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba151\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba151<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1768, Bryan Don\u00adkin. Este enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco e inven\u00adtor ingl\u00eas foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela melho\u00adria do dese\u00adnho e ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1qui\u00adna pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo para fazer papel em com\u00adpri\u00admen\u00adtos con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00ados numa f\u00e1bri\u00adca. Em 1808, Don\u00adkin adqui\u00adriu as obras e uma licen\u00ad\u00e7a para fabri\u00adcar as m\u00e1qui\u00adnas de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de papel. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu m\u00e1qui\u00adnas de impres\u00ads\u00e3o e inven\u00adtou o rolo de com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o usa\u00addo na impres\u00ads\u00e3o. Don\u00adkin deti\u00adnha outras paten\u00adtes sobre engre\u00adna\u00adgens, cane\u00adtas de a\u00e7o, fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de papel e rodas fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00adas. Ele tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou na pre\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de ali\u00admen\u00adtos em con\u00adten\u00adto\u00adres her\u00adm\u00e9\u00adti\u00adcos, con\u00adta\u00addo\u00adres de vol\u00adtas e melho\u00adrou as ros\u00adcas apa\u00adra\u00adfu\u00adsa\u00addas pre\u00adci\u00adsas para gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de esca\u00adlas matem\u00e1ticas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1788, Pier\u00adre Joseph Pel\u00adle\u00adti\u00ader. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pela sua pes\u00adqui\u00adsa em par\u00adce\u00adria com Joseph-Bie\u00adnai\u00adm\u00e9 Caven\u00adtou em bases vege\u00adtais e as con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es resul\u00adtan\u00adtes da qu\u00ed\u00admi\u00adca alca\u00adloi\u00adde para o cam\u00adpo da medi\u00adci\u00adna. Eles con\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00adram para a qu\u00ed\u00admi\u00adca dos alca\u00adloi\u00addes vege\u00adtais. Eles iso\u00adla\u00adram a clo\u00adro\u00adfi\u00adla, para a qual cunha\u00adram o nome fran\u00adc\u00eas clo\u00adro\u00adfi\u00adla em Ann. de Chi\u00admie (1818), <span class=\"caps\">IX<\/span>, 195. As suas des\u00adco\u00adber\u00adtas de alca\u00adloi\u00addes inclu\u00ed\u00adram estric\u00adni\u00adna (1818), bru\u00adci\u00adna (1819), qui\u00adni\u00adna (1820), cafe\u00ed\u00adna (1821) e cin\u00adcho\u00adni\u00adna. Em 1823, usan\u00addo an\u00e1\u00adli\u00adses ele\u00admen\u00adta\u00adres de tubo fecha\u00addo, em que os alca\u00adloi\u00addes foram quei\u00adma\u00addos, des\u00adco\u00adbri\u00adram que o nitro\u00adg\u00e9\u00adnio esta\u00adva pre\u00adsen\u00adte nos com\u00adpos\u00adtos. Os alca\u00adloi\u00addes s\u00e3o com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos que for\u00admam sais hidro-sol\u00fa\u00adveis que desem\u00adpe\u00adnham v\u00e1ri\u00adas fun\u00ad\u00e7\u00f5es na medi\u00adci\u00adna, incluin\u00addo anal\u00adg\u00e9\u00adsi\u00adcos e esti\u00admu\u00adlan\u00adtes respirat\u00f3rios.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1799, Fri\u00ade\u00addri\u00adch Wilhelm Arge\u00adlan\u00adder. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o estu\u00addo de estre\u00adlas vari\u00e1\u00adveis como um ramo inde\u00adpen\u00adden\u00adte da astro\u00adno\u00admia e \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelo seu gran\u00adde cat\u00e1\u00adlo\u00adgo lis\u00adtan\u00addo as posi\u00ad\u00e7\u00f5es e o bri\u00adlho de 324.188 estre\u00adlas do hemis\u00adf\u00e9\u00adrio nor\u00adte aci\u00adma da nona mag\u00adni\u00adtu\u00adde. Ele estu\u00addou na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de K\u00f6nigs\u00adberg, na Pr\u00fas\u00adsia, onde foi alu\u00adno e depois o suces\u00adsor de Fri\u00ade\u00addri\u00adch Wilhelm Bes\u00adsel. Em 1837, Arge\u00adlan\u00adder publi\u00adcou a pri\u00admei\u00adra gran\u00adde inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o do movi\u00admen\u00adto do Sol atra\u00adv\u00e9s do espa\u00ad\u00e7o. Em 1844 ele come\u00ad\u00e7ou estu\u00addos de estre\u00adlas vari\u00e1veis.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1868, Robert Andrews Mil\u00adli\u00adkan. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1923 pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre a car\u00adga ele\u00admen\u00adtar de elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e sobre o efei\u00adto foto\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adco. A famo\u00adsa expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de gota de \u00f3leo de Mil\u00adli\u00adkan (1911) foi mui\u00adto supe\u00adri\u00ador \u00e0s deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es ante\u00adri\u00ado\u00adres da car\u00adga de um elec\u00adtr\u00e3o, e ain\u00adda mos\u00adtrou que o elec\u00adtr\u00e3o era uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla dis\u00adcre\u00adta e fun\u00adda\u00admen\u00adtal. Quan\u00addo o seu valor foi subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo na f\u00f3r\u00admu\u00adla te\u00f3\u00adri\u00adca de Niels Bohr para o espec\u00adtro de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, essa teo\u00adria foi vali\u00adda\u00adda pelos resul\u00adta\u00addos expe\u00adri\u00admen\u00adtais. Assim, o tra\u00adba\u00adlho de Mil\u00adli\u00adkan tam\u00adb\u00e9m for\u00adne\u00adceu con\u00advin\u00adcen\u00adte\u00admen\u00adte a pri\u00admei\u00adra pro\u00adva da teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca do \u00e1to\u00admo de Bohr. Em tra\u00adba\u00adlhos pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres, Mil\u00adli\u00adkan defi\u00adniu o ter\u00admo \u201crai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos\u201d em 1925 duran\u00adte seu estu\u00addo da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do espa\u00ad\u00e7o exterior.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, en 1931, Bur\u00adton Rich\u00adter. Este f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno lide\u00adrou a equi\u00adpa do Stan\u00adford Line\u00adar Acce\u00adle\u00adra\u00adtor Cen\u00adter (<span class=\"caps\">SLAC<\/span>), que des\u00adco\u00adbriu o mes\u00e3o J\/psi em 1974, ao lado da equi\u00adpe do Bro\u00adokha\u00adven Nati\u00ado\u00adnal Labo\u00adra\u00adtory (<span class=\"caps\">BNL<\/span>), lide\u00adra\u00adda por Samu\u00adel Ting. Esta des\u00adco\u00adber\u00adta foi par\u00adte da cha\u00adma\u00adda Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o de Novem\u00adbro da f\u00edsi\u00adca de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas. Ele foi o direc\u00adtor do <span class=\"caps\">SLAC<\/span> de 1984 a 1999. Rece\u00adbeu o pr\u00e9\u00admio Nobel da f\u00edsi\u00adca con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com Samu\u00adel Ting em&nbsp;1976.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda uma ver\u00ads\u00e3o open-sour\u00adce do webOS. O webOS \u00e9 uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma de soft\u00adware cen\u00adtra\u00adda na web e vol\u00adta\u00adda para a usa\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde para dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos inte\u00adli\u00adgen\u00adtes. O sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo evo\u00adluiu cons\u00adtan\u00adte\u00admen\u00adte, pas\u00adsan\u00addo por empre\u00adsas como a Palm, a <span class=\"caps\">HP<\/span> e, mais recen\u00adte\u00admen\u00adte, pela <span class=\"caps\">LG<\/span> Elec\u00adtro\u00adnics. A ver\u00ads\u00e3o ago\u00adra lan\u00ad\u00e7a\u00adda cha\u00adma-se webOS Open Sour\u00adce Edi\u00adti\u00adon (<span class=\"caps\">OSE<\/span>). Esta ver\u00ads\u00e3o cor\u00adre para j\u00e1 num Rasp\u00adber\u00adry Pi&nbsp;3.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna tam\u00adb\u00e9m fic\u00e1\u00admos a saber que o fogue\u00adt\u00e3o lan\u00ad\u00e7a\u00addo pela Spa\u00adceX em 2017 cri\u00adou um enor\u00adme bura\u00adco na atmos\u00adfe\u00adra supe\u00adri\u00ador da Ter\u00adra que pode\u00adria ter inter\u00adrom\u00adpi\u00addo tem\u00adpo\u00adra\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte o fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto dos sis\u00adte\u00admas de <span class=\"caps\">GPS<\/span>. O fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9, des\u00adco\u00adlou em Agos\u00adto para colo\u00adcar um sat\u00e9\u00adli\u00adte em \u00f3rbi\u00adta. Uma equi\u00adpa lide\u00adra\u00adda por Char\u00adles Lin, da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde Naci\u00ado\u00adnal de Cheng Kung, em Tai\u00adnan, Taiwan, ana\u00adli\u00adsou como o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto afec\u00adtou a ionos\u00adfe\u00adra, uma cama\u00adda atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca com\u00adpos\u00adta de elec\u00adtr\u00f5es e i\u00f5es livres. O esca\u00adpe do fogue\u00adt\u00e3o gerou um bura\u00adco de 900 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de lar\u00adgu\u00adra no plas\u00adma ionosf\u00e9rico.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos tam\u00adb\u00e9m o livro Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> Annu\u00adal 2018 e a revis\u00adta HackS\u00adpa\u00adce #5.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1768, Bryan Don\u00adkin. Este enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco e inven\u00adtor ingl\u00eas foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela melho\u00adria do dese\u00adnho e ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1qui\u00adna pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo para fazer papel em com\u00adpri\u00admen\u00adtos con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00ados numa f\u00e1bri\u00adca. Em 1808, Don\u00adkin adqui\u00adriu as obras e uma licen\u00ad\u00e7a para fabri\u00adcar as m\u00e1qui\u00adnas de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de papel. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/03\/22\/newsletter-no151\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba151\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6135"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6135"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6135\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6137,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6135\/revisions\/6137"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6135"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6135"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6135"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}