{"id":6145,"date":"2018-04-05T23:20:02","date_gmt":"2018-04-05T23:20:02","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6145"},"modified":"2018-04-05T23:20:02","modified_gmt":"2018-04-05T23:20:02","slug":"newsletter-no153","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/04\/05\/newsletter-no153\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba153"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/153\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/153\/Newsletter153a_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba153\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba153<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1622, Vin\u00adcen\u00adzo Vivi\u00ada\u00adni. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno foi l\u00edder em seu cam\u00adpo e fun\u00addou a Acca\u00adde\u00admia del Cimen\u00adto. Como uma das pri\u00admei\u00adras soci\u00ade\u00adda\u00addes cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas impor\u00adtan\u00adtes, esta orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o foi cri\u00ada\u00adda antes da Royal Soci\u00adety da Ingla\u00adter\u00adra. Em 1639, aos 17 anos, tor\u00adnou-se alu\u00adno, secre\u00adt\u00e1\u00adrio e assis\u00adten\u00adte de Gali\u00adleu em Arce\u00adtri, at\u00e9 a mor\u00adte de Gali\u00adleu, em 1642. Duran\u00adte sua lon\u00adga car\u00adrei\u00adra, Vivi\u00ada\u00adni publi\u00adcou v\u00e1ri\u00ados livros sobre assun\u00adtos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos e cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos. Ele edi\u00adtou a pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o das obras uni\u00adfi\u00adca\u00addas de Gali\u00adleu (1655\u20131656) e tra\u00adba\u00adlhou incan\u00adsa\u00advel\u00admen\u00adte para rea\u00adbi\u00adli\u00adtar a mem\u00f3\u00adria do seu mes\u00adtre. Em 1660, jun\u00adto com Borel\u00adli, ele mediu a velo\u00adci\u00adda\u00adde do som ao sin\u00adcro\u00adni\u00adzar a dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre o flash e o som de um canh\u00e3o. Eles obti\u00adve\u00adram o valor de 350 metros por segun\u00addo. Ficou igual\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pelo teo\u00adre\u00adma de Vivi\u00ada\u00adni, que esta\u00adbe\u00adle\u00adce que a soma das dis\u00adtan\u00adci\u00adas de um pon\u00adto inte\u00adri\u00ador aos lados, num \u00e2ngu\u00adlo rec\u00adto, de um tri\u00ad\u00e2n\u00adgu\u00adlo equi\u00adl\u00e1\u00adte\u00adro \u00e9 igual ao com\u00adpri\u00admen\u00adto da altu\u00adra do tri\u00e2ngulo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1827, Joseph Lis\u00adter. Este cirur\u00adgi\u00e3o ingl\u00eas e cien\u00adtis\u00adta m\u00e9di\u00adco foi o fun\u00adda\u00addor da medi\u00adci\u00adna anti-s\u00e9p\u00adti\u00adca e um pio\u00adnei\u00adro na medi\u00adci\u00adna pre\u00adven\u00adti\u00adva. Influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00addo pela teo\u00adria dos ger\u00admes de Louis Pas\u00adteur, Lis\u00adter resol\u00adveu man\u00adter esses orga\u00adnis\u00admos lon\u00adge das feri\u00addas. O seu livro, sobre o Prin\u00adc\u00ed\u00adpio Anti-s\u00e9p\u00adti\u00adco na Pr\u00e1\u00adti\u00adca da Cirur\u00adgia (1867), foi o pri\u00admei\u00adro tra\u00adta\u00addo sobre o assun\u00adto. Enquan\u00adto na Royal Infir\u00admary, Glas\u00adgow, Esc\u00f3\u00adcia, ele intro\u00addu\u00adziu o uso do fenol como um desin\u00adfec\u00adtan\u00adte usa\u00addo em liga\u00addu\u00adras, uten\u00ads\u00ed\u00adli\u00ados, bem como para uso direc\u00adto em feri\u00addas e lava\u00adgem das m\u00e3os do cirur\u00adgi\u00e3o. A sua pri\u00admei\u00adra cirur\u00adgia foi rea\u00adli\u00adza\u00adda em 12 de Agos\u00adto de 1865. A pr\u00e1\u00adti\u00adca m\u00e9di\u00adca moder\u00adna con\u00adti\u00adnua a seguir o prin\u00adc\u00ed\u00adpio de Lis\u00adter de que as feri\u00addas devem ser man\u00adti\u00addas livres de bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas, embo\u00adra a este\u00adri\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o tenha subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo o uso mais antic\u00e9ptico.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1892, Her\u00admann Kem\u00adper. Este enge\u00adnhei\u00adro ale\u00adm\u00e3o foi um pio\u00adnei\u00adro na levi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca. Kem\u00adper come\u00ad\u00e7ou a sua pes\u00adqui\u00adsa sobre levi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca em 1922. Em 1933, cons\u00adtruiu um cir\u00adcui\u00adto fun\u00adci\u00ado\u00adnal para pai\u00adrar sobre o prin\u00adc\u00ed\u00adpio da levi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca, usan\u00addo a atra\u00adc\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca. Ele rece\u00adbeu o n\u00fame\u00adro de Paten\u00adte do Rei\u00adch 643316, \u201cSchwe\u00adbe\u00adbahn mit r\u00e4der\u00adlo\u00adsen Fahr\u00adzeu\u00adgen, die an eiser\u00adnen fahrs\u00adchi\u00ade\u00adnen mit\u00adtels mag\u00adne\u00adtis\u00adcher Fel\u00adder schwe\u00adbend entlang gef\u00fchrt wird\u201d (a inven\u00ad\u00e7\u00e3o de um hover\u00adtrack com ve\u00ed\u00adcu\u00adlos sem chum\u00adbo que pai\u00adram ao lon\u00adgo de tri\u00adlhos de fer\u00adro usan\u00addo cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos). Esta inven\u00ad\u00e7\u00e3o aca\u00adbou por levar ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do Transrapid.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1894, Lawren\u00adce Dale Bell. Este fabri\u00adcan\u00adte e pro\u00adjec\u00adtis\u00adta de avi\u00f5es ame\u00adri\u00adca\u00adnos, fun\u00adda\u00addor da Bell Air\u00adcraft Co., cujo avi\u00e3o expe\u00adri\u00admen\u00adtal X\u20111, lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 1947, foi o pri\u00admei\u00adro a que\u00adbrar a bar\u00adrei\u00adra do som. Esta empre\u00adsa tam\u00adb\u00e9m pro\u00addu\u00adziu con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas para a avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o, como o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o a jac\u00adto do pa\u00eds, o pri\u00admei\u00adro heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro comer\u00adci\u00adal do mun\u00addo, o avi\u00e3o voa\u00addor mais r\u00e1pi\u00addo e mais alto do mun\u00addo, o Bell X\u2011<span class=\"caps\">1A<\/span>, e o pri\u00admei\u00adro jato ver\u00adti\u00adcal de des\u00adco\u00adla\u00adgem e&nbsp;pouso.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1918, Joseph Sobek. Este inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do Raque\u00adte\u00adbol que desen\u00advol\u00adveu o des\u00adpor\u00adto (1950) para jogar no Gre\u00adenwi\u00adch, Con\u00adnec\u00adti\u00adcut, <span class=\"caps\">YMCA<\/span>. Como um pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnal de squash e t\u00e9nis por sete anos, ele inven\u00adtou o Raque\u00adte\u00adbol como um des\u00adpor\u00adto de raque\u00adtes indo\u00ador alter\u00adna\u00adti\u00advo. Ele ela\u00adbo\u00adrou regras, dese\u00adnhou um pro\u00adjec\u00adto de raque\u00adte, que foi cri\u00ada\u00addo em 1951 pela Mag\u00adnan Rac\u00adket Manu\u00adfac\u00adtu\u00adring Com\u00adpany. Para pro\u00admo\u00adver a sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o, ele fun\u00addou a Pad\u00addle Rac\u00adkets Asso\u00adci\u00ada\u00adti\u00adon com um gru\u00adpo de joga\u00addo\u00adres. Ele se reti\u00adrou da pro\u00admo\u00ad\u00e7\u00e3o acti\u00adva quan\u00addo o des\u00adpor\u00adto rapi\u00adda\u00admen\u00adte ganhou popu\u00adla\u00adri\u00adda\u00adde, como uma acti\u00advi\u00adda\u00adde des\u00adpor\u00adti\u00adva que era f\u00e1cil de apren\u00adder e que n\u00e3o pre\u00adci\u00adsa\u00adva de for\u00ad\u00e7a para desfrutar.&nbsp;<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna que pas\u00adsou Linus Tor\u00advalds lan\u00ad\u00e7ou o Linux 4.16. Esta ver\u00ads\u00e3o foi um lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de peso com melho\u00adri\u00adas e cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00f5es para v\u00e1ri\u00adas arqui\u00adtec\u00adtu\u00adras, dri\u00advers, etc. Mui\u00adto tra\u00adba\u00adlho foi fei\u00adto para aumen\u00adtar a segu\u00adran\u00ad\u00e7a com a aju\u00adda de cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00f5es de Spec\u00adter e Melt\u00addown e lim\u00adpe\u00adzas de c\u00f3di\u00adgo. No cam\u00adpo do supor\u00adte de CPUs, vari\u00adas melho\u00adri\u00adas foram fei\u00adtas para ofe\u00adre\u00adcer supor\u00adte a recur\u00adsos mais recen\u00adtes. Hou\u00adve actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es do <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V, supor\u00adte do <span class=\"caps\">KVM<\/span> para o <span class=\"caps\">AMD<\/span> Secu\u00adre Encryp\u00adted Vir\u00adtu\u00ada\u00adli\u00adza\u00adti\u00adon, assim como o dri\u00adver Ora\u00adcle <span class=\"caps\">DAX<\/span>, etc. Foi desen\u00advol\u00advi\u00addo tra\u00adba\u00adlho tam\u00adb\u00e9m para melho\u00adrar o supor\u00adte para gr\u00e1\u00adfi\u00adcos Can\u00adnon\u00adla\u00adke Gen 10, no Jet\u00adson <span class=\"caps\">TX2<\/span> e melho\u00adri\u00adas no <span class=\"caps\">AMDKFD<\/span>.<\/p>\n<p>Fic\u00e1\u00admos tam\u00adb\u00e9m a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> con\u00adtra\u00adtou a Loc\u00adke\u00aded-Mar\u00adtin para desen\u00advol\u00adver um novo avi\u00e3o super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adco. O con\u00adtra\u00adto pre\u00adv\u00ea o dese\u00adnho, a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o e os tes\u00adtes do cha\u00adma\u00addo \u201cLow-Boom Flight Demons\u00adtra\u00adtor\u201d. Este avi\u00e3o deve\u00adr\u00e1  ter a capa\u00adci\u00adda\u00adde de trans\u00adpor\u00adtar pas\u00adsa\u00adgei\u00adros e deve\u00adr\u00e1 ter um ru\u00ed\u00addo super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adco que per\u00admi\u00adta ser acei\u00adte com os regu\u00adla\u00admen\u00adtos em vigor. A aero\u00adna\u00adve ser\u00e1 cons\u00adtru\u00ed\u00adda nas ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es da Lockhe\u00aded Mar\u00adtin Skunk Works em Palm\u00adda\u00adle, Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, e deve\u00adr\u00e1 fazer o seu pri\u00admei\u00adro voo em&nbsp;2021.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro Cir\u00adcuitPython Essen\u00adti\u00adals, assim como a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 27 de&nbsp;Mar\u00e7o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1622, Vin\u00adcen\u00adzo Vivi\u00ada\u00adni. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno foi l\u00edder em seu cam\u00adpo e fun\u00addou a Acca\u00adde\u00admia del Cimen\u00adto. Como uma das pri\u00admei\u00adras soci\u00ade\u00adda\u00addes cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas impor\u00adtan\u00adtes, esta orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o foi cri\u00ada\u00adda antes da Royal Soci\u00adety da Ingla\u00adter\u00adra. Em 1639, aos 17 anos, tor\u00ad\u00adnou-se alu\u00adno, secre\u00adt\u00e1\u00adrio e assis\u00adten\u00adte de Gali\u00adleu em Arce\u00adtri, at\u00e9 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/04\/05\/newsletter-no153\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba153\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6145"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6145"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6145\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6149,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6145\/revisions\/6149"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6145"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6145"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6145"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}