{"id":6155,"date":"2018-04-19T23:16:48","date_gmt":"2018-04-19T23:16:48","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6155"},"modified":"2018-04-26T22:24:13","modified_gmt":"2018-04-26T22:24:13","slug":"newsletter-no155","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/04\/19\/newsletter-no155\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba155"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/155\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/155\/Newsletter155_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba155\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba155<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1801, Gus\u00adtav The\u00ado\u00addor Fech\u00adner. Este f\u00edsi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo ale\u00adm\u00e3o que foi uma figu\u00adra cha\u00adve na fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o da psi\u00adco-f\u00edsi\u00adca, a ci\u00ean\u00adcia pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00adda com as rela\u00ad\u00e7\u00f5es quan\u00adti\u00adta\u00adti\u00advas entre as sen\u00adsa\u00ad\u00e7\u00f5es e os est\u00ed\u00admu\u00adlos que as pro\u00addu\u00adzem. Ele for\u00admu\u00adlou a regra conhe\u00adci\u00adda como a lei de Fech\u00adner, que, den\u00adtro de limi\u00adtes, a inten\u00adsi\u00adda\u00adde de uma sen\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o aumen\u00adta como o loga\u00adrit\u00admo do est\u00ed\u00admu\u00adlo. Ele tam\u00adb\u00e9m prop\u00f4s uma expres\u00ads\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da teo\u00adria sobre a dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre dois est\u00ed\u00admu\u00adlos, avan\u00ad\u00e7a\u00adda por E. H.&nbsp;Weber.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1877, Ole Evin\u00adru\u00adde. Este inven\u00adtor noru\u00ade\u00adgu\u00eas e fabri\u00adcan\u00adte do motor mari\u00adnho exter\u00adno. Ole Evin\u00adru\u00adde esta\u00adva a remar no seu peque\u00adno bar\u00adco um dia. Pare\u00adceu-lhe que o remo era mais dif\u00ed\u00adcil do que pre\u00adci\u00adsa\u00adva, quan\u00addo o seu objec\u00adti\u00advo era fazer um pique\u00adni\u00adque numa peque\u00adna ilha dis\u00adtan\u00adte. Resol\u00adveu ent\u00e3o e ali inven\u00adtar um meio de mover peque\u00adnos bar\u00adcos com rapi\u00addez e faci\u00adli\u00adda\u00adde atra\u00adv\u00e9s da \u00e1gua. Quan\u00addo des\u00adco\u00adbriu uma manei\u00adra melhor, inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro motor de popa pr\u00e1\u00adti\u00adco em 1909. Ele patenteou\u2011o em 1910; Rapi\u00adda\u00admen\u00adte subs\u00adti\u00adtuiu moto\u00adres movi\u00addos a vapor e a p\u00e9 por bar\u00adcos e impul\u00adsi\u00ado\u00adnou uma nova ind\u00fas\u00adtria. O resul\u00adta\u00addo foi o motor de popa Evin\u00adru\u00adde que per\u00adma\u00adne\u00adce popu\u00adlar at\u00e9&nbsp;hoje.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1880, Albert W. Hull. Este f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno que  des\u00adco\u00adbriu inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte o m\u00e9to\u00addo de p\u00f3 de an\u00e1\u00adli\u00adse de rai\u00ados X de cris\u00adtais (1917), que per\u00admi\u00adte o estu\u00addo de mate\u00adri\u00adais cris\u00adta\u00adli\u00adnos num esta\u00addo micro-cris\u00adta\u00adli\u00adno fina\u00admen\u00adte divi\u00addi\u00addo, ou p\u00f3. O seu pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho foi em tubos de elec\u00adtr\u00f5es, cris\u00adta\u00adlo\u00adgra\u00adfia de rai\u00ados X e pie\u00adzo\u00ade\u00adle\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Na d\u00e9ca\u00adda de 1920, ele estu\u00addou medi\u00ad\u00e7\u00f5es de ru\u00ed\u00addo em d\u00edo\u00addos e tri\u00ado\u00addes. Nos anos 30, ele tam\u00adb\u00e9m se inte\u00adres\u00adsou pela meta\u00adlur\u00adgia e pela ci\u00ean\u00adcia do vidro. A sua obra mais conhe\u00adci\u00adda foi fei\u00adta ap\u00f3s a guer\u00adra, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte seu tra\u00adba\u00adlho cl\u00e1s\u00adsi\u00adco sobre o efei\u00adto de um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco uni\u00adfor\u00adme no movi\u00admen\u00adto de elec\u00adtr\u00f5es entre cilin\u00addros coa\u00adxi\u00adais. Ele inven\u00adtou tam\u00adb\u00e9m o mag\u00adne\u00adtron (1921) e o thy\u00adra\u00adtron (1927), e outros tubos de elec\u00adtr\u00f5es com ampla apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o como com\u00adpo\u00adnen\u00adtes em cir\u00adcui\u00adtos electr\u00f3nicos.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1912, Glenn T. Sea\u00adborg. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco nucle\u00adar ame\u00adri\u00adca\u00adno duran\u00adte 1940\u201358 com cole\u00adgas seus da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, Ber\u00adke\u00adley, pro\u00addu\u00adzi\u00adram nove dos ele\u00admen\u00adtos tran\u00adsu\u00adr\u00e2\u00adni\u00adcos (plu\u00adt\u00f3\u00adnio ao nob\u00e9\u00adlio) bom\u00adbar\u00adde\u00adan\u00addo ur\u00e2\u00adnio e outros ele\u00admen\u00adtos com n\u00facle\u00ados num c\u00edclo\u00adtron. Ele cunhou o ter\u00admo acti\u00adn\u00ed\u00addeo para os ele\u00admen\u00adtos des\u00adta s\u00e9rie. O tra\u00adba\u00adlho sobre os ele\u00admen\u00adtos foi direc\u00adta\u00admen\u00adte rele\u00advan\u00adte para o esfor\u00ad\u00e7o da Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal para desen\u00advol\u00adver uma bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca. Diz-se que ele foi influ\u00aden\u00adte na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o da esco\u00adlha do plu\u00adt\u00f3\u00adnio em vez do ur\u00e2\u00adnio nas pri\u00admei\u00adras expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com bom\u00adbas at\u00f3\u00admi\u00adcas. Sea\u00adborg e seu anti\u00adgo cola\u00adbo\u00adra\u00addor Edwin McMil\u00adlan divi\u00addi\u00adram o Pr\u00e9\u00admio Nobel da qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1951. O ele\u00admen\u00adto 106, sea\u00adb\u00f3r\u00adgio (1974), foi nome\u00ada\u00addo em sua homenagem.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que abriu na Su\u00e9\u00adcia uma auto\u00ades\u00adtra\u00adda espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte cons\u00adtru\u00ed\u00adda para car\u00adre\u00adgar ve\u00ed\u00adcu\u00adlos. S\u00e3o cer\u00adca de 2 km de estra\u00adda elec\u00adtri\u00adfi\u00adca\u00adda que incor\u00adpo\u00adra\u00adda numa via p\u00fabli\u00adca per\u00adto de Esto\u00adcol\u00admo. A tec\u00adno\u00adlo\u00adgia por detr\u00e1s da elec\u00adtri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da estra\u00adda que liga o aero\u00adpor\u00adto de Esto\u00adcol\u00admo Arlan\u00adda a um local de log\u00eds\u00adti\u00adca fora da capi\u00adtal visa resol\u00adver os pro\u00adble\u00admas com\u00adpli\u00adca\u00addos de man\u00adter os ve\u00ed\u00adcu\u00adlos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos car\u00adre\u00adga\u00addos e o fabri\u00adco de suas bate\u00adri\u00adas a pre\u00ad\u00e7os aces\u00ads\u00ed\u00adveis. A ener\u00adgia \u00e9 trans\u00adfe\u00adri\u00adda de dois tri\u00adlhos do tri\u00adlho na estra\u00adda por meio de um bra\u00ad\u00e7o m\u00f3vel pre\u00adso na par\u00adte infe\u00adri\u00ador de um ve\u00edculo.<\/p>\n<p>Fic\u00e1\u00admos igual\u00admen\u00adte a saber que um aste\u00adr\u00f3i\u00adde pas\u00adsou bas\u00adtan\u00adte per\u00adto da Ter\u00adra. Um aste\u00adr\u00f3i\u00adde seme\u00adlhan\u00adte em tama\u00adnho a um que explo\u00addiu h\u00e1 mais de 100 anos na regi\u00e3o rus\u00adsa de Tun\u00adgus\u00adka, na Sib\u00e9\u00adria, pas\u00adsou rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra no domin\u00adgo (15 de Abril), ape\u00adnas um dia depois dos astr\u00f3\u00adno\u00admos des\u00adco\u00adbri\u00adrem o objec\u00adto. O aste\u00adr\u00f3i\u00adde, desig\u00adna\u00addo 2018 <span class=\"caps\">GE3<\/span>, teve mais pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra por vol\u00adta das 2:41 am <span class=\"caps\">EDT<\/span> (0641 <span class=\"caps\">GMT<\/span>), a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de 192.000 km, ou cer\u00adca de meta\u00adde da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia m\u00e9dia entre a Ter\u00adra e a Lua. de acor\u00addo com o Cen\u00adtro de Estu\u00addos de Objec\u00adtos Pr\u00f3\u00adxi\u00admos \u00e0 Ter\u00adra da <span class=\"caps\">NASA<\/span> (<span class=\"caps\">CNEOS<\/span>). A <span class=\"caps\">NASA<\/span> esti\u00admou que este aste\u00adr\u00f3i\u00adde mede de 48 a 110 metros de lar\u00adgu\u00adra, fazen\u00addo com que seja at\u00e9 3,6 vezes o tama\u00adnho do que der\u00adru\u00adbou 2000 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros qua\u00addra\u00addos de flo\u00adres\u00adta sibe\u00adri\u00ada\u00adna quan\u00addo explo\u00addiu sobre Tun\u00adgus\u00adka em&nbsp;1908.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um con\u00adjun\u00adto de mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> de cober\u00adtu\u00adras de ven\u00adtoi\u00adnhas. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos dois livros da Texas Ins\u00adtru\u00adments, um sobre ADCs e outro sobre Op-Amps. S\u00e3o tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta\u00addos mais tr\u00eas livros sobre Trans\u00edstores.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1801, Gus\u00adtav The\u00ado\u00addor Fech\u00adner. Este f\u00edsi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo ale\u00adm\u00e3o que foi uma figu\u00adra cha\u00adve na fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o da psi\u00ad\u00adco-f\u00edsi\u00ad\u00adca, a ci\u00ean\u00adcia pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00adda com as rela\u00ad\u00e7\u00f5es quan\u00adti\u00adta\u00adti\u00advas entre as sen\u00adsa\u00ad\u00e7\u00f5es e os est\u00ed\u00admu\u00adlos que as pro\u00addu\u00adzem. Ele for\u00admu\u00adlou a regra conhe\u00adci\u00adda como a lei de Fech\u00adner, que, den\u00adtro de limi\u00adtes, a \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/04\/19\/newsletter-no155\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba155\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6155"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6155"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6155\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6156,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6155\/revisions\/6156"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6155"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6155"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6155"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}