{"id":6162,"date":"2018-05-04T00:54:55","date_gmt":"2018-05-04T00:54:55","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6162"},"modified":"2018-05-04T00:54:55","modified_gmt":"2018-05-04T00:54:55","slug":"newsletter-no157","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/04\/newsletter-no157\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba157"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/157\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/157\/Newsletter157_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba157\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba157<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz 3 anos que embar\u00adquei nes\u00adta mis\u00ads\u00e3o de tra\u00adzer a todos os mem\u00adbros e segui\u00addo\u00adres do altLab uma News\u00adlet\u00adter sema\u00adnal com tudo o que acon\u00adte\u00adce pela Inter\u00adnet ao lon\u00adgo da sema\u00adna. Foram mais de 3000 arti\u00adgos e noti\u00adci\u00adas, 430 ebo\u00adoks e revis\u00adtas de livre aces\u00adso, mais de 350 mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> para des\u00adcar\u00adre\u00adgar e impri\u00admir e 4900 pro\u00adjec\u00adtos de maker gran\u00adde par\u00adte deles com dicas par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte inte\u00adres\u00adsan\u00adtes e repli\u00adc\u00e1\u00adveis. O tra\u00adba\u00adlho n\u00e3o aca\u00adbou e vamos con\u00adti\u00adnu\u00adar a apre\u00adsen\u00adtar a infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o com a mes\u00adma frequ\u00ean\u00adcia. Algu\u00admas novi\u00adda\u00addes ir\u00e3o ser apre\u00adsen\u00adta\u00addas ao lon\u00adgo das pr\u00f3\u00adxi\u00admas sema\u00adnas das quais des\u00adta\u00adca\u00adrei a pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de ver v\u00edde\u00ados dos arti\u00adgos quan\u00addo t\u00eam esse tipo de con\u00adte\u00fa\u00addo e dar uma clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o ao arti\u00adgo de for\u00adma a poder\u00admos ele\u00adger os mais inte\u00adres\u00adsan\u00adtes do m\u00eas dan\u00addo-lhe um des\u00adta\u00adque par\u00adti\u00adcu\u00adlar. O vos\u00adso feed\u00adback tem sido mui\u00adto impor\u00adtan\u00adte e ire\u00admos tam\u00adb\u00e9m em bre\u00adve fazer algu\u00admas modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do site para que os con\u00adte\u00fa\u00addos pos\u00adsam estar dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis duma for\u00adma ain\u00adda mais sim\u00adples, r\u00e1pi\u00adda e amig\u00e1vel.<\/p>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1695, Hen\u00adri Pitot. Este enge\u00adnhei\u00adro hidr\u00e1u\u00adli\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo o tubo de Pitot (1732), um ins\u00adtru\u00admen\u00adto para medir a velo\u00adci\u00adda\u00adde do flu\u00adxo em l\u00edqui\u00addos ou gases. Com melho\u00adri\u00adas sub\u00adse\u00adquen\u00adtes por Hen\u00adri Darcy, sua for\u00adma moder\u00adna \u00e9 usa\u00adda para deter\u00admi\u00adnar a velo\u00adci\u00adda\u00adde do ar de aero\u00adna\u00adves. Embo\u00adra ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte um mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo trei\u00adna\u00addo, ele envol\u00adveu-se numa inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o da velo\u00adci\u00adda\u00adde da \u00e1gua fluin\u00addo em dife\u00adren\u00adtes pro\u00adfun\u00addi\u00adda\u00addes, para a qual ele pri\u00admei\u00adro que cri\u00adou o tubo de Pitot. Ele desa\u00adpro\u00advou a cren\u00ad\u00e7a pre\u00addo\u00admi\u00adnan\u00adte de que a velo\u00adci\u00adda\u00adde da cor\u00adren\u00adte da \u00e1gua aumen\u00adta\u00adva com a profundidade.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1860, Vito Vol\u00adter\u00adra. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para o c\u00e1l\u00adcu\u00adlo e teo\u00adri\u00adas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas em astro\u00adno\u00admia, elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde e bio\u00adme\u00adtria. O seu talen\u00adto mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco apa\u00adre\u00adceu quan\u00addo era jovem. Em 1905, ele come\u00ad\u00e7ou a desen\u00advol\u00adver a teo\u00adria dos des\u00adlo\u00adca\u00admen\u00adtos em cris\u00adtais que levou a uma melhor com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o do com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto dos mate\u00adri\u00adais d\u00fac\u00adtis. Duran\u00adte a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o Escri\u00adt\u00f3\u00adrio Ita\u00adli\u00ada\u00adno de Inven\u00ad\u00e7\u00f5es de Guer\u00adra e pro\u00adjec\u00adtou armas para uso em aero\u00adna\u00adves, para o qual ele prop\u00f4s o uso de h\u00e9lio em vez de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio infla\u00adm\u00e1\u00advel. Ele \u00e9 lem\u00adbra\u00addo por con\u00adquis\u00adtas na teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es e equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais. Em bio\u00adlo\u00adgia, em 1925, ele for\u00admu\u00adlou um par de equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais rela\u00adci\u00ado\u00adnan\u00addo popu\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es de pre\u00adsas e pre\u00adda\u00addo\u00adres (tam\u00adb\u00e9m pro\u00adpos\u00adto inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte por Alfred J. Lot\u00adka em&nbsp;1925).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1874, Vagn Wal\u00adfrid Ekman. Este oce\u00ada\u00adn\u00f3\u00adgra\u00adfo f\u00edsi\u00adco sue\u00adco e f\u00edsi\u00adco mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fez impor\u00adtan\u00adtes pes\u00adqui\u00adsas sobre a din\u00e2\u00admi\u00adca das cor\u00adren\u00adtes oce\u00e2\u00adni\u00adcas e levou o seu nome a per\u00adma\u00adne\u00adcer asso\u00adci\u00ada\u00addo a ter\u00admos de fen\u00f3\u00adme\u00adnos par\u00adti\u00adcu\u00adla\u00adres do oce\u00ada\u00adno ou da atmos\u00adfe\u00adra, incluin\u00addo a espi\u00adral de Ekman, o trans\u00adpor\u00adte de Ekman e a cama\u00adda de Ekman. Fridt\u00adjof Nan\u00adsen indi\u00adcou a Ekman que ele tinha obser\u00adva\u00addo que os ice\u00adber\u00adgues flu\u00adtu\u00ada\u00advam com um \u00e2ngu\u00adlo de 20 \u00b0 a 40 \u00b0 em rela\u00ad\u00e7\u00e3o ao ven\u00adto pre\u00addo\u00admi\u00adnan\u00adte, em vez de direc\u00adta\u00admen\u00adte com o ven\u00adto. Em 1902, Ekman publi\u00adcou uma expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o, conhe\u00adci\u00adda ago\u00adra como a espi\u00adral de Ekman, des\u00adcre\u00adven\u00addo o movi\u00admen\u00adto das cor\u00adren\u00adtes oce\u00e2\u00adni\u00adcas influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00addas pela rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu t\u00e9c\u00adni\u00adcas expe\u00adri\u00admen\u00adtais e ins\u00adtru\u00admen\u00adtos como o medi\u00addor de cor\u00adren\u00adte Ekman e a gar\u00adra\u00adfa de \u00e1gua&nbsp;Ekman.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1892, Geor\u00adge Paget Thom\u00adson. Este f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas que par\u00adti\u00adlhou (com Clin\u00adton J. Davis\u00adson dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1937 por demons\u00adtrar que os elec\u00adtr\u00f5es sofrem difrac\u00ad\u00e7\u00e3o, um com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto pecu\u00adli\u00adar \u00e0s ondas que \u00e9 ampla\u00admen\u00adte explo\u00adra\u00addo na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o da estru\u00adtu\u00adra at\u00f3\u00admi\u00adca de s\u00f3li\u00addos e l\u00edqui\u00addos. Ele era o filho de Sir J.J. Thom\u00adson, que des\u00adco\u00adbriu o elec\u00adtr\u00e3o como uma part\u00edcula.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1902, Alfred Kas\u00adtler. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1966 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de m\u00e9to\u00addos para obser\u00advar res\u00adso\u00adn\u00e2n\u00adci\u00adas hert\u00adzi\u00ada\u00adnas den\u00adtro de \u00e1to\u00admos. Esta pes\u00adqui\u00adsa faci\u00adli\u00adtou a mai\u00ador com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da estru\u00adtu\u00adra do \u00e1to\u00admo estu\u00addan\u00addo as radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es que os \u00e1to\u00admos emi\u00adtem quan\u00addo exci\u00adta\u00addos pelas ondas de luz e de r\u00e1dio. Ele desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo cha\u00adma\u00addo \u201cbom\u00adbe\u00ada\u00admen\u00adto \u00f3pti\u00adco\u201d, que fazia com que \u00e1to\u00admos numa subs\u00adt\u00e2n\u00adcia de amos\u00adtra entras\u00adsem em esta\u00addos de ener\u00adgia mais ele\u00adva\u00addos. Esta ideia foi um impor\u00adtan\u00adte pre\u00adde\u00adces\u00adsor do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto dos masers e dos lasers que uti\u00adli\u00adza\u00advam a ener\u00adgia lumi\u00adno\u00adsa que era ree\u00admi\u00adti\u00adda quan\u00addo os \u00e1to\u00admos exci\u00adta\u00addos liber\u00adta\u00advam a ener\u00adgia extra obti\u00adda pelo bom\u00adbe\u00ada\u00admen\u00adto \u00f3ptico.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1933, Ste\u00adven Wein\u00adberg. Este f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1979 (com Shel\u00addon Lee Glashow e Abdus Salam) por tra\u00adba\u00adlhar na for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da teo\u00adria ele\u00adtro\u00adfra\u00adca, que expli\u00adca a uni\u00adda\u00adde do elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo com a for\u00ad\u00e7a nucle\u00adar&nbsp;fraca.<\/p>\n<p>Fez esta sema\u00adna que pas\u00adsou 20 anos que o <span class=\"caps\">CERN<\/span> colo\u00adcou o soft\u00adware da World Wide Web no dom\u00ed\u00adnio p\u00fabli\u00adco. O <span class=\"caps\">CERN<\/span> dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adzou o pr\u00f3\u00adxi\u00admo lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto com uma licen\u00ad\u00e7a aber\u00adta, como uma manei\u00adra mais segu\u00adra de maxi\u00admi\u00adzar sua dis\u00adse\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o. Por meio des\u00adsas ac\u00e7\u00f5es, tor\u00adnan\u00addo o soft\u00adware neces\u00ads\u00e1\u00adrio para exe\u00adcu\u00adtar um ser\u00advi\u00addor da Web livre\u00admen\u00adte dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel, jun\u00adta\u00admen\u00adte com um nave\u00adga\u00addor b\u00e1si\u00adco e uma bibli\u00ado\u00adte\u00adca de c\u00f3di\u00adgo, a Web p\u00f4de flo\u00adres\u00adcer. O f\u00edsi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Tim Ber\u00adners-Lee inven\u00adtou a web no <span class=\"caps\">CERN<\/span> em 1989. O pro\u00adjec\u00adto, que Ber\u00adners-Lee deno\u00admi\u00adnou \u201cWorld Wide Web\u201d, foi ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte con\u00adce\u00adbi\u00addo e desen\u00advol\u00advi\u00addo para aten\u00adder \u00e0 deman\u00adda de par\u00adti\u00adlha de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es entre f\u00edsi\u00adcos em uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00addes e ins\u00adti\u00adtu\u00adtos ao redor do mun\u00addo ten\u00addo pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte sido abra\u00ad\u00e7a\u00addo por&nbsp;todos.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que ficou ter\u00admi\u00adna\u00adda a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00fani\u00adca uni\u00adda\u00adde de ener\u00adgia nucle\u00adar flu\u00adtu\u00adan\u00adte (<span class=\"caps\">FPU<\/span>) \u2018Aca\u00adde\u00admik Lomo\u00adno\u00adsov\u2019 do mun\u00addo. Ten\u00addo a sua cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o come\u00ad\u00e7a\u00addo em mea\u00addos de 2009 ficou ago\u00adra con\u00adclu\u00ed\u00adda a pri\u00admei\u00adra fase do pro\u00adjec\u00adto. A cen\u00adtral  nucle\u00adar flu\u00adtu\u00adan\u00adte tem duas uni\u00adda\u00addes de reac\u00adto\u00adres <span class=\"caps\">KLT-40S<\/span> que podem gerar at\u00e9 70 <span class=\"caps\">MW<\/span> de ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca e 50 Gcal \/ h de ener\u00adgia t\u00e9r\u00admi\u00adca duran\u00adte sua ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o nor\u00admal. Isto \u00e9 sufi\u00adci\u00aden\u00adte para man\u00adter o fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto de uma cida\u00adde povo\u00ada\u00adda com 100.000 pes\u00adso\u00adas. O <span class=\"caps\">FPU<\/span> \u00e9 o \u00fani\u00adco e o pri\u00admei\u00adro pro\u00adjec\u00adto do mun\u00addo da uni\u00adda\u00adde de ener\u00adgia m\u00f3vel trans\u00adpor\u00adt\u00e1\u00advel de bai\u00adxa pot\u00ean\u00adcia. Ele \u00e9 pro\u00adjec\u00adta\u00addo para a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o nas \u00e1re\u00adas do Extre\u00admo Nor\u00adte e do Extre\u00admo Ori\u00aden\u00adte Rus\u00adso. A sua prin\u00adci\u00adpal tare\u00adfa \u00e9 for\u00adne\u00adcer ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca as uni\u00adda\u00addes indus\u00adtri\u00adais remo\u00adtas, as cida\u00addes por\u00adtu\u00e1\u00adri\u00adas, bem como as pla\u00adta\u00adfor\u00admas offsho\u00adre de g\u00e1s e petr\u00f3\u00adleo. O <span class=\"caps\">FNPP<\/span> \u00e9 pro\u00adjec\u00adta\u00addo com a gran\u00adde mar\u00adgem de segu\u00adran\u00ad\u00e7a que exce\u00adde todas as ame\u00ada\u00ad\u00e7as pos\u00ads\u00ed\u00adveis e tor\u00adna os reac\u00adto\u00adres nucle\u00ada\u00adres inven\u00adc\u00ed\u00adveis para tsu\u00adna\u00admis e outros desas\u00adtres naturais.&nbsp;<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna a Blue Ori\u00adgin, empre\u00adsa espa\u00adci\u00adal pri\u00adva\u00adda fun\u00adda\u00adda pelo bili\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio Jeff Bezos, lan\u00ad\u00e7ou a sua nave espa\u00adci\u00adal de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros New She\u00adpard num voo de tes\u00adte, car\u00adre\u00adgan\u00addo um astro\u00adnau\u00adta fic\u00adt\u00ed\u00adcio e expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas nos seus voos espa\u00adci\u00adais mais altos at\u00e9 ago\u00adra. O fogue\u00adt\u00e3o e a c\u00e1p\u00adsu\u00adla New She\u00adpard 2.0, que j\u00e1 voa\u00adram no espa\u00ad\u00e7o antes, des\u00adco\u00adla\u00adram do local de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto da Blue Ori\u00adgin em West Texas \u00e0s 13h06. <span class=\"caps\">EDT<\/span> (1706 <span class=\"caps\">GMT<\/span>). Ape\u00adsar de v\u00e1ri\u00adas horas de atra\u00adso (tro\u00advo\u00ada\u00addas frus\u00adtra\u00adram uma meta de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de <span class=\"caps\">EDT<\/span> \u00e0s 9h45) e con\u00adta\u00adgem regres\u00adsi\u00adva para tes\u00adtes de \u00falti\u00adma hora, o voo pare\u00adceu ir de acor\u00addo com o pla\u00adne\u00ada\u00addo. \u201cOutra mis\u00ads\u00e3o de tes\u00adte espec\u00adta\u00adcu\u00adlar\u201d, dis\u00adse Ari\u00ada\u00adne Cor\u00adnell, da Blue Ori\u00adgin, duran\u00adte um web\u00adcast de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto. \u201cTudo pare\u00adce nomi\u00adnal daqui.\u201d A Blue Ori\u00adgin lan\u00ad\u00e7ou o New She\u00adpard para uma alti\u00adtu\u00adde alvo de 351.000 p\u00e9s (106.984 metros), dis\u00adse Bezos ap\u00f3s o lan\u00e7amento.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna, uma fro\u00adta recor\u00adde de 1.374 dro\u00adnes sobre\u00advo\u00adou a Mura\u00adlha da Cida\u00adde de Xi\u2019an, na pro\u00adv\u00edn\u00adcia de Sha\u00adan\u00adxi, noro\u00ades\u00adte da Chi\u00adna, no domin\u00adgo pas\u00adsa\u00addo, fazen\u00addo um novo Recor\u00adde Mun\u00addi\u00adal do Guin\u00adness. Lan\u00ad\u00e7a\u00addos jun\u00adto da Mura\u00adlha da Cida\u00adde de Xi\u2019an, os dro\u00adnes que par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adram do desa\u00adfio foram for\u00adne\u00adci\u00addos pela <span class=\"caps\">EHANG<\/span> Egret, uma fabri\u00adcan\u00adte de dro\u00adnes na Chi\u00adna. O show foi pre\u00admi\u00ada\u00addo com o t\u00edtu\u00adlo do Recor\u00adde Mun\u00addi\u00adal do Guin\u00adness de \u201cA mai\u00ado\u00adria dos ve\u00ed\u00adcu\u00adlos a\u00e9re\u00ados n\u00e3o tri\u00adpu\u00adla\u00addos (UAVs) no ar simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte\u201d, que\u00adbran\u00addo o recor\u00adde ante\u00adri\u00ador de 1.218 dro\u00adnes da Intel nos Jogos Ol\u00edm\u00adpi\u00adcos de Inver\u00adno de Pye\u00adong\u00adchang. Duran\u00adte o show de 13 minu\u00adtos, os dro\u00adnes des\u00adco\u00adla\u00adram da pare\u00adde estrei\u00adta e lon\u00adga da cida\u00adde, o que cri\u00adou uma enor\u00adme cor\u00adti\u00adna de luzes medin\u00addo mais de 1.200 metros de com\u00adpri\u00admen\u00adto e 100 metros de lar\u00adgu\u00adra. A tela p\u00f4de ser vis\u00adta a 260 metros aci\u00adma da pare\u00adde. Dezas\u00adseis padr\u00f5es e \u00edco\u00adnes tra\u00addi\u00adci\u00ado\u00adnais chi\u00adne\u00adses, como a Mura\u00adlha da Cida\u00adde de Xi\u2019an, a Rota da Seda e o n\u00fame\u00adro 1374 foram cri\u00ada\u00addos pela fro\u00adta duran\u00adte o show de&nbsp;luzes.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim comoum mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> para imprimir.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz 3 anos que embar\u00adquei nes\u00adta mis\u00ads\u00e3o de tra\u00adzer a todos os mem\u00adbros e segui\u00addo\u00adres do altLab uma News\u00adlet\u00adter sema\u00adnal com tudo o que acon\u00adte\u00adce pela Inter\u00adnet ao lon\u00adgo da sema\u00adna. Foram mais de 3000 arti\u00adgos e noti\u00adci\u00adas, 430 ebo\u00adoks e revis\u00adtas de livre aces\u00adso, mais de 350 mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> para des\u00adcar\u00adre\u00adgar e impri\u00admir e \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/04\/newsletter-no157\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba157\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6162"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6162"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6162\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6163,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6162\/revisions\/6163"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6162"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6162"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6162"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}