{"id":6164,"date":"2018-05-11T00:12:43","date_gmt":"2018-05-11T00:12:43","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6164"},"modified":"2018-05-11T00:12:43","modified_gmt":"2018-05-11T00:12:43","slug":"newsletter-no158","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/11\/newsletter-no158\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba158"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/158\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/158\/Newsletter158_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba158\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba158<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1788, Augus\u00adtin-Jean Fres\u00adnel. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas foi o pri\u00admei\u00adro a inves\u00adti\u00adgar o efei\u00adto da inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia da luz, com resul\u00adta\u00addos conhe\u00adci\u00addos como fran\u00adjas de Fres\u00adnel. Este tra\u00adba\u00adlho deci\u00adsi\u00advo, jun\u00adta\u00admen\u00adte com outras expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com luz pola\u00adri\u00adza\u00adda, apoi\u00adou a teo\u00adria da luz de Tho\u00admas Young. Fres\u00adnel avan\u00ad\u00e7ou a teo\u00adria das ondas iden\u00adti\u00adfi\u00adcan\u00addo a luz como ondas trans\u00adver\u00adsais em vez das ondas lon\u00adgi\u00adtu\u00addi\u00adnais ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte assu\u00admi\u00addas por Young e Chris\u00adti\u00ada\u00adan Huy\u00adgens. O seu tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro em \u00f3pti\u00adca incluiu mos\u00adtrar que a luz bran\u00adca \u00e9 com\u00adpos\u00adta por um espec\u00adtro de in\u00fa\u00adme\u00adros com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda que vari\u00adam do ver\u00adme\u00adlho ao mais cur\u00adto com\u00adpri\u00admen\u00adto de onde vio\u00adle\u00adta. Ele tam\u00adb\u00e9m melho\u00adrou o sis\u00adte\u00adma \u00f3pti\u00adco de far\u00f3is de sina\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o mar\u00ed\u00adti\u00adma subs\u00adti\u00adtuin\u00addo reflec\u00adto\u00adres de metal por len\u00adtes revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas. Estas len\u00adtes foram pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte adop\u00adta\u00addas para far\u00f3is de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos auto\u00adm\u00f3\u00adveis, dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos para ampli\u00adar ecrans de tele\u00advi\u00ads\u00e3o, sem\u00e1\u00adfo\u00adros, sis\u00adte\u00admas \u00f3pti\u00adcos de ater\u00adra\u00adgem em aero\u00adpor\u00adtos e por\u00adta-avi\u00f5es, etc.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1830, Fran\u00ad\u00e7ois-Marie Raoult. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas for\u00admu\u00adlou uma lei sobre solu\u00ad\u00e7\u00f5es (cha\u00adma\u00adda lei de Raoult) que per\u00admi\u00adtiu deter\u00admi\u00adnar os pesos mole\u00adcu\u00adla\u00adres das subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas dissolvidas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1901, John Des\u00admond Ber\u00adnal. Este f\u00edsi\u00adco irlan\u00add\u00eas e cris\u00adta\u00adl\u00f3\u00adgra\u00adfo de raios\u2011X con\u00adtri\u00adbuiu para a cris\u00adta\u00adlo\u00adgra\u00adfia de raios\u2011X para deter\u00admi\u00adnar as estru\u00adtu\u00adras at\u00f3\u00admi\u00adcas de com\u00adpos\u00adtos s\u00f3li\u00addos. Depois de se for\u00admar em Cam\u00adbrid\u00adge, ele come\u00ad\u00e7ou a pes\u00adqui\u00adsar em 1923 na Royal Ins\u00adti\u00adtu\u00adti\u00adon, em Lon\u00addres, para Wil\u00adli\u00adam Henry Bragg, sobre a estru\u00adtu\u00adra de gra\u00adfi\u00adte. Em 1927, ele vol\u00adtou a Cam\u00adbrid\u00adge como o pri\u00admei\u00adro con\u00adfe\u00adren\u00adcis\u00adta em cris\u00adta\u00adlo\u00adgra\u00adfia estru\u00adtu\u00adral. O alcan\u00adce da sua pes\u00adqui\u00adsa expan\u00addiu-se em bio\u00adlo\u00adgia mole\u00adcu\u00adlar, a ori\u00adgem da vida e a estru\u00adtu\u00adra e com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o da cros\u00adta terrestre.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, e m 1903, Oleg Losev. Este cien\u00adtis\u00adta e inven\u00adtor rus\u00adso fez des\u00adco\u00adber\u00adtas sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas no cam\u00adpo de jun\u00ad\u00e7\u00f5es semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres. Embo\u00adra nun\u00adca tenha con\u00adse\u00adgui\u00addo con\u00adcluir uma edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o for\u00admal e nun\u00adca tenha ocu\u00adpa\u00addo um car\u00adgo de inves\u00adti\u00adga\u00addor, Losev rea\u00adli\u00adzou algu\u00admas das pri\u00admei\u00adras pes\u00adqui\u00adsas sobre semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres, publi\u00adcan\u00addo 43 arti\u00adgos e rece\u00adben\u00addo 16 \u201ccer\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addos de autor\u201d (a ver\u00ads\u00e3o sovi\u00e9\u00adti\u00adca de paten\u00adtes) para suas des\u00adco\u00adber\u00adtas. Ele obser\u00advou a emis\u00ads\u00e3o de luz das jun\u00ad\u00e7\u00f5es de con\u00adtac\u00adto pon\u00adto-car\u00adbo\u00adrun\u00addum, o pri\u00admei\u00adro d\u00edo\u00addo emis\u00adsor de luz (<span class=\"caps\">LED<\/span>), fez a pri\u00admei\u00adra pes\u00adqui\u00adsa sobre elas, prop\u00f4s a pri\u00admei\u00adra teo\u00adria cor\u00adre\u00adta de como elas fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00advam e usou-as em apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pr\u00e1\u00adti\u00adcas como elec\u00adtro\u00adlu\u00admi\u00adnes\u00adc\u00ean\u00adcia. Ele explo\u00adrou a resis\u00adt\u00ean\u00adcia nega\u00adti\u00adva nas jun\u00ad\u00e7\u00f5es semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres e foi o pri\u00admei\u00adro a us\u00e1-las na pr\u00e1\u00adti\u00adca para ampli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o, cons\u00adtruin\u00addo os pri\u00admei\u00adros ampli\u00adfi\u00adca\u00addo\u00adres de esta\u00addo s\u00f3li\u00addo, osci\u00adla\u00addo\u00adres elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos e recep\u00adto\u00adres de r\u00e1dio super-hete\u00adr\u00f3\u00addi\u00adno, 25 anos antes da inven\u00ad\u00e7\u00e3o do tran\u00ads\u00eds\u00adtor. No entan\u00adto, os seus fei\u00adtos foram negli\u00adgen\u00adci\u00ada\u00addos, e des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00addos por meio s\u00e9cu\u00adlo antes de ter sido reco\u00adnhe\u00adci\u00addo no final do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span> e in\u00ed\u00adcio do s\u00e9cu\u00adlo&nbsp;<span class=\"caps\">XXI<\/span>.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna a Goo\u00adgle apre\u00adsen\u00adtou o Android Things que \u00e9 um sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo que per\u00admi\u00adte cri\u00adar e man\u00adter dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos do Inter\u00adnet of Things em gran\u00adde esca\u00adla. Tra\u00adta-se de uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma robus\u00adta que faz o tra\u00adba\u00adlho pesa\u00addo com hard\u00adware cer\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addo, Com APIs avan\u00ad\u00e7a\u00addas de pro\u00adgra\u00adma\u00addor e actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es segu\u00adras de soft\u00adware geri\u00addo usan\u00addo a infra\u00ades\u00adtru\u00adtu\u00adra de back-end da Goo\u00adgle, para que se pos\u00adsa con\u00adcen\u00adtrar na cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do pro\u00addu\u00adto.  Foi anun\u00adci\u00ada\u00addo o supor\u00adte para novos Sys\u00adtem-on-Modu\u00adles (SoMs) base\u00ada\u00addos nas pla\u00adta\u00adfor\u00admas de hard\u00adware <span class=\"caps\">NXP<\/span> i.<span class=\"caps\">MX8M<\/span>, Qual\u00adcomm <span class=\"caps\">SDA212<\/span>, Qual\u00adcomm <span class=\"caps\">SDA624<\/span> e Medi\u00ada\u00adTek <span class=\"caps\">MT8516<\/span>. Esses m\u00f3du\u00adlos s\u00e3o cer\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addos para uso em pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o com supor\u00adte de lon\u00adgo pra\u00adzo garan\u00adti\u00addo por tr\u00eas anos, faci\u00adli\u00adtan\u00addo a colo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpos no mercado.<\/p>\n<p>Nes\u00adta News\u00adlet\u00adter foi intro\u00addu\u00adzi\u00adda a capa\u00adci\u00adda\u00adde de ver v\u00edde\u00ados asso\u00adci\u00ada\u00addos aos arti\u00adgos apre\u00adsen\u00adta\u00addos bas\u00adtan\u00addo para tal clic\u00adkar em cima do v\u00eddeo. Nes\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Hel\u00adlo World e a newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 8 de Maio&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1788, Augus\u00ad\u00adtin-Jean Fres\u00adnel. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas foi o pri\u00admei\u00adro a inves\u00adti\u00adgar o efei\u00adto da inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia da luz, com resul\u00adta\u00addos conhe\u00adci\u00addos como fran\u00adjas de Fres\u00adnel. Este tra\u00adba\u00adlho deci\u00adsi\u00advo, jun\u00adta\u00admen\u00adte com outras expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com luz pola\u00adri\u00adza\u00adda, apoi\u00adou a teo\u00adria da luz de Tho\u00admas Young. Fres\u00adnel avan\u00ad\u00e7ou a teo\u00adria das ondas iden\u00adti\u00adfi\u00adcan\u00addo \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/11\/newsletter-no158\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba158\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6164"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6164"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6164\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6165,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6164\/revisions\/6165"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6164"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6164"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6164"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}