{"id":6167,"date":"2018-05-17T23:54:13","date_gmt":"2018-05-17T23:54:13","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6167"},"modified":"2018-05-17T23:54:13","modified_gmt":"2018-05-17T23:54:13","slug":"newsletter-no159","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/17\/newsletter-no159\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba159"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/159\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/159\/Newsletter159_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba159\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba159<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1749, Edward Jen\u00adner. Este m\u00e9di\u00adco e cirur\u00adgi\u00e3o ingl\u00eas des\u00adco\u00adbriu a vaci\u00adna para a var\u00edo\u00adla. Exis\u00adtia uma his\u00adt\u00f3\u00adria entre os agri\u00adcul\u00adto\u00adres de que, se uma pes\u00adsoa con\u00adtra\u00eds\u00adse uma doen\u00ad\u00e7a rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte leve e ino\u00adfen\u00adsi\u00adva do gado, cha\u00adma\u00adda de var\u00edo\u00adla bovi\u00adna, ganha\u00adria imu\u00adni\u00adda\u00adde \u00e0 var\u00edo\u00adla. Em 14 de maio de 1796, ele remo\u00adveu o l\u00edqui\u00addo da var\u00edo\u00adla bovi\u00adna da lei\u00adtei\u00adra Sarah Nel\u00admes e ino\u00adcu\u00adlou James Phipps, um meni\u00adno de oito anos, que logo sofreu de var\u00edo\u00adla bovi\u00adna. Seis sema\u00adnas depois, ele ino\u00adcu\u00adlou o meni\u00adno com var\u00edo\u00adla. O meni\u00adno per\u00adma\u00adne\u00adceu sau\u00add\u00e1\u00advel, pro\u00advan\u00addo a teo\u00adria. Ele cha\u00admou seu m\u00e9to\u00addo de vaci\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o, usan\u00addo a pala\u00advra lati\u00adna vac\u00adca, que sig\u00adni\u00adfi\u00adca vaca, e vac\u00adci\u00adnia, que sig\u00adni\u00adfi\u00adca var\u00edo\u00adla bovi\u00adna. Jen\u00adner tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adziu a pala\u00advra&nbsp;v\u00edrus.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1836, Joseph Nor\u00adman Lockyer. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ingl\u00eas des\u00adco\u00adbriu, em 1868, e deu nome ao ele\u00admen\u00adto h\u00e9lio que encon\u00adtrou na atmos\u00adfe\u00adra do Sol antes de ser detec\u00adta\u00addo na Ter\u00adra. Ele tam\u00adb\u00e9m apli\u00adcou o nome cro\u00admos\u00adfe\u00adra para a cama\u00adda exter\u00adna do sol. Lockyer des\u00adco\u00adbriu, jun\u00adto com Pier\u00adre J. Jans\u00adsen, as pro\u00ade\u00admi\u00adn\u00ean\u00adci\u00adas (cha\u00admas ver\u00adme\u00adlhas) que envol\u00advem o dis\u00adco solar. Ele tam\u00adb\u00e9m esta\u00adva inte\u00adres\u00adsa\u00addo na clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de espec\u00adtros este\u00adla\u00adres e desen\u00advol\u00adveu a hip\u00f3\u00adte\u00adse mete\u00f3\u00adri\u00adca de evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o este\u00adlar. Os seus tra\u00adba\u00adlhos inclu\u00adem os livros Con\u00adtri\u00adbu\u00adti\u00adons to Solar Phy\u00adsics (1873), The Sun\u2019s Pla\u00adce in Natu\u00adre (1897) e Inor\u00adga\u00adnic Evo\u00adlu\u00adti\u00adon (1900).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1868, Hora\u00adce Elgin Dod\u00adge. Este fabri\u00adcan\u00adte de auto\u00adm\u00f3\u00adveis ame\u00adri\u00adca\u00adno, com seu irm\u00e3o John Fran\u00adcis Dod\u00adge, foram fabri\u00adcan\u00adtes de auto\u00adm\u00f3\u00adveis ame\u00adri\u00adca\u00adnos que inven\u00adta\u00adram um dos pri\u00admei\u00adros car\u00adros de a\u00e7o na Am\u00e9\u00adri\u00adca. Eles cons\u00adtru\u00ed\u00adram seu pri\u00admei\u00adro car\u00adro Dod\u00adge em Novem\u00adbro de 1914 em Detroit, Michigan.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1897, Odd Has\u00adsel. Este F\u00edsi\u00adco-Qu\u00ed\u00admi\u00adco noru\u00ade\u00adgu\u00eas rece\u00adbeu (com Sir Derek H.R. Bar\u00adton da Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1969 pelo seu tra\u00adba\u00adlho no esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto de an\u00e1\u00adli\u00adses con\u00adfor\u00adma\u00adci\u00ado\u00adnais (o estu\u00addo da estru\u00adtu\u00adra geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas). Um anel de seis \u00e1to\u00admos de car\u00adbo\u00adno tem duas con\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es \u2014 a for\u00adma de cadei\u00adra e de bar\u00adco. Estes tro\u00adcam-se facil\u00admen\u00adte \u2014 cer\u00adca de um milh\u00e3o de vezes por segun\u00addo \u00e0 tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra ambi\u00aden\u00adte. Uma das con\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e9, no entan\u00adto, for\u00adte\u00admen\u00adte pre\u00addo\u00admi\u00adnan\u00adte (cer\u00adca de 99%). Has\u00adsel rea\u00adli\u00adzou inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es fun\u00adda\u00admen\u00adtais sobre esse sis\u00adte\u00adma e mos\u00adtrou como gru\u00adpos pesa\u00addos ou volu\u00admo\u00adsos, liga\u00addos aos \u00e1to\u00admos de car\u00adbo\u00adno, assu\u00admem as suas posi\u00ad\u00e7\u00f5es em rela\u00ad\u00e7\u00e3o ao anel e uns aos outros. Este tra\u00adba\u00adlho \u00e9 de gran\u00adde impor\u00adt\u00e2n\u00adcia para pre\u00adver o modo de reac\u00ad\u00e7\u00e3o de uma deter\u00admi\u00adna\u00adda mol\u00e9cula.<\/p>\n<p>Hoje come\u00admo\u00adra-se o dia da Inter\u00adnet. Em Outu\u00adbro de 1969, sepa\u00adra\u00addos a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de mais de 500 km, dois com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres fize\u00adram a liga\u00ad\u00e7\u00e3o que iria revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnar as comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es para sem\u00adpre. Qua\u00adse meio s\u00e9cu\u00adlo depois mais de meta\u00adde da popu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o mun\u00addi\u00adal j\u00e1 est\u00e1 liga\u00adda \u00e0 gran\u00adde&nbsp;rede.<\/p>\n<p>A Intel faz 50 anos. Ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte, a empre\u00adsa dedi\u00adca\u00adva-se intei\u00adra\u00admen\u00adte \u00e0 pes\u00adqui\u00adsa e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto, que\u00adren\u00addo apro\u00advei\u00adtar ao m\u00e1xi\u00admo seu novo come\u00ad\u00e7o e desen\u00advol\u00adver novas tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas, em vez de ape\u00adnas repli\u00adcar as anti\u00adgas. Para desen\u00advol\u00adver um pro\u00addu\u00adto o mais r\u00e1pi\u00addo pos\u00ads\u00ed\u00advel, a empre\u00adsa foi bus\u00adcar tr\u00eas tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas ao mes\u00admo tem\u00adpo: mem\u00f3\u00adria bipo\u00adlar, um pro\u00addu\u00adto que usa\u00adva tec\u00adno\u00adlo\u00adgia esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00adda, mas era dif\u00ed\u00adcil de desen\u00advol\u00adver; mem\u00f3\u00adria de semi\u00adcon\u00addu\u00adtor de metal-\u00f3xi\u00addo da por\u00adta de sil\u00ed\u00adcio, que pode\u00adria revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnar a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de chips, mas pre\u00adci\u00adsa\u00adva ser inven\u00adta\u00adda pri\u00admei\u00adro; e mem\u00f3\u00adria mul\u00adti\u00adchip, em que qua\u00adtro peque\u00adnos chips de mem\u00f3\u00adria foram liga\u00addos para cri\u00adar um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que era volu\u00admo\u00adso e fr\u00e1\u00adgil, mas bara\u00adto. Qual\u00adquer que fos\u00adse o dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que com\u00adpro\u00advas\u00adse sua via\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, o mais r\u00e1pi\u00addo se tor\u00adna\u00adria o pri\u00admei\u00adro pro\u00addu\u00adto da Intel. Em abril de 1969, a Intel lan\u00ad\u00e7ou seu pri\u00admei\u00adro pro\u00addu\u00adto: o chip 3101 de mem\u00f3\u00adria de aces\u00adso ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adrio est\u00e1tica.&nbsp;<\/p>\n<p>Na pas\u00adsa\u00adda sex\u00adta-fei\u00adra, 11 de maio \u00e0s 16h14 <span class=\"caps\">EDT<\/span>, a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso o Ban\u00adga\u00adbandhu Satellite\u20111 do his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco com\u00adple\u00adxo de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto <span class=\"caps\">39A<\/span> (<span class=\"caps\">LC-39A<\/span>) no Ken\u00adnedy Spa\u00adce Cen\u00adter da <span class=\"caps\">NASA<\/span> na Flo\u00adri\u00adda. Ap\u00f3s a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da fren\u00adte do fogue\u00adt\u00e3o, o pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio do Fal\u00adcon 9 ater\u00adrou com suces\u00adso na bar\u00adca\u00ad\u00e7a \u201cOf Cour\u00adse I Still Love You\u201d, o dro\u00adneship da Spa\u00adceX esta\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo no Oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco. O Fal\u00adcon 9 colo\u00adcou o Ban\u00adga\u00adbandhu Satellite\u20111 numa \u00f3rbi\u00adta de trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia geo-esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria ten\u00addo o Sat\u00e9\u00adli\u00adte sido liber\u00adta\u00addo apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte 33 minu\u00adtos ap\u00f3s a des\u00adco\u00adla\u00adgem. A mis\u00ads\u00e3o Ban\u00adga\u00adbandhu Satellite\u20111 ser\u00adviu como o pri\u00admei\u00adro voo do Fal\u00adcon 9 Block 5, a ulti\u00adma actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o rele\u00advan\u00adte para o fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 da Spa\u00adceX. O Fal\u00adcon 9 Block 5 foi pro\u00adjec\u00adta\u00addo para ser capaz de 10 ou mais voos com inter\u00adven\u00ad\u00e7\u00e3o mui\u00adto limi\u00adta\u00adda, uma vez que a Spa\u00adceX con\u00adti\u00adnua a pro\u00adcu\u00adra da reu\u00adti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o r\u00e1pi\u00adda e segu\u00adran\u00ad\u00e7a extre\u00adma\u00admen\u00adte&nbsp;alta.<\/p>\n<p>E na pas\u00adsa\u00adda ter\u00ad\u00e7a-fei\u00adra, o aste\u00adr\u00f3i\u00adde 2010 <span class=\"caps\">WC9<\/span> fez um Flyby invul\u00adgar\u00admen\u00adte pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra. Pas\u00adsan\u00addo pela Ter\u00adra a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia segu\u00adra de 203.000 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros, ou cer\u00adca de meta\u00adde da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia entre a Ter\u00adra e a Lua, o aste\u00adr\u00f3i\u00adde, que \u00e9 ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte desig\u00adna\u00addo como <span class=\"caps\">WC9<\/span> 2010, fez a sua apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3\u00adxi\u00adma \u00e0s 18h05. <span class=\"caps\">EDT<\/span> (2205 <span class=\"caps\">GMT<\/span>), enquan\u00adto via\u00adja\u00adva a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de 46,116 km\/h, de acor\u00addo com o Minor Pla\u00adnet Cen\u00adter. Os astr\u00f3\u00adno\u00admos esti\u00admam que o aste\u00adr\u00f3i\u00adde mede de 38 a 119 metros de di\u00e2metro.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser&nbsp;\u00fatil.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1749, Edward Jen\u00adner. Este m\u00e9di\u00adco e cirur\u00adgi\u00e3o ingl\u00eas des\u00adco\u00adbriu a vaci\u00adna para a var\u00edo\u00adla. Exis\u00adtia uma his\u00adt\u00f3\u00adria entre os agri\u00adcul\u00adto\u00adres de que, se uma pes\u00adsoa con\u00adtra\u00eds\u00adse uma doen\u00ad\u00e7a rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte leve e ino\u00adfen\u00adsi\u00adva do gado, cha\u00adma\u00adda de var\u00edo\u00adla bovi\u00adna, ganha\u00adria imu\u00adni\u00adda\u00adde \u00e0 var\u00edo\u00adla. Em 14 de maio de 1796, ele \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/17\/newsletter-no159\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba159\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6167"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6167"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6167\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6170,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6167\/revisions\/6170"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6167"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6167"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6167"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}