{"id":6173,"date":"2018-05-24T23:45:36","date_gmt":"2018-05-24T23:45:36","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6173"},"modified":"2018-05-24T23:45:36","modified_gmt":"2018-05-24T23:45:36","slug":"newslettter-no160","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/24\/newslettter-no160\/","title":{"rendered":"Newslettter N\u00ba160"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/160\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/160\/Newsletter160_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba160\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba160<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1544, Wil\u00adli\u00adam Gil\u00adbert. Este Cien\u00adtis\u00adta ingl\u00eas, conhe\u00adci\u00addo como o \u201cpai dos estu\u00addos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos\u201d e pes\u00adqui\u00adsa\u00addor pio\u00adnei\u00adro do mag\u00adne\u00adtis\u00admo, pas\u00adsou anos a inves\u00adti\u00adgar as atrac\u00ad\u00e7\u00f5es mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas e el\u00e9c\u00adtri\u00adcas. Gil\u00adbert defi\u00adniu as desig\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es atrac\u00ad\u00e7\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adca, for\u00ad\u00e7a el\u00e9c\u00adtri\u00adca e p\u00f3lo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. Ele tor\u00adnou-se o homem mais ilus\u00adtre da ci\u00ean\u00adcia na Ingla\u00adter\u00adra duran\u00adte o rei\u00adna\u00addo da rai\u00adnha Eli\u00adza\u00adbeth I. Obser\u00advan\u00addo que uma agu\u00adlha da b\u00fas\u00adso\u00adla n\u00e3o ape\u00adnas apon\u00adta para o nor\u00adte, mas tam\u00adb\u00e9m mer\u00adgu\u00adlha para bai\u00adxo, ele pen\u00adsa que a Ter\u00adra age como um im\u00e3. Como Cop\u00e9r\u00adni\u00adco, ele acre\u00addi\u00adta\u00adva que a Ter\u00adra gira\u00adva no seu eixo e que as estre\u00adlas fixas n\u00e3o esta\u00advam todas \u00e0 mes\u00adma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia da Ter\u00adra. Gil\u00adbert pen\u00adsou que era uma for\u00adma de mag\u00adne\u00adtis\u00admo que man\u00adti\u00adnha pla\u00adne\u00adtas nas suas \u00f3rbitas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1641, John Mayow. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas, cer\u00adca de cem anos antes de Joseph Pri\u00ades\u00adtley e Antoi\u00adne-Lau\u00adrent Lavoi\u00adsi\u00ader, iden\u00adti\u00adfi\u00adcou o spi\u00adri\u00adtus nitro\u00ada\u00ade\u00adreus (oxi\u00adg\u00e9\u00adnio) como uma enti\u00adda\u00adde atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca dis\u00adtin\u00adta. Ele reco\u00adnhe\u00adceu ain\u00adda o papel do oxi\u00adg\u00e9\u00adnio na com\u00adbus\u00adt\u00e3o de metais. Os seus tex\u00adtos m\u00e9di\u00adcos inclu\u00adem uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o ana\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca nota\u00advel\u00admen\u00adte cor\u00adre\u00adta da respira\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1686, Dani\u00adel Gabri\u00adel Fah\u00adre\u00adnheit. Este f\u00edsi\u00adco ger\u00adma\u00adno-holan\u00add\u00eas e fabri\u00adcan\u00adte de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos (mete\u00ado\u00adro\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos) ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo o ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de \u00e1lco\u00adol (1709) e o ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de mer\u00adc\u00fa\u00adrio (1714) e desen\u00advol\u00advi\u00addo a esca\u00adla de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de Fah\u00adre\u00adnheit. Para o zero da sua esca\u00adla, ele usou a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de uma mis\u00adtu\u00adra igual de sal e gelo; 30\u00b0 para o pon\u00adto de con\u00adge\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; e 90\u00b0 para a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra nor\u00admal do cor\u00adpo. Mais tar\u00adde, ajus\u00adtou-se a 32\u00b0 para o pon\u00adto de con\u00adge\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e 212\u00b0 para o pon\u00adto de ebu\u00adli\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sen\u00addo o inter\u00adva\u00adlo entre os dois divi\u00addi\u00addo em 180 par\u00adtes. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou um higr\u00f3\u00adme\u00adtro para medir a humi\u00adda\u00adde rela\u00adti\u00adva e expe\u00adri\u00admen\u00adtou com outros l\u00edqui\u00addos, des\u00adco\u00adbrin\u00addo que cada l\u00edqui\u00addo tinha um pon\u00adto de ebu\u00adli\u00ad\u00e7\u00e3o dife\u00adren\u00adte que muda\u00adva com a pres\u00ads\u00e3o atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca. Actu\u00adal\u00admen\u00adte a uni\u00adda\u00adde de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra Fah\u00adre\u00adnheit \u00e9 ape\u00adnas usa\u00adda no Esta\u00addos Uni\u00addos, no Beli\u00adze, nas ilhas Cai\u00adm\u00e3o e nas Bahamas.&nbsp;<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1794, Wil\u00adli\u00adam Whewell. Este fil\u00f3\u00adso\u00adfo e estu\u00addi\u00ado\u00adso Ingl\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelo levan\u00adta\u00admen\u00adto que fez do m\u00e9to\u00addo cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco e para a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de pala\u00advras cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas. Ele fun\u00addou a cris\u00adta\u00adlo\u00adgra\u00adfia mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e desen\u00advol\u00adveu uma revi\u00ads\u00e3o da clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de mine\u00adrais de Fri\u00ade\u00addri\u00adch Mohs. Ele cri\u00adou as pala\u00advras cien\u00adtis\u00adta e f\u00edsi\u00adco por ana\u00adlo\u00adgia com a pala\u00advra artis\u00adta. Outras pala\u00advras \u00fateis foram defi\u00adni\u00addas para aju\u00addar seus ami\u00adgos: bio\u00adme\u00adtria para John Lub\u00adbock; Eoci\u00adne, Mio\u00adce\u00adne e Pli\u00ado\u00adce\u00adne para Char\u00adles Lyell; e para Micha\u00adel Fara\u00adday, \u00e2no\u00addo, c\u00e1to\u00addo, dia-mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco, para-mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco e i\u00e3o (de onde os diver\u00adsos outros nomes de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ter\u00admi\u00adnam em \u2011i\u00e3o). Na mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgia, Whewell inven\u00adtou um ane\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de autorregisto.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna foi apre\u00adsen\u00adta\u00adda a nova fam\u00ed\u00adlia de pla\u00adcas Ardui\u00adno. A <span class=\"caps\">MKR<\/span> Vidor 4000 e a Uno WiFi Rev 2. A <span class=\"caps\">MKR<\/span> Vidor 4000 \u00e9 a pri\u00admei\u00adra Ardui\u00adno base\u00ada\u00adda num chip <span class=\"caps\">FPGA<\/span>, equi\u00adpa\u00addo com um micro\u00adcon\u00adtro\u00adla\u00addor <span class=\"caps\">SAM<\/span> <span class=\"caps\">D21<\/span>, um m\u00f3du\u00adlo WiFi Nina <span class=\"caps\">W102<\/span> da u\u2011blox e um chip de crip\u00adto\u00adgra\u00adfia <span class=\"caps\">ECC508<\/span> para cone\u00adx\u00e3o segu\u00adra a redes locais e \u00e0 Inter\u00adnet. A <span class=\"caps\">MKR<\/span> Vidor 4000 \u00e9 a mais recen\u00adte adi\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00ed\u00adlia <span class=\"caps\">MKR<\/span>, pro\u00adjec\u00adta\u00adda para uma ampla gama de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es IoT, com seu for\u00adma\u00adto dis\u00adtin\u00adto e poder com\u00adpu\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal para alto desempenho.<\/p>\n<p>Foi igual\u00admen\u00adte anun\u00adci\u00ada\u00addo esta sema\u00adna, que em Novem\u00adbro, em Ver\u00adsa\u00adlhes, na Fran\u00ad\u00e7a, repre\u00adsen\u00adtan\u00adtes de 57 pa\u00ed\u00adses v\u00e3o fazer his\u00adt\u00f3\u00adria. Vai ser vota\u00adda a trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o do sis\u00adte\u00adma inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal que sus\u00adten\u00adta a ci\u00ean\u00adcia e o com\u00e9r\u00adcio glo\u00adbal. Esta ac\u00e7\u00e3o final\u00admen\u00adte con\u00adcre\u00adti\u00adza\u00adr\u00e1 o sonho de 150 anos dos cien\u00adtis\u00adtas de um sis\u00adte\u00adma de medi\u00ad\u00e7\u00e3o base\u00ada\u00addo intei\u00adra\u00admen\u00adte em pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes fun\u00adda\u00admen\u00adtais imu\u00adt\u00e1\u00adveis da natu\u00adre\u00adza. O Sis\u00adte\u00adma Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de Uni\u00adda\u00addes (<span class=\"caps\">SI<\/span>), infor\u00admal\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo como o sis\u00adte\u00adma m\u00e9tri\u00adco \u2014 a manei\u00adra pela qual o mun\u00addo mede tudo, do caf\u00e9 ao cos\u00admos \u2014 vai mudar de uma manei\u00adra mais pro\u00adfun\u00adda do que qual\u00adquer coi\u00adsa des\u00adde o seu esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto ap\u00f3s a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Francesa.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna tam\u00adb\u00e9m a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou son\u00addas g\u00e9me\u00adas da <span class=\"caps\">NASA<\/span> para obser\u00advar a \u00e1gua da Ter\u00adra e cin\u00adco sat\u00e9\u00adli\u00adtes de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es Iri\u00addium Next. A mis\u00ads\u00e3o de trans\u00adpor\u00adte de car\u00adga des\u00adco\u00adlou num fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 da Base A\u00e9rea de Van\u00adden\u00adberg, na Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, \u00e0s 15h47. <span class=\"caps\">EDT<\/span> (12:47 p.m. <span class=\"caps\">PDT<\/span>, 1947 <span class=\"caps\">GMT<\/span>). Para este lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, a Spa\u00adceX usou o mes\u00admo fogue\u00adte Fal\u00adcon 9 que lan\u00ad\u00e7ou a mis\u00ads\u00e3o clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00adda Zuma para a For\u00ad\u00e7a A\u00e9rea dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> em Janeiro.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta His\u00adpa\u00adBrick que come\u00admo\u00adra 10 anos assim como a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce n\u00fame\u00adro&nbsp;7.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1544, Wil\u00adli\u00adam Gil\u00adbert. Este Cien\u00adtis\u00adta ingl\u00eas, conhe\u00adci\u00addo como o \u201cpai dos estu\u00addos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos\u201d e pes\u00adqui\u00adsa\u00addor pio\u00adnei\u00adro do mag\u00adne\u00adtis\u00admo, pas\u00adsou anos a inves\u00adti\u00adgar as atrac\u00ad\u00e7\u00f5es mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas e el\u00e9c\u00adtri\u00adcas. Gil\u00adbert defi\u00adniu as desig\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es atrac\u00ad\u00e7\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adca, for\u00ad\u00e7a el\u00e9c\u00adtri\u00adca e p\u00f3lo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. Ele tor\u00ad\u00adnou-se o homem mais ilus\u00adtre da ci\u00ean\u00adcia na Ingla\u00adter\u00adra duran\u00adte \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/05\/24\/newslettter-no160\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlett\u00adter&nbsp;N\u00ba160\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6173"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6173"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6173\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6174,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6173\/revisions\/6174"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6173"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6173"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6173"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}