{"id":6183,"date":"2018-06-14T23:23:07","date_gmt":"2018-06-14T23:23:07","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6183"},"modified":"2018-06-22T00:26:49","modified_gmt":"2018-06-22T00:26:49","slug":"newsletter-no163","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/06\/14\/newsletter-no163\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba163"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/163\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/163\/Newsletter163_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba163\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba163<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1736, Char\u00adles-Augus\u00adtin de Cou\u00adlomb. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pela for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da lei de Cou\u00adlomb, que afir\u00adma que a for\u00ad\u00e7a entre duas car\u00adgas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas \u00e9 pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal ao pro\u00addu\u00adto das car\u00adgas e inver\u00adsa\u00admen\u00adte pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal ao qua\u00addra\u00addo da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia entre elas. A for\u00ad\u00e7a de cou\u00adlomb \u00e9 uma das for\u00ad\u00e7as prin\u00adci\u00adpais envol\u00advi\u00addas em reac\u00ad\u00e7\u00f5es at\u00f3\u00admi\u00adcas. A rela\u00ad\u00e7\u00e3o qua\u00addra\u00adda inver\u00adsa tam\u00adb\u00e9m \u00e9 vis\u00adta na rela\u00ad\u00e7\u00e3o da for\u00ad\u00e7a de gra\u00advi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o entre as mas\u00adsas. Em 1777, ele inven\u00adtou uma balan\u00ad\u00e7a de tor\u00ad\u00e7\u00e3o que pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte modi\u00adfi\u00adcou para medi\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00e9c\u00adtri\u00adcas. Ele tam\u00adb\u00e9m fez pes\u00adqui\u00adsas sobre o atri\u00adto de m\u00e1qui\u00adnas, sobre moi\u00adnhos de ven\u00adto e sobre a elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde das fibras de metal e seda. O Cou\u00adlomb (s\u00edm\u00adbo\u00adlo: C) \u00e9 a uni\u00adda\u00adde de car\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca do Sis\u00adte\u00adma Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de Uni\u00adda\u00addes (<span class=\"caps\">SI<\/span>). \u00c9 a car\u00adga (s\u00edm\u00adbo\u00adlo: Q ou q) trans\u00adpor\u00adta\u00adda por uma cor\u00adren\u00adte cons\u00adtan\u00adte de um ampe\u00adre duran\u00adte um segundo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1856, Andrey Mar\u00adkov. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver a teo\u00adria dos pro\u00adces\u00adsos esto\u00adc\u00e1s\u00adti\u00adcos, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte aque\u00adles cha\u00adma\u00addos de cadei\u00adas de Mar\u00adkov, sequ\u00ean\u00adci\u00adas de vari\u00e1\u00adveis ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas em que a vari\u00e1\u00advel futu\u00adra \u00e9 deter\u00admi\u00adna\u00adda pela vari\u00e1\u00advel pre\u00adsen\u00adte, mas \u00e9 inde\u00adpen\u00adden\u00adte da manei\u00adra em que o esta\u00addo actu\u00adal sur\u00adgiu a par\u00adtir de seus pre\u00adde\u00adces\u00adso\u00adres. (Por exem\u00adplo, a pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de ganhar no jogo do mono\u00adp\u00f3\u00adlio pode ser deter\u00admi\u00adna\u00adda usan\u00addo cadei\u00adas de Mar\u00adkov.) O seu tra\u00adba\u00adlho base\u00ada\u00addo no estu\u00addo da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de even\u00adtos mutu\u00ada\u00admen\u00adte depen\u00adden\u00adtes foi desen\u00advol\u00advi\u00addo e ampla\u00admen\u00adte apli\u00adca\u00addo \u00e0s ci\u00ean\u00adci\u00adas bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas e sociais.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1862, John Ulric Nef. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o-ame\u00adri\u00adca\u00adno publi\u00adcou estu\u00addos que demons\u00adtra\u00adram que o car\u00adbo\u00adno pode ter uma val\u00ean\u00adcia (ou seja, afi\u00adni\u00adda\u00adde por elec\u00adtr\u00f5es) de dois (como a qui\u00adno\u00adna), bem como uma val\u00ean\u00adcia de qua\u00adtro, aumen\u00adtan\u00addo assim enor\u00adme\u00admen\u00adte a com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca. Ele for\u00adne\u00adceu uma base para o sis\u00adte\u00adma moder\u00adno de nota\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. Ele estu\u00addou o tau\u00adto\u00adme\u00adris\u00admo, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte de nitro-para\u00adfi\u00adnas, e des\u00adco\u00adbriu o que hoje \u00e9 cha\u00adma\u00addo de \u201creac\u00ad\u00e7\u00e3o de Nef\u201d; a con\u00adver\u00ads\u00e3o cata\u00adli\u00adsa\u00adda por \u00e1ci\u00addo de nitro\u00adal\u00adca\u00adnos pri\u00adm\u00e1\u00adri\u00ados e secun\u00add\u00e1\u00adri\u00ados em alde\u00ed\u00addos e ceto\u00adnas, res\u00adpec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte. A sua prin\u00adci\u00adpal pes\u00adqui\u00adsa foi sobre car\u00adbo\u00adno biva\u00adlen\u00adte, incluin\u00addo iso\u00adni\u00adtri\u00adlas, mon\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno, ful\u00admi\u00adna\u00adtos e meti\u00adle\u00adno. Nos \u00falti\u00admos anos, ele estu\u00addou as com\u00adple\u00adxas reac\u00ad\u00e7\u00f5es dos a\u00e7\u00fa\u00adca\u00adres em \u00e1lca\u00adlis e&nbsp;\u00e1cido.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1868, Karl Lands\u00adtei\u00adner. Este m\u00e9di\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adno, imu\u00adno\u00adlo\u00adgis\u00adta e pato\u00adlo\u00adgis\u00adta rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Medi\u00adci\u00adna em 1930 pela des\u00adco\u00adber\u00adta dos prin\u00adci\u00adpais gru\u00adpos san\u00adgu\u00ed\u00adne\u00ados e pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do sis\u00adte\u00adma <span class=\"caps\">ABO<\/span> de tipo san\u00adgu\u00ed\u00adnea que redu\u00adziu mui\u00adto o ris\u00adco e tor\u00adnou a trans\u00adfu\u00ads\u00e3o san\u00adgu\u00ed\u00adnea uma pr\u00e1\u00adti\u00adca m\u00e9di\u00adca de roti\u00adna. Esta an\u00e1\u00adli\u00adse do tipo san\u00adgu\u00ed\u00adneo mos\u00adtrou-se \u00fatil tam\u00adb\u00e9m em apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es gen\u00e9\u00adti\u00adcas e legais. Ele pri\u00admei\u00adro rela\u00adtou que o san\u00adgue tinha tipos em 1901. A base des\u00adses tipos s\u00e3o pro\u00adte\u00ed\u00adnas espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adcas cha\u00adma\u00addas ant\u00ed\u00adge\u00adnos que s\u00e3o encon\u00adtra\u00addas na super\u00adf\u00ed\u00adcie dos gl\u00f3\u00adbu\u00adlos ver\u00adme\u00adlhos e dos anti\u00adcor\u00adpos encon\u00adtra\u00addos no plas\u00adma. Ele tam\u00adb\u00e9m des\u00adco\u00adbriu o fac\u00adtor Rh, que expli\u00adcou algu\u00admas com\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es da gra\u00advi\u00addez e do nas\u00adci\u00admen\u00adto, quan\u00addo o fac\u00adtor Rh da m\u00e3e e do beb\u00ea n\u00e3o combinam.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1832, Niko\u00adlaus August Otto. Este enge\u00adnhei\u00adro ale\u00adm\u00e3o desen\u00advol\u00adveu com suces\u00adso o motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna de car\u00adga com\u00adpri\u00admi\u00adda que fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adva com g\u00e1s de petr\u00f3\u00adleo e con\u00addu\u00adziu ao moder\u00adno motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna. A <span class=\"caps\">VDI<\/span> (Asso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de Enge\u00adnhei\u00adros Ale\u00adm\u00e3es) cri\u00adou o padr\u00e3o <span class=\"caps\">DIN<\/span> 1940 que diz \u201cOtto Engi\u00adne: motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna no qual a igni\u00ad\u00e7\u00e3o da mis\u00adtu\u00adra de ar-com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel com\u00adpri\u00admi\u00addo \u00e9 ini\u00adci\u00ada\u00adda por uma cen\u00adte\u00adlha\u201d, que foi apli\u00adca\u00adda a todos os moto\u00adres des\u00adte tipo des\u00adde&nbsp;ent\u00e3o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer o Sum\u00admit \u2014 o novo super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addor mais r\u00e1pi\u00addo do mun\u00addo. Ins\u00adta\u00adla\u00addo no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal de Oak Rid\u00adge este com\u00adpu\u00adta\u00addor mas\u00adsi\u00advo tem 27,648 Vol\u00adta Ten\u00adsor Core GPUs da NVi\u00addia que pode dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adzar cer\u00adca de 3 exa\u00adops, um valor par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte ele\u00adva\u00addo de c\u00e1l\u00adcu\u00adlos por segun\u00addo. Cer\u00adca de 100 vezes mais r\u00e1pi\u00addo que o Titan, o ante\u00adri\u00ador super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addor mais r\u00e1pi\u00addo dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, con\u00adclu\u00ed\u00addo h\u00e1 ape\u00adnas cin\u00adco anos. E 95% des\u00adse poder de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o vem das GPUs. S\u00f3 para colo\u00adcar as coi\u00adsas em pers\u00adpec\u00adti\u00adva se toda a popu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o ter\u00adres\u00adtre fizes\u00adse um cal\u00adcu\u00adlo por segun\u00addo, demo\u00adra\u00adria 15 anos para fazer o que o Sum\u00admit faz em ape\u00adnas 1 segun\u00addo. Num tes\u00adte ini\u00adci\u00adal, uma equi\u00adpa de geno\u00admi\u00adca resol\u00adve um pro\u00adble\u00adma numa hora que demo\u00adra\u00adria 30 anos a resol\u00adver num <span class=\"caps\">PC<\/span> actu\u00adal. O Sum\u00admit ocu\u00adpa o espa\u00ad\u00e7o de 520 metros qua\u00addra\u00addos ou cer\u00adca de dois cam\u00adpos de t\u00e9nis e pesa o equi\u00adva\u00adlen\u00adte a um avi\u00e3o comercial.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 12 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1736, Char\u00ad\u00adles-Augus\u00ad\u00adtin de Cou\u00adlomb. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pela for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da lei de Cou\u00adlomb, que afir\u00adma que a for\u00ad\u00e7a entre duas car\u00adgas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas \u00e9 pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal ao pro\u00addu\u00adto das car\u00adgas e inver\u00adsa\u00admen\u00adte pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal ao qua\u00addra\u00addo da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia entre elas. A for\u00ad\u00e7a de cou\u00adlomb \u00e9 uma das for\u00ad\u00e7as prin\u00adci\u00adpais envol\u00advi\u00addas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/06\/14\/newsletter-no163\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba163\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6183"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6183"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6183\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6187,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6183\/revisions\/6187"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6183"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6183"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6183"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}