{"id":6189,"date":"2018-06-22T00:35:36","date_gmt":"2018-06-22T00:35:36","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6189"},"modified":"2018-06-22T00:35:36","modified_gmt":"2018-06-22T00:35:36","slug":"newsletter-no164","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/06\/22\/newsletter-no164\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba164"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/164\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/164\/Newsletter164_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba164\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba164<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1781, Sim\u00e9on Denis Pois\u00adson. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em inte\u00adgrais defi\u00adni\u00addas, avan\u00ad\u00e7os nas s\u00e9ri\u00ades de Fou\u00adri\u00ader, teo\u00adria elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca e pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. A dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Pois\u00adson (1837) des\u00adcre\u00adve a pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de que um even\u00adto ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adrio ocor\u00adra num inter\u00adva\u00adlo de tem\u00adpo ou espa\u00ad\u00e7o sob as con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es em que a pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde do even\u00adto ocor\u00adrer \u00e9 mui\u00adto peque\u00adna, mas o n\u00fame\u00adro de ten\u00adta\u00adti\u00advas \u00e9 mui\u00adto gran\u00adde para que o even\u00adto real\u00admen\u00adte ocor\u00adra pou\u00adcas vezes. Os seus tra\u00adba\u00adlhos inclu\u00ed\u00adram apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es para elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e mag\u00adne\u00adtis\u00admo e astro\u00adno\u00admia. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pela inte\u00adgral de Pois\u00adson, pela equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Pois\u00adson na teo\u00adria do poten\u00adci\u00adal, pelos par\u00ean\u00adte\u00adses de Pois\u00adson nas equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais, pela raz\u00e3o de Pois\u00adson na elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde e pela cons\u00adtan\u00adte de Pois\u00adson na electricidade.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1863, Max Wolf. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o fun\u00addou e diri\u00adgiu o Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio K\u00f6nigs\u00adtuhl. Ele usou a foto\u00adgra\u00adfia de cam\u00adpo amplo para estu\u00addar a Via L\u00e1c\u00adtea e usou o tra\u00adta\u00admen\u00adto esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adco da con\u00adta\u00adgem de estre\u00adlas para pro\u00advar a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de nuvens de mat\u00e9\u00adria escu\u00adra. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros astr\u00f3\u00adno\u00admos a mos\u00adtrar que as nebu\u00adlo\u00adsas em espi\u00adral t\u00eam espec\u00adtros de absor\u00ad\u00e7\u00e3o t\u00edpi\u00adcos de estre\u00adlas e, por\u00adtan\u00adto, dife\u00adrem das nebu\u00adlo\u00adsas gaso\u00adsas. A sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o mais impor\u00adtan\u00adte foi a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o da foto\u00adgra\u00adfia para des\u00adco\u00adbrir cen\u00adte\u00adnas de aste\u00adr\u00f3i\u00addes, o pri\u00admei\u00adro dos quais ele nome\u00adou Bru\u00adcia em home\u00adna\u00adgem ao doa\u00addor de seu teles\u00adc\u00f3\u00adpio duplo de 16 pole\u00adga\u00addas, Cathe\u00adri\u00adne Wol\u00adfe&nbsp;Bruce.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1916, Joseph Bam\u00adford. Este  inven\u00adtor e indus\u00adtri\u00adal Ingl\u00eas inven\u00adtou e fabri\u00adcou a m\u00e1qui\u00adna de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">JCB<\/span> com uma p\u00e1 ope\u00adra\u00adda hidrau\u00adli\u00adca\u00admen\u00adte na fren\u00adte e um bra\u00ad\u00e7o de esca\u00adva\u00addo\u00adra nas cos\u00adtas. Do neg\u00f3\u00adcio que levou suas ini\u00adci\u00adais, que ele come\u00ad\u00e7ou numa gara\u00adgem em 1945, e tor\u00adnou-se num dos indus\u00adtri\u00adais mais bem suce\u00addi\u00addos da Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha. Ele foi pio\u00adnei\u00adro a intro\u00addu\u00adzir o con\u00adcei\u00adto de retro-esca\u00adva\u00addo\u00adra na Euro\u00adpa. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 cre\u00addi\u00adta\u00addo com a ampla apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia hidr\u00e1u\u00adli\u00adca na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o e equi\u00adpa\u00admen\u00adtos agr\u00ed\u00adco\u00adlas. A empre\u00adsa que ele fun\u00addou ago\u00adra tem um mer\u00adca\u00addo glo\u00adbal de m\u00e1qui\u00adnas pesa\u00addas e m\u00e1qui\u00adnas agr\u00edcolas.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que os cons\u00adtru\u00adto\u00adres de Sto\u00adnehen\u00adge usa\u00adram o teo\u00adre\u00adma de Pit\u00e1\u00adgo\u00adras 2.000 anos antes do fil\u00f3\u00adso\u00adfo gre\u00adgo nas\u00adcer. Um novo livro, Mega\u00adlith, ree\u00adxa\u00admi\u00adnou a anti\u00adga geo\u00adme\u00adtria dos monu\u00admen\u00adtos neo\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcos e con\u00adcluiu que eles foram cons\u00adtru\u00ed\u00addos por astr\u00f3\u00adno\u00admos sofis\u00adti\u00adca\u00addos que enten\u00addi\u00adam lon\u00adgos ciclos luna\u00adres, sola\u00adres e de eclip\u00adses e cons\u00adtru\u00ed\u00adram enor\u00admes calen\u00add\u00e1\u00adri\u00ados de pedra usan\u00addo geo\u00adme\u00adtria complexa.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Chi\u00adna \u00e9 pio\u00adnei\u00adra em impres\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">3D<\/span> em cer\u00e2\u00admi\u00adca em micro-gra\u00advi\u00adda\u00adde. O uso poten\u00adci\u00adal mais exci\u00adtan\u00adte da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia \u00e9 cons\u00adtruir bases na Lua, Mar\u00adte ou outros pla\u00adne\u00adtas. Ou tal\u00advez ape\u00adnas para beber ch\u00e1 de um copo fei\u00adto de poei\u00adra lunar ou solo mar\u00adci\u00ada\u00adno. Cien\u00adtis\u00adtas do Cen\u00adtro de Tec\u00adno\u00adlo\u00adgia e Enge\u00adnha\u00adria para Uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal da Aca\u00adde\u00admia Chi\u00adne\u00adsa de Ci\u00ean\u00adci\u00adas (<span class=\"caps\">CAS<\/span>) con\u00adclu\u00ed\u00adram a pri\u00admei\u00adra expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de cer\u00e2\u00admi\u00adca do mun\u00addo sob micro-gra\u00advi\u00adda\u00adde, usan\u00addo a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto digi\u00adtal de luz a bor\u00addo de um avi\u00e3o euro\u00adpeu de voos para\u00adb\u00f3\u00adli\u00adcos na&nbsp;Su\u00ed\u00e7a.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta hacks\u00adpa\u00adce n\u00fame\u00adro 8 e o livro ace\u00adla\u00adran\u00addo a trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o digi\u00adtal com con\u00adten\u00adto\u00adres e Kubernetes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1781, Sim\u00e9on Denis Pois\u00adson. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em inte\u00adgrais defi\u00adni\u00addas, avan\u00ad\u00e7os nas s\u00e9ri\u00ades de Fou\u00adri\u00ader, teo\u00adria elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca e pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. A dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Pois\u00adson (1837) des\u00adcre\u00adve a pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de que um even\u00adto ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adrio ocor\u00adra num inter\u00adva\u00adlo de tem\u00adpo ou espa\u00ad\u00e7o sob as con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es em que \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/06\/22\/newsletter-no164\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba164\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6189"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6189"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6189\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6190,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6189\/revisions\/6190"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6189"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6189"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6189"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}