{"id":6193,"date":"2018-06-28T23:17:48","date_gmt":"2018-06-28T23:17:48","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6193"},"modified":"2018-06-28T23:17:48","modified_gmt":"2018-06-28T23:17:48","slug":"newsletter-no165","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/06\/28\/newsletter-no165\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba165"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/165\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/165\/Newsletter165_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba165\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba165<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1825, Emil Erlen\u00admeyer. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o ficou conhe\u00adci\u00addo por con\u00adtri\u00adbuir para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto ini\u00adci\u00adal da teo\u00adria da estru\u00adtu\u00adra, for\u00admu\u00adlan\u00addo a regra de Erlen\u00admeyer e pro\u00adjec\u00adtar o Erlen\u00admeyer, um tipo de fras\u00adco qu\u00ed\u00admi\u00adco, que tem o seu&nbsp;nome.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1875, Hen\u00adri Lebes\u00adgue. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas desen\u00advol\u00adveu uma teo\u00adria da inte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o, ago\u00adra conhe\u00adci\u00adda pelo seu nome. Ao esten\u00adder o tra\u00adba\u00adlho de Camil\u00adle Jor\u00addan e \u00c9mi\u00adle Borel no inte\u00adgral de Rie\u00admann, Lebes\u00adgue for\u00adne\u00adceu uma gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o que resol\u00adveu mui\u00adtas das difi\u00adcul\u00adda\u00addes em usar a teo\u00adria da inte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o de Rie\u00admann. Lebes\u00adque for\u00adne\u00adceu uma base para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto sub\u00adse\u00adquen\u00adte da teo\u00adria da inte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o e sua pos\u00adte\u00adri\u00ador apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o no c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, na rec\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de cur\u00advas e na teo\u00adria da teo\u00adria tri\u00adgo\u00adno\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca. Ele tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbuiu nou\u00adtros cam\u00adpos da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, incluin\u00addo teo\u00adria dos con\u00adjun\u00adtos, c\u00e1l\u00adcu\u00adlos de vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e teo\u00adria das fun\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1926, Robert Ledley. Este f\u00edsi\u00adco e radi\u00ado\u00adlo\u00adgis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o scan\u00adner de diag\u00adn\u00f3s\u00adti\u00adco de rai\u00ados X \u2014 <span class=\"caps\">ACTA<\/span> (Auto\u00adma\u00adtic Com\u00adpu\u00adte\u00adri\u00adzed Trans\u00adver\u00adse Axi\u00adal), a pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna de tomo\u00adgra\u00adfia com\u00adpu\u00adto\u00adri\u00adza\u00adda (<span class=\"caps\">TC<\/span>) de cor\u00adpo intei\u00adro que revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou o diag\u00adn\u00f3s\u00adti\u00adco m\u00e9di\u00adco. O <span class=\"caps\">ACTA<\/span> pode fazer uma an\u00e1\u00adli\u00adse tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal de todos os \u00f3rg\u00e3os e par\u00adtes do cor\u00adpo numa s\u00e9rie de ima\u00adgens de sec\u00ad\u00e7\u00e3o trans\u00adver\u00adsal usan\u00addo rai\u00ados X finos e pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de com\u00adpu\u00adta\u00addor de alta pot\u00ean\u00adcia dos dados reco\u00adlhi\u00addos. Usan\u00addo o <span class=\"caps\">ACTA<\/span>, o diag\u00adn\u00f3s\u00adti\u00adco de tumo\u00adres \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel, mes\u00admo den\u00adtro de gran\u00addes \u00f3rg\u00e3os, e pode melho\u00adrar a radi\u00ado\u00adte\u00adra\u00adpia para o cancro.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1936, Leon O. Chua. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno con\u00adtri\u00adbuiu para a teo\u00adria de cir\u00adcui\u00adtos n\u00e3o-line\u00ada\u00adres e a teo\u00adria da rede neu\u00adral celu\u00adlar (<span class=\"caps\">CNN<\/span>). Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 o inven\u00adtor e hom\u00f3\u00adni\u00admo do cir\u00adcui\u00adto de Chua, um dos pri\u00admei\u00adros e mais conhe\u00adci\u00addos cir\u00adcui\u00adtos a exi\u00adbir um com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto ca\u00f3\u00adti\u00adco, e foi o pri\u00admei\u00adro a con\u00adce\u00adber as teo\u00adri\u00adas por detr\u00e1s e pos\u00adtu\u00adlar a exis\u00adt\u00ean\u00adcia do mem\u00adris\u00adtor. Trin\u00adta e sete anos depois dele ter pre\u00advis\u00adto a sua exis\u00adt\u00ean\u00adcia, um mem\u00adris\u00adtor de esta\u00addo s\u00f3li\u00addo foi cri\u00ada\u00addo por uma equi\u00adpa lide\u00adra\u00adda por R. Stan\u00adley Wil\u00adli\u00adams na Hewlett Packard.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Boeing apre\u00adsen\u00adtou o novo con\u00adcei\u00adto de avi\u00e3o hiper\u00ads\u00f3\u00adni\u00adco para pas\u00adsa\u00adgei\u00adros. Este ir\u00e1 pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adtar via\u00adgens inter\u00adcon\u00adti\u00adnen\u00adtais de cer\u00adca de 2 horas. O con\u00adcei\u00adto, jun\u00adta\u00admen\u00adte com outras vis\u00f5es do futu\u00adro da Boeing, esta\u00adr\u00e3o em exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o na fei\u00adra Farn\u00adbo\u00adrough Air em&nbsp;Julho.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna foi final\u00admen\u00adte anun\u00adci\u00ada\u00addo o <span class=\"caps\">WPA3<\/span>. A Wi-Fi Alli\u00adan\u00adce final\u00admen\u00adte intro\u00addu\u00adziu este novo pro\u00adto\u00adco\u00adlo que ir\u00e1 ser a pr\u00f3\u00adxi\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o de segu\u00adran\u00ad\u00e7a Wi-Fi\u00ae, tra\u00adzen\u00addo novos recur\u00adsos para melho\u00adrar as pro\u00adtec\u00ad\u00e7\u00f5es Wi-Fi em redes pes\u00adso\u00adais e cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00advas. Com base na ampla adop\u00ad\u00e7\u00e3o do <span class=\"caps\">WPA2<\/span> em mais de uma d\u00e9ca\u00adda, o <span class=\"caps\">WPA3<\/span> adi\u00adci\u00ado\u00adna novos recur\u00adsos para sim\u00adpli\u00adfi\u00adcar a segu\u00adran\u00ad\u00e7a Wi-Fi, per\u00admi\u00adtir auten\u00adti\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mais robus\u00adta e for\u00adne\u00adcer mai\u00ador for\u00ad\u00e7a crip\u00adto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca para uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres de dados alta\u00admen\u00adte confidenciais.<\/p>\n<p>Final\u00admen\u00adte fic\u00e1\u00admos tam\u00adb\u00e9m saber que o pro\u00adjec\u00adto Aqui\u00adla do Face\u00adbo\u00adok foi des\u00adcon\u00adti\u00adnu\u00ada\u00addo. O pro\u00adjec\u00adto Aqui\u00adla rea\u00adli\u00adzou dois voos de tes\u00adte p\u00fabli\u00adcos de alto per\u00adfil de um dro\u00adne pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo, o pri\u00admei\u00adro dos quais em 2016 resul\u00adtou em s\u00e9ri\u00ados danos \u00e0 aero\u00adna\u00adve duran\u00adte a ater\u00adra\u00adgem. Ago\u00adra, em vez de cons\u00adtruir sua pr\u00f3\u00adpria aero\u00adna\u00adve, o Face\u00adbo\u00adok diz que ago\u00adra se con\u00adcen\u00adtra\u00adr\u00e1 em tra\u00adba\u00adlhar com par\u00adcei\u00adros em sis\u00adte\u00admas de entre\u00adga de Inter\u00adnet em alta alti\u00adtu\u00adde e em ques\u00adt\u00f5es pol\u00ed\u00adti\u00adcas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addas \u00e0 garan\u00adtia de espec\u00adtro e ao esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto de regras fede\u00adrais em tor\u00adno da ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de tais sistemas.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba71 assim como as revis\u00adtas newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 25 e 26 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1825, Emil Erlen\u00admeyer. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o ficou conhe\u00adci\u00addo por con\u00adtri\u00adbuir para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto ini\u00adci\u00adal da teo\u00adria da estru\u00adtu\u00adra, for\u00admu\u00adlan\u00addo a regra de Erlen\u00admeyer e pro\u00adjec\u00adtar o Erlen\u00admeyer, um tipo de fras\u00adco qu\u00ed\u00admi\u00adco, que tem o seu&nbsp;nome. Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1875, Hen\u00adri Lebes\u00adgue. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/06\/28\/newsletter-no165\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba165\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6193"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6193"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6193\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6194,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6193\/revisions\/6194"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6193"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6193"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6193"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}