{"id":6201,"date":"2018-07-12T22:43:05","date_gmt":"2018-07-12T22:43:05","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6201"},"modified":"2018-07-12T22:43:05","modified_gmt":"2018-07-12T22:43:05","slug":"newsletter-no167","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/07\/12\/newsletter-no167\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba167"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/167\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/167\/Newsletter167_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba167\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba167<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, Geor\u00adge East\u00adman. Este inven\u00adtor e indus\u00adtri\u00adal nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi um fabri\u00adcan\u00adte pio\u00adnei\u00adro de mate\u00adri\u00adais foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos, incluin\u00addo lami\u00adna\u00addos (paten\u00adte\u00ada\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez a 14 de Outu\u00adbro de 1884) e a c\u00e2ma\u00adra Kodak (paten\u00adte\u00ada\u00adda a 4 de Setem\u00adbro de 1888). Ele fun\u00addou a East\u00adman-Kodak Com\u00adpany, que duran\u00adte anos man\u00adte\u00adve um mono\u00adp\u00f3\u00adlio vir\u00adtu\u00adal na ind\u00fas\u00adtria de c\u00e2ma\u00adras e fil\u00admes. A intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o da pri\u00admei\u00adra c\u00e2ma\u00adra Kodak (uma pala\u00advra cunha\u00adda, 1888, que se tor\u00adnou uma mar\u00adca regis\u00adta\u00adda) aju\u00addou a pro\u00admo\u00adver a foto\u00adgra\u00adfia ama\u00addo\u00adra em lar\u00adga escala.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1895, Buck\u00admins\u00adter Ful\u00adler. Este inven\u00adtor, edu\u00adca\u00addor, autor, fil\u00f3\u00adso\u00adfo, enge\u00adnhei\u00adro e arqui\u00adtec\u00adto nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno que desen\u00advol\u00adveu a c\u00fapu\u00adla geo\u00add\u00e9\u00adsi\u00adca. Esta gran\u00adde c\u00fapu\u00adla pode ser colo\u00adca\u00adda direc\u00adta\u00admen\u00adte no solo como uma estru\u00adtu\u00adra com\u00adple\u00adta. N\u00e3o h\u00e1 limi\u00adte para o tama\u00adnho para o qual ele pode ser cons\u00adtru\u00ed\u00addo e reter resis\u00adt\u00ean\u00adcia estru\u00adtu\u00adral sufi\u00adci\u00aden\u00adte. Ful\u00adler tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou uma ampla gama de outras m\u00e1qui\u00adnas de mudan\u00ad\u00e7a de para\u00addig\u00adma e sis\u00adte\u00admas estru\u00adtu\u00adrais. Ele esta\u00adva espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte inte\u00adres\u00adsa\u00addo em pro\u00adjec\u00adtos de alta resis\u00adt\u00ean\u00adcia ao peso, com um m\u00e1xi\u00admo de uti\u00adli\u00adda\u00adde para o m\u00edni\u00admo de mate\u00adri\u00adal. Os seus pro\u00adjec\u00adtos e filo\u00adso\u00adfia de enge\u00adnha\u00adria s\u00e3o par\u00adte da fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o da est\u00e9\u00adti\u00adca con\u00adtem\u00adpo\u00adr\u00e2\u00adnea de design de alta tec\u00adno\u00adlo\u00adgia. Ele deti\u00adnha mais de 2000 patentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1913, Wil\u00adlis Lamb. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno e ven\u00adce\u00addor em comum, com Poly\u00adkarp Kus\u00adch, do Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1955 \u201cpor suas des\u00adco\u00adber\u00adtas sobre a estru\u00adtu\u00adra fina do espec\u00adtro de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio\u201d. O seu tra\u00adba\u00adlho expe\u00adri\u00admen\u00adtal esti\u00admu\u00adlou refi\u00adna\u00admen\u00adtos nas teo\u00adri\u00adas qu\u00e2n\u00adti\u00adcas dos fen\u00f3\u00adme\u00adnos electromagn\u00e9ticos.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1928, Eli\u00adas James Corey. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco org\u00e2\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, ven\u00adce\u00addor do Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1990 \u201cpelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria e meto\u00addo\u00adlo\u00adgia da s\u00edn\u00adte\u00adse org\u00e2\u00adni\u00adca\u201d. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte pelo seu tra\u00adba\u00adlho em an\u00e1\u00adli\u00adses assis\u00adti\u00addas por com\u00adpu\u00adta\u00addor de pro\u00adble\u00admas de s\u00edn\u00adte\u00adse. Usan\u00addo a \u201can\u00e1\u00adli\u00adse retro-sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adca\u201d, uma mol\u00e9\u00adcu\u00adla alvo pode ser divi\u00addi\u00adda por eta\u00adpas rever\u00ads\u00ed\u00adveis em com\u00adpos\u00adtos mais sim\u00adples e pron\u00adta\u00admen\u00adte dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis, o que \u00e9 mui\u00adto auxi\u00adli\u00ada\u00addo pelo uso de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres. Corey sin\u00adte\u00adti\u00adzou mais de 100 subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas pela pri\u00admei\u00adra vez, incluin\u00addo ter\u00adpe\u00adnos (hidro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos de \u00f3leo vege\u00adtal) e gin\u00adko\u00adli\u00adde B (um extrac\u00adto da \u00e1rvo\u00adre gin\u00adko usa\u00addo para con\u00adtro\u00adlar a&nbsp;asma).<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Lockhe\u00aded Mar\u00adtin cri\u00adou uma c\u00fapu\u00adla de tit\u00e2\u00adnio impres\u00adsa em 3\u2011D para tan\u00adques de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel de sat\u00e9\u00adli\u00adtes. O vei\u00adcu\u00adlo de 1,16 metros de di\u00e2\u00adme\u00adtro com\u00adple\u00adtou as roda\u00addas finais de tes\u00adtes de qua\u00adli\u00adda\u00adde este m\u00eas, fina\u00adli\u00adzan\u00addo um pro\u00adgra\u00adma de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de v\u00e1ri\u00ados anos para cri\u00adar tan\u00adques gigan\u00adtes de alta pres\u00ads\u00e3o que trans\u00adpor\u00adtam com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel a bor\u00addo de sat\u00e9lites.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna, a <span class=\"caps\">OPENER<\/span>, Inc., pio\u00adnei\u00adra em ve\u00ed\u00adcu\u00adlos a\u00e9re\u00ados para via\u00adgens de con\u00adsu\u00admi\u00addo\u00adres, reve\u00adlou hoje o Black\u00adFly; a pri\u00admei\u00adra aero\u00adna\u00adve ultra-leve de des\u00adco\u00adla\u00adgem e ater\u00adra\u00adgem ver\u00adti\u00adcal de asa fixa total\u00admen\u00adte el\u00e9\u00adtri\u00adca ultra\u00adle\u00adve (<span class=\"caps\">VTOL<\/span>). O Black\u00adFly \u00e9 um Ve\u00ed\u00adcu\u00adlo A\u00e9reo Pes\u00adso\u00adal (<span class=\"caps\">PAV<\/span>) de assen\u00adto \u00fani\u00adco pro\u00adjec\u00adta\u00addo e cons\u00adtru\u00ed\u00addo para um novo mun\u00addo de trans\u00adpor\u00adte tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal. Black\u00adFly \u00e9 sim\u00adples de domi\u00adnar e n\u00e3o requer licen\u00adci\u00ada\u00admen\u00adto for\u00admal (nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>) ou habi\u00adli\u00adda\u00addes espe\u00adci\u00adais para ope\u00adrar com segu\u00adran\u00ad\u00e7a. Embo\u00adra o Black\u00adFly tenha recur\u00adsos anf\u00ed\u00adbi\u00ados com\u00adple\u00adtos, ele \u00e9 pro\u00adjec\u00adta\u00addo prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte para ope\u00adrar facil\u00admen\u00adte a par\u00adtir de peque\u00adnas \u00e1re\u00adas rel\u00adva\u00addas e per\u00adcor\u00adrer dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas de at\u00e9 40 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de 100 km\/h (res\u00adtri\u00ad\u00e7\u00e3o dos&nbsp;<span class=\"caps\">EUA<\/span>).<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 10 de Julho de&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, Geor\u00adge East\u00adman. Este inven\u00adtor e indus\u00adtri\u00adal nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno foi um fabri\u00adcan\u00adte pio\u00adnei\u00adro de mate\u00adri\u00adais foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos, incluin\u00addo lami\u00adna\u00addos (paten\u00adte\u00ada\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez a 14 de Outu\u00adbro de 1884) e a c\u00e2ma\u00adra Kodak (paten\u00adte\u00ada\u00adda a 4 de Setem\u00adbro de 1888). Ele fun\u00addou a East\u00ad\u00adman-Kodak Com\u00adpany, que duran\u00adte anos man\u00adte\u00adve um mono\u00adp\u00f3\u00adlio \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/07\/12\/newsletter-no167\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba167\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6201"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6201"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6201\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6202,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6201\/revisions\/6202"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6201"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6201"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6201"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}