{"id":6207,"date":"2018-07-27T02:00:28","date_gmt":"2018-07-27T02:00:28","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6207"},"modified":"2018-07-27T02:02:17","modified_gmt":"2018-07-27T02:02:17","slug":"newsletter-no169","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/07\/27\/newsletter-no169\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba169"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/169\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/169\/Newsletter169_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba169\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba169<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1799, Isa\u00adac Bab\u00adbitt. Este inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o de uma liga (metal de bab\u00adbitt: esta\u00adnho 89%, anti\u00adm\u00f3\u00adnio 7%, cobre 4%.) ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00adda para redu\u00ad\u00e7\u00e3o de fric\u00ad\u00e7\u00e3o de rola\u00admen\u00adtos de bab\u00adbitt. Em 1924, ele fun\u00addou uma empre\u00adsa que se tor\u00adnou a Reed <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Bar\u00adton, a mais anti\u00adga ouri\u00adve\u00adsa\u00adria inde\u00adpen\u00adden\u00adte do pa\u00eds. A par\u00adtir de 1834, foi supe\u00adrin\u00adten\u00adden\u00adte da Fun\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o e Obra Ordi\u00adn\u00e1\u00adria da Alger (South Bos\u00adton Iron Works), onde lan\u00ad\u00e7ou o pri\u00admei\u00adro canh\u00e3o de lat\u00e3o fabri\u00adca\u00addo nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Paten\u00adte\u00adou a inven\u00ad\u00e7\u00e3o bem suce\u00addi\u00adda de uma cai\u00adxa para eixos fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00ados 17 de Julho de 1739, que suge\u00adriu os rola\u00admen\u00adtos da&nbsp;liga.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1863, Paul Wal\u00adden. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco let\u00e3o, enquan\u00adto ensi\u00adna\u00adva em Riga, des\u00adco\u00adbriu a inver\u00ads\u00e3o de Wal\u00adden, uma rever\u00ads\u00e3o da con\u00adfi\u00adgu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o este\u00adreo-qu\u00ed\u00admi\u00adca que ocor\u00adre em mui\u00adtas reac\u00ad\u00e7\u00f5es de com\u00adpos\u00adtos cova\u00adlen\u00adtes (1896). Devi\u00addo a essa des\u00adco\u00adber\u00adta, o nome de Wal\u00adden \u00e9 men\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo qua\u00adse em todos os livros did\u00e1c\u00adti\u00adcos sobre qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca publi\u00adca\u00addos em todo o mun\u00addo. Wal\u00adden reve\u00adlou a auto-race\u00admi\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e cri\u00adou as fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00f5es na elec\u00adtroqu\u00ed\u00admi\u00adca de solu\u00ad\u00e7\u00f5es n\u00e3o aquo\u00adsas. Wal\u00adden tam\u00adb\u00e9m \u00e9 conhe\u00adci\u00adda pela regra de Wal\u00adden, que rela\u00adci\u00ado\u00adna a con\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e a vis\u00adco\u00adsi\u00adda\u00adde de solu\u00ad\u00e7\u00f5es n\u00e3o aquosas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1916, John R. Whin\u00adnery. Este Enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho na teo\u00adria de micro\u00adon\u00addas e expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o a laser. Ele tra\u00adba\u00adlhou no pro\u00adble\u00adma da modu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o a laser He-Ne, a trans\u00admis\u00ads\u00e3o de luz laser para comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o \u00f3pti\u00adca e efei\u00adtos t\u00e9r\u00admi\u00adcos foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos. Mais tar\u00adde, ele mudou o seu cam\u00adpo de pes\u00adqui\u00adsa para elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca e opto-elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca. Ele \u00e9 co-autor do livro did\u00e1c\u00adti\u00adco cl\u00e1s\u00adsi\u00adco, Fields and Waves in Com\u00admu\u00adni\u00adca\u00adti\u00adon Elec\u00adtro\u00adnics, antes de ter um dou\u00adto\u00adra\u00addo enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva 6 dias por sema\u00adna em micro-ondas na Gene\u00adral Elec\u00adtric duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mundial.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1925, Joseph Engel\u00adber\u00adger. Este Enge\u00adnhei\u00adro nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno que, com Geor\u00adge Devol, desen\u00advol\u00adveu o pri\u00admei\u00adro rob\u00f4 indus\u00adtri\u00adal nos Esta\u00addos Uni\u00addos na d\u00e9ca\u00adda de 1950, o Uni\u00adma\u00adte. Engel\u00adber\u00adger \u00e9 mui\u00adtas vezes refe\u00adri\u00addo como o \u201cpai da rob\u00f3\u00adti\u00adca\u201d. Quan\u00addo ele e o seu s\u00f3cio fun\u00adda\u00adram a Uni\u00adma\u00adti\u00adon em 1956, a empre\u00adsa foi a pri\u00admei\u00adra gran\u00adde fabri\u00adcan\u00adte de bra\u00ad\u00e7os rob\u00f3\u00adti\u00adcos indus\u00adtri\u00adais nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Em 1962, eles ins\u00adta\u00adla\u00adram seus pri\u00admei\u00adros rob\u00f4s indus\u00adtri\u00adais na fabri\u00adcan\u00adte de auto\u00adm\u00f3\u00adveis Gene\u00adral Motors.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer as ambi\u00ad\u00e7\u00f5es da Miche\u00adlin para 2048: os pneus Miche\u00adlin ser\u00e3o fabri\u00adca\u00addos com 80% de mate\u00adri\u00adais sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00adveis. 100% dos pneus ser\u00e3o reci\u00adcla\u00addos. Hoje, a taxa de recu\u00adpe\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o mun\u00addi\u00adal de pneus \u00e9 de 70% e a taxa de reci\u00adcla\u00adgem \u00e9 de 50%. Actu\u00adal\u00admen\u00adte, os pneus Miche\u00adlin s\u00e3o fabri\u00adca\u00addos com 28% de mate\u00adri\u00adais sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00adveis (26% de mate\u00adri\u00adais de ori\u00adgem bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca, como bor\u00adra\u00adcha natu\u00adral, \u00f3leo de giras\u00adsol, limo\u00adne\u00adno etc., e 2% de mate\u00adri\u00adais reci\u00adcla\u00addos, como pneus de a\u00e7o ou reci\u00adcla\u00addos). Para um futu\u00adro sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00advel, a Miche\u00adlin est\u00e1 inves\u00adtin\u00addo em tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas de reci\u00adcla\u00adgem de alta tec\u00adno\u00adlo\u00adgia para poder aumen\u00adtar esse con\u00adte\u00fa\u00addo para 80% de mate\u00adri\u00adais sustent\u00e1veis.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna foi anun\u00adci\u00ada\u00addo o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do KiCad 5.0. Qua\u00adse um ano ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do KiCad 4.0.7, esta nova ver\u00ads\u00e3o apre\u00adsen\u00adta melho\u00adri\u00adas em todos os com\u00adpo\u00adnen\u00adtes da solu\u00ad\u00e7\u00e3o. Des\u00adtas des\u00adta\u00adcam-se as seguin\u00adtes: Novas bibli\u00ado\u00adte\u00adcas para s\u00edm\u00adbo\u00adlos e mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> (par\u00adtes ade\u00adrem ao KiCad Library Con\u00adven\u00adti\u00adon (<span class=\"caps\">KLC<\/span>) e s\u00e3o orga\u00adni\u00adza\u00addas de manei\u00adra dife\u00adren\u00adte das bibli\u00ado\u00adte\u00adcas <span class=\"caps\">V4<\/span>); Alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es na bibli\u00ado\u00adte\u00adca actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00addas auto\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte na p\u00e1gi\u00adna da bibli\u00ado\u00adte\u00adca do site do KiCad; Um novo visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00addor em <span class=\"caps\">3D<\/span>; Nova arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra de plug-ins do mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span>; Supor\u00adte para esque\u00admas de cores arbi\u00adtr\u00e1\u00adri\u00ados (Gerb\u00adVi\u00adew e Pcb\u00adNew: somen\u00adte em telas moder\u00adnas); Novo esti\u00adlo de des\u00adta\u00adque para desam\u00adbi\u00adguar selec\u00ad\u00e7\u00f5es para mai\u00ador cla\u00adre\u00adza; Melho\u00adria do com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto do zoom ao usar track\u00adpads no MacOS; Algu\u00admas melho\u00adri\u00adas com o supor\u00adte a hid\u00adpi;  Equa\u00ad\u00e7\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas sim\u00adples em alguns cam\u00adpos de entra\u00adda; Melho\u00adri\u00adas sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas nas bibli\u00ado\u00adte\u00adcas de s\u00edm\u00adbo\u00adlos, pega\u00addas e mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span>; Mais mode\u00adlos para pla\u00adta\u00adfor\u00admas de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto comuns, como Ardui\u00adno e Rasp\u00adber\u00adry Pi; Edi\u00adtor de vari\u00e1\u00adveis \u200b\u200bde ambi\u00aden\u00adte para ges\u00adt\u00e3o de vari\u00e1\u00adveis \u200b\u200bde ambi\u00aden\u00adte inter\u00adno;&nbsp;etc.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sex\u00adta-fei\u00adra que vem, dia 27 de Julho, ocor\u00adre\u00adr\u00e1 o eclip\u00adse lunar total ser\u00e1 a mais lon\u00adga lua ver\u00adme\u00adlha vis\u00ed\u00advel nes\u00adte s\u00e9cu\u00adlo, at\u00e9 2123. Duran\u00adte cer\u00adca de 50 minu\u00adtos ser\u00e1 pos\u00ads\u00ed\u00advel obser\u00advar este fen\u00f3\u00adme\u00adno. O eclip\u00adse lunar total, que ter\u00e1 uma dura\u00ad\u00e7\u00e3o de cer\u00adca de uma hora e 45 minu\u00adtos, ser\u00e1 vis\u00ed\u00advel a par\u00adtir da Aus\u00adtr\u00e1\u00adlia, Ant\u00e1rc\u00adti\u00adda, \u00c1sia, \u00c1fri\u00adca, M\u00e9dio Ori\u00aden\u00adte, Euro\u00adpa, Am\u00e9\u00adri\u00adca do Sul, sul do Oce\u00ada\u00adno Pac\u00ed\u00adfi\u00adco, oce\u00ada\u00adno \u00cdndi\u00adco e oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco. Am\u00e9\u00adri\u00adca do Nor\u00adte e Gro\u00adne\u00adl\u00e2n\u00addia s\u00e3o duas regi\u00f5es desa\u00adcon\u00adse\u00adlha\u00addas para quem n\u00e3o quei\u00adra per\u00adder o fen\u00f3\u00adme\u00adno. As hip\u00f3\u00adte\u00adses de se avis\u00adtar a Lua a par\u00adtir de algum local daque\u00adlas duas \u00e1re\u00adas geo\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcas s\u00e3o pra\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte nulas. Em Por\u00adtu\u00adgal e para refe\u00adren\u00adcia geo\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca, em Faro, a lua vai nas\u00adcer \u00e0s 20:38, em Lis\u00adboa \u00e0s 20:47, no Por\u00adto \u00e0s 20:51 em Pon\u00adta Del\u00adga\u00adda \u00e0s 20:52 e no Fun\u00adchal \u00e0s 21:05. Se esti\u00adver num des\u00adtes locais pro\u00adcu\u00adre uma loca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o com um hori\u00adzon\u00adte l\u00edm\u00adpi\u00addo, a nas\u00adcen\u00adte, les\u00adte, para poder ver a lua a subir no c\u00e9u. Por defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o, o eclip\u00adse total da Lua \u00e9 um fen\u00f3\u00adme\u00adno que ocor\u00adre quan\u00addo a Ter\u00adra se encon\u00adtra entre o Sol e a Lua, \u201cde for\u00adma a pro\u00adjec\u00adtar a sua som\u00adbra na Lua, e a Lua atra\u00adves\u00adsa com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte a som\u00adbra da Ter\u00adra\u201d. O eclip\u00adse lunar acon\u00adte\u00adce quan\u00addo coin\u00adci\u00addem a fase de Lua cheia e a pas\u00adsa\u00adgem da Lua pelo seu nodo orbital.<\/p>\n<p>Outra curi\u00ado\u00adsi\u00adda\u00adde espa\u00adci\u00adal \u00e9 que os astr\u00f3\u00adno\u00admos cal\u00adcu\u00adla\u00adram que a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia da Ter\u00adra a Mar\u00adte ser\u00e1 de meros 57,6 milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros na pr\u00f3\u00adxi\u00adma ter\u00ad\u00e7a-fei\u00adra, 31 de Julho. Na sema\u00adna seguin\u00adte, na sex\u00adta-fei\u00adra, 11 de Agos\u00adto, Mar\u00adte esta\u00adr\u00e1 em opo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o ao sol. Isso sig\u00adni\u00adfi\u00adca que os dois objec\u00adtos esta\u00adr\u00e3o nos lados opos\u00adtos da Ter\u00adra. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m quan\u00addo par\u00adtes da \u00c1sia, \u00c1fri\u00adca, Aus\u00adtr\u00e1\u00adlia, Am\u00e9\u00adri\u00adca do Sul e Euro\u00adpa rece\u00adbe\u00adr\u00e3o um eclip\u00adse solar par\u00adci\u00adal. \u00c9 uma \u00e9po\u00adca movi\u00admen\u00adta\u00adda do ano para a astronomia.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI&nbsp;n\u00ba72.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1799, Isa\u00adac Bab\u00adbitt. Este inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o de uma liga (metal de bab\u00adbitt: esta\u00adnho 89%, anti\u00adm\u00f3\u00adnio 7%, cobre 4%.) ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00adda para redu\u00ad\u00e7\u00e3o de fric\u00ad\u00e7\u00e3o de rola\u00admen\u00adtos de bab\u00adbitt. Em 1924, ele fun\u00addou uma empre\u00adsa que se tor\u00adnou a Reed <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Bar\u00adton, a mais anti\u00adga ouri\u00adve\u00adsa\u00adria \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/07\/27\/newsletter-no169\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba169\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6207"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6207"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6207\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6212,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6207\/revisions\/6212"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6207"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6207"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6207"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}