{"id":6214,"date":"2018-08-03T00:47:59","date_gmt":"2018-08-03T00:47:59","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6214"},"modified":"2018-08-03T00:47:59","modified_gmt":"2018-08-03T00:47:59","slug":"newsletter-no170","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/03\/newsletter-no170\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba170"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/170\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/170\/Newsletter170_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba170\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba170<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1788, Leo\u00adpold Gme\u00adlin. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o des\u00adco\u00adbriu o fer\u00adro-cia\u00adne\u00adto de pot\u00e1s\u00adsio (1822), inven\u00adtou o tes\u00adte de Gme\u00adlin para pig\u00admen\u00adtos bili\u00ada\u00adres e pes\u00adqui\u00adsou a qu\u00ed\u00admi\u00adca da diges\u00adt\u00e3o. Ele publi\u00adcou o not\u00e1\u00advel Hand\u00adbo\u00adok of Che\u00admis\u00adtry para pes\u00adqui\u00adsar exaus\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte o assun\u00adto. Esta foi a pri\u00admei\u00adra actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o com\u00adple\u00adta des\u00adde o tem\u00adpo de Lavoi\u00adsi\u00ader. A qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca foi um dos tr\u00eas volu\u00admes da pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o (1817). Assim, Gme\u00adlin refor\u00ad\u00e7ou a dis\u00adtin\u00ad\u00e7\u00e3o entre com\u00adpos\u00adtos inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adcos, assim como Ber\u00adze\u00adlius, que cunhou o nome org\u00e2\u00adni\u00adco, ape\u00adnas uma d\u00e9ca\u00adda antes, para subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas encon\u00adtra\u00addas em teci\u00addos vivos ou outro\u00adra vivos. Na quar\u00adta edi\u00ad\u00e7\u00e3o (1843), o tra\u00adba\u00adlho de Gme\u00adlin expan\u00addiu-se para nove volu\u00admes, dos quais seis eram sobre qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca. Gme\u00adlin atri\u00adbuiu os nomes de \u00e9ster, ceto\u00adna e \u00e1ci\u00addo rac\u00e9mico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1820, John Tyn\u00addall. Este f\u00edsi\u00adco irlan\u00add\u00eas demons\u00adtrou o porqu\u00ea do c\u00e9u ser azul. Ele tor\u00adnou-se conhe\u00adci\u00addo para o mun\u00addo cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco em 1848 como autor de um tra\u00adba\u00adlho subs\u00adtan\u00adci\u00adal sobre cris\u00adtais. Ele estu\u00addou as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes ac\u00fas\u00adti\u00adcas da atmos\u00adfe\u00adra e a cor azul do c\u00e9u, que ele suge\u00adriu ser devi\u00addo \u00e0 dis\u00adper\u00ads\u00e3o da luz por peque\u00adnas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de \u00e1gua. A sua repu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca ini\u00adci\u00adal foi base\u00ada\u00adda num estu\u00addo de dia-mag\u00adne\u00adtis\u00admo. Ele rea\u00adli\u00adzou pes\u00adqui\u00adsas sobre o calor radi\u00adan\u00adte, estu\u00addou a gera\u00ad\u00e7\u00e3o espon\u00adt\u00e2\u00adnea e a teo\u00adria dos ger\u00admes da doen\u00ad\u00e7a, o movi\u00admen\u00adto dos gla\u00adci\u00ada\u00adres, o som, a difu\u00ads\u00e3o da luz na atmos\u00adfe\u00adra e uma s\u00e9rie de t\u00f3pi\u00adcos rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos. Ele mos\u00adtrou que o ozo\u00adno era um aglo\u00adme\u00adra\u00addo de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio em vez de um com\u00adpos\u00adto de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, e inven\u00adtou o res\u00adpi\u00adra\u00addor fire\u00admans e fez outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es menos conhe\u00adci\u00addas, incluin\u00addo melho\u00adres aler\u00adtas de nevo\u00adei\u00adro. Uma de suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es mais impor\u00adtan\u00adtes, o tubo de luz, levou ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de fibra \u00f3pti\u00adca. O moder\u00adno ins\u00adtru\u00admen\u00adto de luz \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como gas\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpio, que per\u00admi\u00adte obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es inter\u00adnas do est\u00f4\u00adma\u00adgo do paci\u00aden\u00adte sem cirurgia.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1835, Elisha Gray. Este inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno sub\u00adme\u00adteu as suas idei\u00adas para um tele\u00adfo\u00adne no escri\u00adt\u00f3\u00adrio de paten\u00adtes (14 de Feve\u00adrei\u00adro de 1876) pou\u00adcas horas depois de Ale\u00adxan\u00adder Graham Bell. Numa famo\u00adsa bata\u00adlha legal, Bell rece\u00adbeu pri\u00ado\u00adri\u00adda\u00adde. Gray tra\u00adba\u00adlhou mais tar\u00adde para a Wes\u00adtern Elec\u00adtric, onde pro\u00adjec\u00adtou a impres\u00adso\u00adra tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca, a cai\u00adxa de res\u00adpos\u00adta da A.D.T., e o anun\u00adci\u00ada\u00addor de agu\u00adlha, entre outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es. Ele tam\u00adb\u00e9m foi o cri\u00ada\u00addor aci\u00adden\u00adtal do pri\u00admei\u00adro ins\u00adtru\u00admen\u00adto musi\u00adcal elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco, um osci\u00adla\u00addor b\u00e1si\u00adco de uma \u00fani\u00adca nota usan\u00addo um cir\u00adcui\u00adto elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco auto-vibran\u00adte. Para ouvir essa nota, ele fez um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de alto-falan\u00adte sim\u00adples com um dia\u00adfrag\u00adma vibran\u00addo num cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. O seu pri\u00admei\u00adro \u201ctel\u00e9\u00adgra\u00adfo musi\u00adcal\u201d ou \u201ctel\u00e9\u00adgra\u00adfo har\u00adm\u00f3\u00adni\u00adco\u201d tinha cir\u00adcui\u00adtos de uma \u00fani\u00adca nota sufi\u00adci\u00aden\u00adtes para tocar duas oita\u00advas e, mais tar\u00adde, ele acres\u00adcen\u00adta\u00adva um con\u00adtro\u00adle de roda de tom simples.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1943, Frank A. Per\u00adret. Este enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno que mais tar\u00adde se tor\u00adnou um vul\u00adca\u00adn\u00f3\u00adlo\u00adgo de cam\u00adpo pio\u00adnei\u00adro. Usan\u00addo a sua expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia ante\u00adri\u00ador nos labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados de Tho\u00admas Edi\u00adson, aos 20 anos, Per\u00adret co-fun\u00addou a Elek\u00adtron Mfg Co. em Bro\u00ado\u00adklyn, <span class=\"caps\">NY<\/span>, desen\u00advol\u00adven\u00addo os moto\u00adres, d\u00edna\u00admos e con\u00adtro\u00adles el\u00e9c\u00adtri\u00adcos que a empre\u00adsa fabri\u00adca\u00adva (e mais tar\u00adde, ele\u00adva\u00addo\u00adres). O pri\u00admei\u00adro ele\u00adva\u00addor el\u00e9c\u00adtri\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno (1887) foi pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte ali\u00admen\u00adta\u00addo por um motor Elek\u00adtron. Ele come\u00ad\u00e7ou uma segun\u00adda car\u00adrei\u00adra em 1904 como um vul\u00adca\u00adn\u00f3\u00adlo\u00adgo, usan\u00addo o seu conhe\u00adci\u00admen\u00adto el\u00e9c\u00adtri\u00adco para medir sua acti\u00advi\u00adda\u00adde s\u00eds\u00admi\u00adca. Ele tor\u00adnou-se conhe\u00adci\u00addo por seus estu\u00addos no Ves\u00fa\u00advio (1906), Etna (1910), Strom\u00adbo\u00adli e Kilau\u00adea (1911). A par\u00adtir de 1929, ele viveu no sop\u00e9 do Mont Pel\u00e9e, Mar\u00adti\u00adni\u00adca, onde fun\u00addou um memo\u00adri\u00adal museu vulc\u00e2nico.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi publi\u00adca\u00addo um estu\u00addo que apre\u00adsen\u00adta dados, obti\u00addos a par\u00adtir da lei\u00adtu\u00adra de var\u00adri\u00admen\u00adtos de radar, da exis\u00adt\u00ean\u00adcia de um reser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de agua em Mar\u00adte. Este tem cer\u00adca de 19 km de com\u00adpri\u00admen\u00adto e encon\u00adtra-se per\u00adto do p\u00f3lo sul des\u00adte pla\u00adne\u00adta. Este reser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de agua sal\u00adga\u00adda n\u00e3o \u00e9 pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte o \u00fani\u00adco. \u201cExis\u00adtem outras \u00e1re\u00adas que pare\u00adcem seme\u00adlhan\u00adtes. N\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para dizer que este \u00e9 o \u00fani\u00adco\u201d, diz Ele\u00adna Pet\u00adti\u00adnel\u00adli, da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde Roma Tre, na It\u00e1\u00adlia, co-auto\u00adra do jor\u00adnal que rela\u00adtou a des\u00adco\u00adber\u00adta na revis\u00adta Science.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e9 ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte o lar da expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia mais fria no espa\u00ad\u00e7o. O Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Cold Atom da <span class=\"caps\">NASA<\/span> (<span class=\"caps\">CAL<\/span>) foi ins\u00adta\u00adla\u00addo no labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco da esta\u00ad\u00e7\u00e3o nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> no final de maio e ago\u00adra pro\u00adduz nuvens de \u00e1to\u00admos super-fri\u00ados conhe\u00adci\u00addos como con\u00adden\u00adsa\u00addos de Bose-Eins\u00adtein. Essas \u201cBECs\u201d atin\u00adgem tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras mui\u00adto pou\u00adco aci\u00adma do zero abso\u00adlu\u00adto, o pon\u00adto em que os \u00e1to\u00admos deve\u00adri\u00adam teo\u00adri\u00adca\u00admen\u00adte parar de se mover intei\u00adra\u00admen\u00adte. Esta \u00e9 a pri\u00admei\u00adra vez que os BECs j\u00e1 foram pro\u00addu\u00adzi\u00addos em \u00f3rbi\u00adta. O <span class=\"caps\">CAL<\/span> \u00e9 uma ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o mul\u00adti-uti\u00adli\u00adza\u00addor dedi\u00adca\u00adda ao estu\u00addo de leis fun\u00adda\u00admen\u00adtais da natu\u00adre\u00adza usan\u00addo gases qu\u00e2n\u00adti\u00adcos ultra-fri\u00ados em micro-gra\u00advi\u00adda\u00adde. \u00c1to\u00admos fri\u00ados s\u00e3o par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas qu\u00e2n\u00adti\u00adcas de lon\u00adga dura\u00ad\u00e7\u00e3o, pre\u00adci\u00adsa\u00admen\u00adte con\u00adtro\u00adla\u00addas, que for\u00adne\u00adcem uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma ide\u00adal para o estu\u00addo de fen\u00f3\u00adme\u00adnos qu\u00e2n\u00adti\u00adcos e poten\u00adci\u00adais apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas qu\u00e2nticas.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newlec\u00adtro\u00adnics de 24 de&nbsp;Julho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1788, Leo\u00adpold Gme\u00adlin. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o des\u00adco\u00adbriu o fer\u00ad\u00adro-cia\u00ad\u00adne\u00ad\u00adto de pot\u00e1s\u00adsio (1822), inven\u00adtou o tes\u00adte de Gme\u00adlin para pig\u00admen\u00adtos bili\u00ada\u00adres e pes\u00adqui\u00adsou a qu\u00ed\u00admi\u00adca da diges\u00adt\u00e3o. Ele publi\u00adcou o not\u00e1\u00advel Hand\u00adbo\u00adok of Che\u00admis\u00adtry para pes\u00adqui\u00adsar exaus\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte o assun\u00adto. Esta foi a pri\u00admei\u00adra actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o com\u00adple\u00adta des\u00adde o tem\u00adpo de Lavoi\u00adsi\u00ader. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/03\/newsletter-no170\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba170\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6214"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6214"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6214\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6216,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6214\/revisions\/6216"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6214"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6214"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6214"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}