{"id":6225,"date":"2018-08-17T00:01:41","date_gmt":"2018-08-17T00:01:41","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6225"},"modified":"2018-08-17T00:01:41","modified_gmt":"2018-08-17T00:01:41","slug":"newsletter-no172","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/17\/newsletter-no172\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba172"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/172\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/172\/Newsletter172_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba172\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba172<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1821, Arthur Cay\u00adley. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas desem\u00adpe\u00adnhou um papel de lide\u00adran\u00ad\u00e7a na fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o da moder\u00adna esco\u00adla bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca pura. Ele trei\u00adnou pri\u00admei\u00adro como advo\u00adga\u00addo e, des\u00adde 1849, pas\u00adsou 14 anos no bar, per\u00edo\u00addo duran\u00adte o qual man\u00adte\u00adve um inte\u00adres\u00adse pela mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e publi\u00adcou cer\u00adca de 250 arti\u00adgos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. Em 1863, Cay\u00adley seguiu sua pai\u00adx\u00e3o e ini\u00adci\u00adou uma nova car\u00adrei\u00adra como pro\u00adfes\u00adsor de Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca Pura em Cam\u00adbrid\u00adge e duran\u00adte seu man\u00adda\u00adto publi\u00adcou 900 arti\u00adgos e notas cobrin\u00addo qua\u00adse todos os aspec\u00adtos da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca moder\u00adna. O lega\u00addo de seu tra\u00adba\u00adlho na geo\u00adme\u00adtria n\u2011dimensional foi pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte apli\u00adca\u00addo na f\u00edsi\u00adca ao estu\u00addo do con\u00adt\u00ed\u00adnuo espa\u00ad\u00e7o-tem\u00adpo\u00adral. O seu tra\u00adba\u00adlho em matri\u00adzes ser\u00adviu de base para a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca desen\u00advol\u00advi\u00adda por Wer\u00adner Hei\u00adsen\u00adberg em&nbsp;1925.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1845, Gabri\u00adel Lipp\u00admann. Foi um f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas que rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1908 por pro\u00addu\u00adzir a pri\u00admei\u00adra cha\u00adpa foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca colo\u00adri\u00adda. Lipp\u00admann foi um gigan\u00adte do seu tem\u00adpo na pes\u00adqui\u00adsa de f\u00edsi\u00adca cl\u00e1s\u00adsi\u00adca, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte em \u00f3pti\u00adca e elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Ele tra\u00adba\u00adlhou em Ber\u00adlim com o famo\u00adso Her\u00admann von Helmholtz antes de se ins\u00adta\u00adlar em Paris para diri\u00adgir (em 1886) os Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados de Pes\u00adqui\u00adsa F\u00edsi\u00adca da Sor\u00adbon\u00adne at\u00e9 sua mor\u00adte. As suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es inclu\u00adem um ins\u00adtru\u00admen\u00adto para medir com pre\u00adci\u00ads\u00e3o as dife\u00adren\u00ad\u00e7as m\u00edni\u00admas em ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca e o \u201ccole\u00ados\u00adtat\u201d para foto\u00adgra\u00adfi\u00adas celes\u00adtes fir\u00admes e de lon\u00adga exposi\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1884, Hugo Gerns\u00adback. Este Inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno e edi\u00adtor foi em gran\u00adde par\u00adte res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto da fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca como uma for\u00adma lite\u00adr\u00e1\u00adria inde\u00adpen\u00adden\u00adte. Hugo fun\u00addou a esta\u00ad\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio <span class=\"caps\">WRNY<\/span>, este\u00adve envol\u00advi\u00addo nas pri\u00admei\u00adras trans\u00admis\u00ads\u00f5es de tele\u00advi\u00ads\u00e3o e \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo um pio\u00adnei\u00adro em r\u00e1dio ama\u00addor. Em 1926, como pro\u00adpri\u00ade\u00adt\u00e1\u00adrio de uma revis\u00adta, a Modern Elec\u00adtrics, ele pre\u00aden\u00adcheu um espa\u00ad\u00e7o em bran\u00adco da sua publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o ao lan\u00ad\u00e7ar o pri\u00admei\u00adro cap\u00ed\u00adtu\u00adlo de uma s\u00e9rie cha\u00adma\u00adda \u201cRalph <span class=\"caps\">124C<\/span> 41+\u201d. \u201cRalph\u201d foi um suces\u00adso incr\u00ed\u00advel. A his\u00adt\u00f3\u00adria de 12 par\u00adtes foi pre\u00aden\u00adchi\u00adda com todos os tipos de inven\u00ad\u00e7\u00f5es sel\u00adva\u00adgens in\u00e9\u00addi\u00adtas em 1926, incluin\u00addo tele\u00advi\u00ads\u00e3o (ele \u00e9 cre\u00addi\u00adta\u00addo com a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adta pala\u00advra), ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o flu\u00ado\u00adres\u00adcen\u00adte, juke boxes, ener\u00adgia solar, tele\u00advi\u00ads\u00e3o, micro\u00adfil\u00adme, m\u00e1qui\u00adnas de ven\u00adda auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que ago\u00adra se cha\u00adma de&nbsp;radar.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1904, Wen\u00addell Mere\u00addith Stan\u00adley. Este Bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno rece\u00adbeu em 1946 (com John North\u00adrop e James Sum\u00adner) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca pelo seu tra\u00adba\u00adlho na puri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e cris\u00adta\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de v\u00edrus, demons\u00adtran\u00addo assim a sua estru\u00adtu\u00adra mole\u00adcu\u00adlar. Impres\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addo pelo suces\u00adso de John North\u00adrop em cris\u00adta\u00adli\u00adzar pro\u00adte\u00ed\u00adnas, Stan\u00adley apli\u00adcou essas t\u00e9c\u00adni\u00adcas nos seus extrac\u00adtos do v\u00edrus mosai\u00adco do taba\u00adco (<span class=\"caps\">TMV<\/span>). Em 1935, ele tinha obti\u00addo cris\u00adtais finos seme\u00adlhan\u00adtes a has\u00adtes do v\u00edrus e demons\u00adtrou que o <span class=\"caps\">TMV<\/span> ain\u00adda reti\u00adnha sua infec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde ap\u00f3s a cris\u00adta\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, a pri\u00admei\u00adra de tal puri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de um v\u00edrus. No in\u00ed\u00adcio, alguns cien\u00adtis\u00adtas eram c\u00e9p\u00adti\u00adcos \u2014 pen\u00adsan\u00addo que os v\u00edrus, sen\u00addo seme\u00adlhan\u00adtes aos orga\u00adnis\u00admos vivos con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnais, n\u00e3o pode\u00adri\u00adam exis\u00adtir na for\u00adma cris\u00adta\u00adli\u00adna. Stan\u00adley ent\u00e3o acre\u00addi\u00adtou, incor\u00adrec\u00adta\u00admen\u00adte, que a pro\u00adte\u00ed\u00adna era o agen\u00adte acti\u00advo do v\u00edrus. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele tra\u00adba\u00adlhou no iso\u00adla\u00admen\u00adto do v\u00edrus da influ\u00aden\u00adza e pre\u00adpa\u00adrou uma vaci\u00adna con\u00adtra ele. Em 1936, ele iso\u00adlou os \u00e1ci\u00addos nucl\u00e9i\u00adcos do v\u00edrus mosai\u00adco do taba\u00adco, que foram encon\u00adtra\u00addos mais tar\u00adde (1955) para cau\u00adsar a acti\u00advi\u00adda\u00adde&nbsp;viral.<\/p>\n<p>Faz hoje 25 anos que a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de linux Debi\u00adan foi cri\u00ada\u00adda. Quan\u00addo o fale\u00adci\u00addo Ian Mur\u00addock fez o anun\u00adcio no gru\u00adpo de news comp.os.linux.development, \u201ca imi\u00adnen\u00adte con\u00adclu\u00ads\u00e3o de um novo lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto [\u2026] do Linux, o Debi\u00adan Linux Rele\u00ada\u00adse\u201d, nin\u00adgu\u00e9m espe\u00adra\u00adria \u201co lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto Debi\u00adan Linux \u201cpara se tor\u00adnar o que hoje em dia \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como o Pro\u00adje\u00adto Debi\u00adan, um dos mai\u00ado\u00adres e mais influ\u00aden\u00adtes pro\u00adjec\u00adtos de soft\u00adware livre. O seu prin\u00adci\u00adpal pro\u00addu\u00adto \u00e9 o Debi\u00adan, um sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo livre (<span class=\"caps\">SO<\/span>) para o seu com\u00adpu\u00adta\u00addor, bem como para mui\u00adtos outros sis\u00adte\u00admas que melho\u00adram sua vida. Do fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto inter\u00adno do aero\u00adpor\u00adto pr\u00f3\u00adxi\u00admo ao sis\u00adte\u00adma de entre\u00adte\u00adni\u00admen\u00adto do car\u00adro e dos ser\u00advi\u00addo\u00adres na Cloud que hos\u00adpe\u00addam os seus sites favo\u00adri\u00adtos aos dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de IoT que se comu\u00adni\u00adcam com eles, o Debi\u00adan pode ser usa\u00addo em todos&nbsp;eles.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna tam\u00adb\u00e9m fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> ten\u00adta, sem suces\u00adso, con\u00adtac\u00adto com o Oppor\u00adtu\u00adnity Rover des\u00adde 10 de Junho, quan\u00addo uma tem\u00adpes\u00adta\u00adde de poei\u00adra envol\u00adven\u00addo o pla\u00adne\u00adta cor\u00adtou a ener\u00adgia solar do rover de qua\u00adse 15 anos. Ago\u00adra que os cien\u00adtis\u00adtas acham que a tem\u00adpes\u00adta\u00adde glo\u00adbal de poei\u00adra est\u00e1 \u201cdecain\u00addo\u201d \u2014 o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que mais poei\u00adra est\u00e1 cain\u00addo da atmos\u00adfe\u00adra do que est\u00e1 sen\u00addo levan\u00adta\u00adda de vol\u00adta \u2014 os c\u00e9us podem ficar cla\u00adros o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para que o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo movi\u00addo a ener\u00adgia solar pos\u00adsa recar\u00adre\u00adgar e ten\u00adte \u201ctele\u00adfo\u00adnar\u201d. casa. Aguar\u00adde\u00admos que tenha sucesso.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1821, Arthur Cay\u00adley. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas desem\u00adpe\u00adnhou um papel de lide\u00adran\u00ad\u00e7a na fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o da moder\u00adna esco\u00adla bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca pura. Ele trei\u00adnou pri\u00admei\u00adro como advo\u00adga\u00addo e, des\u00adde 1849, pas\u00adsou 14 anos no bar, per\u00edo\u00addo duran\u00adte o qual man\u00adte\u00adve um inte\u00adres\u00adse pela mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e publi\u00adcou cer\u00adca de 250 arti\u00adgos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/17\/newsletter-no172\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba172\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6225"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6225"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6225\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6226,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6225\/revisions\/6226"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6225"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6225"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6225"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}