{"id":6228,"date":"2018-08-23T23:35:35","date_gmt":"2018-08-23T23:35:35","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6228"},"modified":"2018-08-23T23:35:35","modified_gmt":"2018-08-23T23:35:35","slug":"newsletter-no173","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/23\/newsletter-no173\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba173"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/173\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/173\/Newsletter173_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba173\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba173<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1842, Osbor\u00adne Rey\u00adnolds. Este Irlan\u00add\u00eas nas\u00adci\u00addo em Bel\u00adfast ficou conhe\u00adci\u00addo pelos seus tra\u00adba\u00adlhos na \u00e1rea da din\u00e2\u00admi\u00adca dos flui\u00addos e da hidrodin\u00e2mica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1875, Wil\u00adli\u00adam Eccles. Este F\u00edsi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros pro\u00adpo\u00adnen\u00adtes da teo\u00adria de Oli\u00adver Hea\u00advi\u00adsi\u00adde de que uma cama\u00adda supe\u00adri\u00ador da atmos\u00adfe\u00adra reflec\u00adte as ondas de r\u00e1dio, pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adtan\u00addo sua trans\u00admis\u00ads\u00e3o por lon\u00adgas dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas. Ele tam\u00adb\u00e9m suge\u00adriu em 1912 que a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o solar era res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelas dife\u00adren\u00ad\u00e7as na pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas duran\u00adte o dia e a noi\u00adte. Ele expe\u00adri\u00admen\u00adtou detec\u00adto\u00adres e ampli\u00adfi\u00adca\u00addo\u00adres de recep\u00ad\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio, defi\u00adniu o ter\u00admo \u201cd\u00edo\u00addo\u201d e estu\u00addou as per\u00adtur\u00adba\u00ad\u00e7\u00f5es atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adcas da recep\u00ad\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio. Depois da Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele fez mui\u00adtas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de cir\u00adcui\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos, incluin\u00addo o \u201cflip-flop\u201d Eccles-Jor\u00addan paten\u00adte\u00ada\u00addo em 1918 e usa\u00addo em con\u00adta\u00addo\u00adres bin\u00e1\u00adri\u00ados (tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com F.W. Jordan).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1885, Henry Tizard). Este qu\u00ed\u00admi\u00adco Ingl\u00eas con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com David Pye, desen\u00advol\u00adveu o seu tra\u00adba\u00adlho em com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00adveis para aero\u00adna\u00adves que aca\u00adbou de levar ao sis\u00adte\u00adma de clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de octa\u00adnas, que expres\u00adsa as carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas anti\u00adde\u00adto\u00adnan\u00adtes do com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel. Nos anos 1930\u201340, ele acon\u00adse\u00adlhou o gover\u00adno bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco nos aspec\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos da defe\u00adsa a\u00e9rea, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte o radar. Ele lide\u00adrou uma mis\u00ads\u00e3o de levar cien\u00adtis\u00adtas bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adcos e cana\u00addi\u00ada\u00adnos aos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para infor\u00admar repre\u00adsen\u00adtan\u00adtes ofi\u00adci\u00adais ame\u00adri\u00adca\u00adnos sobre dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos em desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto acti\u00advo para uso em guer\u00adras e para obter o apoio de cien\u00adtis\u00adtas ame\u00adri\u00adca\u00adnos. Assim come\u00ad\u00e7ou uma estrei\u00adta coo\u00adpe\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de cien\u00adtis\u00adtas anglo-ame\u00adri\u00adca\u00adnos em cam\u00adpos como aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca e fogue\u00adtes. Sua influ\u00ean\u00adcia pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte fez a dife\u00adren\u00ad\u00e7a entre a der\u00adro\u00adta ou a vit\u00f3\u00adria na Bata\u00adlha da Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha em&nbsp;1940.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1923, Edgar F. Codd. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o ingl\u00eas, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva para a <span class=\"caps\">IBM<\/span>, inven\u00adtou o mode\u00adlo rela\u00adci\u00ado\u00adnal para ges\u00adt\u00e3o de bases de dados, a base te\u00f3\u00adri\u00adca para bases de dados rela\u00adci\u00ado\u00adnais e sis\u00adte\u00admas de ges\u00adt\u00e3o de base de dados rela\u00adci\u00ado\u00adnal. Ele fez outras con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es vali\u00ado\u00adsas para a ci\u00ean\u00adcia da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, mas o mode\u00adlo rela\u00adci\u00ado\u00adnal, uma teo\u00adria geral mui\u00adto influ\u00aden\u00adte da ges\u00adt\u00e3o de dados, con\u00adti\u00adnua a ser a sua con\u00adquis\u00adta mais men\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda, ana\u00adli\u00adsa\u00adda e cele\u00adbra\u00adda.  Ele tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbuiu com conhe\u00adci\u00admen\u00adto na \u00e1rea de aut\u00f3\u00adma\u00adtos celulares.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1933, Robert Curl. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno que (com Richard E. Smal\u00adley e Sir Harold W. Kro\u00adto) des\u00adco\u00adbriu o pri\u00admei\u00adro fule\u00adre\u00adno, um aglo\u00adme\u00adra\u00addo esf\u00e9\u00adri\u00adco de \u00e1to\u00admos de car\u00adbo\u00adno, em 1985. A des\u00adco\u00adber\u00adta abriu um novo ramo da qu\u00ed\u00admi\u00adca, e os tr\u00eas homens rece\u00adbe\u00adram o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1996 pelo seu tra\u00adba\u00adlho. Em setem\u00adbro de 1985, Curl encon\u00adtrou-se com Kro\u00adto, da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Sus\u00adsex, Eng, e Smal\u00adley, um cole\u00adga de Rice, e, em 11 dias de pes\u00adqui\u00adsa, eles des\u00adco\u00adbri\u00adram os fule\u00adre\u00adnos. Eles anun\u00adci\u00ada\u00adram as suas des\u00adco\u00adber\u00adtas ao p\u00fabli\u00adco na edi\u00ad\u00e7\u00e3o de 14 de Novem\u00adbro de 1985 da revis\u00adta Nature.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que o mai\u00ador reci\u00adfe de coral do mun\u00addo impres\u00adso em <span class=\"caps\">3D<\/span> encon\u00adtra-se ins\u00adta\u00adla\u00addo no Mal\u00addi\u00adves Island Resort. Em todo o mun\u00addo, v\u00e1ri\u00adas ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00advas t\u00eam explo\u00adra\u00addo o uso da impres\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">3D<\/span> para aju\u00addar a pre\u00adser\u00advar os reci\u00adfes de corais deli\u00adca\u00addos e em r\u00e1pi\u00addo desa\u00adpa\u00adre\u00adci\u00admen\u00adto. Ago\u00adra, num impor\u00adtan\u00adte desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto, o mai\u00ador reci\u00adfe de coral impres\u00adso em <span class=\"caps\">3D<\/span> do mun\u00addo foi sub\u00admer\u00adso na Ilha de Ver\u00e3o das Mal\u00addi\u00advas, um resort de f\u00e9ri\u00adas no pa\u00eds do Oce\u00ada\u00adno \u00cdndico.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a A Stra\u00adto\u00adlaun\u00adch anun\u00adci\u00adou a sua nova fam\u00ed\u00adlia de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto que entra\u00adr\u00e1 em ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o regu\u00adlar a par\u00adtir de 2020. O exclu\u00adsi\u00advo sis\u00adte\u00adma de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto a\u00e9reo da empre\u00adsa uti\u00adli\u00adza\u00adr\u00e1 a mai\u00ador aero\u00adna\u00adve do mun\u00addo como pla\u00adta\u00adfor\u00adma de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto m\u00f3vel, capaz de lan\u00ad\u00e7ar ve\u00ed\u00adcu\u00adlos que trans\u00adpor\u00adta\u00adr\u00e3o sat\u00e9\u00adli\u00adtes para m\u00fal\u00adti\u00adplas \u00f3rbi\u00adtas e incli\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es numa \u00fani\u00adca mis\u00ads\u00e3o. Com esses novos ve\u00ed\u00adcu\u00adlos, a Stra\u00adto\u00adlaun\u00adch est\u00e1 pron\u00adta para tor\u00adnar o aces\u00adso ao espa\u00ad\u00e7o con\u00adve\u00adni\u00aden\u00adte, aces\u00ads\u00ed\u00advel e rotineiro.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna foi con\u00adfir\u00adma\u00adda a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de gelo nos p\u00f3los da Lua. Nas par\u00adtes mais escu\u00adras e mais fri\u00adas das suas regi\u00f5es pola\u00adres, uma equi\u00adpa de cien\u00adtis\u00adtas obser\u00advou direc\u00adta\u00admen\u00adte evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas defi\u00adni\u00adti\u00advas de gelo de \u00e1gua na super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua. Esses dep\u00f3\u00adsi\u00adtos de gelo s\u00e3o dis\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00addos de for\u00adma irre\u00adgu\u00adlar e podem ser anti\u00adgos. No p\u00f3lo sul, a mai\u00ador par\u00adte do gelo est\u00e1 con\u00adcen\u00adtra\u00adda nas cra\u00adte\u00adras luna\u00adres, enquan\u00adto o gelo do p\u00f3lo nor\u00adte \u00e9 mais ampla\u00admen\u00adte dis\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00addo. A equi\u00adpa de cien\u00adtis\u00adtas, lide\u00adra\u00adda por Shu\u00adai Li da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde do Hava\u00ed e Brown Uni\u00adver\u00adsity e incluin\u00addo Richard Elphic do Cen\u00adtro de Pes\u00adqui\u00adsa Ames da <span class=\"caps\">NASA<\/span> em Sili\u00adcon Val\u00adley, usou dados do ins\u00adtru\u00admen\u00adto Moon Mine\u00adra\u00adlogy Map\u00adper (<span class=\"caps\">M3<\/span>) da <span class=\"caps\">NASA<\/span> para iden\u00adti\u00adfi\u00adcar tr\u00eas assi\u00adna\u00adtu\u00adras espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adcas que defi\u00adni\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte com\u00adpro\u00advam h\u00e1 gelo de \u00e1gua na super\u00adf\u00ed\u00adcie da&nbsp;lua.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta hacks\u00adpa\u00adce&nbsp;n\u00ba10.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1842, Osbor\u00adne Rey\u00adnolds. Este Irlan\u00add\u00eas nas\u00adci\u00addo em Bel\u00adfast ficou conhe\u00adci\u00addo pelos seus tra\u00adba\u00adlhos na \u00e1rea da din\u00e2\u00admi\u00adca dos flui\u00addos e da hidro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca. Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1875, Wil\u00adli\u00adam Eccles. Este F\u00edsi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros pro\u00adpo\u00adnen\u00adtes \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/23\/newsletter-no173\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba173\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6228"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6228"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6228\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6230,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6228\/revisions\/6230"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6228"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6228"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6228"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}