{"id":6232,"date":"2018-08-30T22:47:15","date_gmt":"2018-08-30T22:47:15","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6232"},"modified":"2018-08-30T22:47:15","modified_gmt":"2018-08-30T22:47:15","slug":"newsletter-no174","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/30\/newsletter-no174\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba174"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/174\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/174\/Newsletter174_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba174\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba174<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1852, Jaco\u00adbus Hen\u00adri\u00adcus Van\u2019t Hoff. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas foi o pri\u00admei\u00adro ven\u00adce\u00addor do Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca (1901) \u201cem reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto pelos ser\u00advi\u00ad\u00e7os extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados que ele pres\u00adtou pela des\u00adco\u00adber\u00adta das leis da din\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00ed\u00admi\u00adca e pres\u00ads\u00e3o osm\u00f3\u00adti\u00adca em solu\u00ad\u00e7\u00f5es.\u201d Na est\u00e9\u00adreo-qu\u00ed\u00admi\u00adca, em 1874, ele iden\u00adti\u00adfi\u00adcou as qua\u00adtro liga\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas do car\u00adbo\u00adno como ten\u00addo um arran\u00adjo tetra\u00e9\u00addri\u00adco, que expli\u00adcou como cer\u00adtas mol\u00e9\u00adcu\u00adlas podem ser arran\u00adja\u00addas dife\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte com os mes\u00admos \u00e1to\u00admos para dar is\u00f3\u00adme\u00adro \u00e0 esquer\u00adda e \u00e0 direi\u00adta. (Achil\u00adle Bel che\u00adgou inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte na mes\u00adma con\u00adclu\u00ads\u00e3o mais ou menos na mes\u00adma \u00e9po\u00adca.) Com rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 pres\u00ads\u00e3o osm\u00f3\u00adti\u00adca de l\u00edqui\u00addos, ele deri\u00advou leis (1886) para solu\u00ad\u00e7\u00f5es dilu\u00ed\u00addas seme\u00adlhan\u00adtes \u00e0s leis de gases de Robert Boy\u00adle e Joseph Gay-Lus\u00adsac. Estas rela\u00ad\u00e7\u00f5es per\u00admi\u00adti\u00adram a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o expe\u00adri\u00admen\u00adtal do peso mole\u00adcu\u00adlar de uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia em solu\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1863, Ser\u00adgey Pro\u00adku\u00addin-Gorsky. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e fot\u00f3\u00adgra\u00adfo rus\u00adso ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro em foto\u00adgra\u00adfia colo\u00adri\u00adda e seu esfor\u00ad\u00e7o para docu\u00admen\u00adtar a R\u00fas\u00adsia do in\u00ed\u00adcio do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span>. Usan\u00addo uma c\u00e2ma\u00adra escu\u00adra for\u00adne\u00adci\u00adda pelo czar Nico\u00adlau <span class=\"caps\">II<\/span>, Pro\u00adku\u00addin-Gorsky via\u00adjou pelo Imp\u00e9\u00adrio Rus\u00adso de 1909 a 1915 usan\u00addo sua foto\u00adgra\u00adfia colo\u00adri\u00adda de tr\u00eas ima\u00adgens para regis\u00adtar mui\u00adtos dos seus aspec\u00adtos. Enquan\u00adto alguns de seus nega\u00adti\u00advos foram per\u00addi\u00addos, a mai\u00ado\u00adria aca\u00adbou na Bibli\u00ado\u00adte\u00adca do Con\u00adgres\u00adso dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> ap\u00f3s sua mor\u00adte. A par\u00adtir de 2000, os nega\u00adti\u00advos foram digi\u00adta\u00adli\u00adza\u00addos e a cor tri\u00adpli\u00adca para cada assun\u00adto digi\u00adtal\u00admen\u00adte com\u00adbi\u00adna\u00adda para pro\u00addu\u00adzir cen\u00adte\u00adnas de ima\u00adgens colo\u00adri\u00addas de alta qua\u00adli\u00adda\u00adde da R\u00fas\u00adsia do s\u00e9cu\u00adlo passado.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1871, Ernest Ruther\u00adford. Este f\u00edsi\u00adco neo\u00adze\u00adlan\u00add\u00eas-ingl\u00eas lan\u00ad\u00e7ou as bases para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da f\u00edsi\u00adca nucle\u00adar. Ele cola\u00adbo\u00adrou com Fre\u00adde\u00adrick Soddy no estu\u00addo da radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. Em Setem\u00adbro de 1898, ele datou um arti\u00adgo nome\u00adan\u00addo par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa e par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas beta (a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o gama foi des\u00adco\u00adber\u00adta em 1900 por Paul Vil\u00adlard) no ano seguin\u00adte. Em 1905, com Soddy, ele anun\u00adci\u00adou que o decai\u00admen\u00adto radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo envol\u00adve uma s\u00e9rie de trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es. Em 1907, com Hans Gei\u00adger e Ernest Mars\u00adden, ele desen\u00advol\u00adveu a expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de espa\u00adlhar par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa que levou, em 1911, \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta do n\u00facleo at\u00f3\u00admi\u00adco. Em 1919 ele con\u00adse\u00adguiu a divi\u00ads\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal de \u00e1to\u00admos leves. Em 1908 ele foi pre\u00admi\u00ada\u00addo com o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00edmica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1884, The\u00ado\u00addor Sved\u00adberg. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1926 pelo seu estu\u00addo da qu\u00ed\u00admi\u00adca de col\u00f3i\u00addes e sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o de uma ultra-cen\u00adtr\u00ed\u00adfu\u00adga (1923) como uma t\u00e9c\u00adni\u00adca para inves\u00adti\u00adgar os pesos mole\u00adcu\u00adla\u00adres de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas mui\u00adto gran\u00addes. Ele mos\u00adtrou que os pesos mole\u00adcu\u00adla\u00adres das pro\u00adte\u00ed\u00adnas eram mui\u00adto mai\u00ado\u00adres do que se pen\u00adsa\u00adva ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte (a hemo\u00adglo\u00adbi\u00adna, por exem\u00adplo, tem um peso mole\u00adcu\u00adlar de cer\u00adca de 68.000). J\u00e1 que as medi\u00ad\u00e7\u00f5es de peso repe\u00adti\u00adda\u00admen\u00adte deram os mes\u00admos valo\u00adres, o que impli\u00adca que as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas tinham um tama\u00adnho e com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o defi\u00adni\u00addos, Sved\u00adberg assim refu\u00adtou o mode\u00adlo de Wilhelm Ostwald de con\u00adjun\u00adtos irre\u00adgu\u00adla\u00adres de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas meno\u00adres. Sved\u00adberg tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do ciclo\u00adtron e do pro\u00adces\u00adso de ele\u00adtro\u00adfo\u00adre\u00adse da an\u00e1\u00adli\u00adse qu\u00edmica.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1907, John Mau\u00adchly. Este enge\u00adnhei\u00adro e f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, com John P. Eckert inven\u00adtou (1946) o Elec\u00adtro\u00adnic Nume\u00adri\u00adcal Inte\u00adgra\u00adtor and Com\u00adpu\u00adter (<span class=\"caps\">ENIAC<\/span>), o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco de uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o gen\u00e9\u00adri\u00adca. Mau\u00adchly ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte con\u00adce\u00adbeu a arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra do com\u00adpu\u00adta\u00addor e Eckert pos\u00adsu\u00eda as habi\u00adli\u00adda\u00addes de enge\u00adnha\u00adria para dar vida \u00e0 ideia. O <span class=\"caps\">ENIAC<\/span> foi desen\u00advol\u00advi\u00addo para o Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Arti\u00adlha\u00adria do Ex\u00e9r\u00adci\u00adto dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> como o que pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte foi o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco de uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o gen\u00e9\u00adri\u00adca. Era uma m\u00e1qui\u00adna vas\u00adta, con\u00adsu\u00admia 100 kW de ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca e con\u00adti\u00adnha 18.000 v\u00e1l\u00advu\u00adlas elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcas. O seu bem-suce\u00addi\u00addo com\u00adpu\u00adta\u00addor <span class=\"caps\">UNIVAC<\/span> lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 1951 foi o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor comer\u00adci\u00adal e intro\u00addu\u00adziu fita mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca para programa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1912, Edward Mills Pur\u00adcell. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1952 com Felix Blo\u00adch pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto inde\u00adpen\u00adden\u00adte da res\u00adso\u00adn\u00e2n\u00adcia mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca nucle\u00adar (<span class=\"caps\">RMN<\/span>) em l\u00edqui\u00addos e s\u00f3li\u00addos. A <span class=\"caps\">RMN<\/span> tor\u00adnou-se uma pode\u00adro\u00adsa fer\u00adra\u00admen\u00adta ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00adda para estu\u00addar a estru\u00adtu\u00adra mole\u00adcu\u00adlar de mate\u00adri\u00adais puros e a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de mis\u00adtu\u00adras. O m\u00e9to\u00addo detec\u00adta e mede os cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos dos n\u00facle\u00ados at\u00f3micos.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que um sis\u00adte\u00adma de con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o aut\u00f3\u00adno\u00adma esta a ser tes\u00adta\u00addo em T\u00e1xis no Jap\u00e3o. Um t\u00e1xi aut\u00f3\u00adno\u00admo con\u00adse\u00adguiu levar os pas\u00adsa\u00adgei\u00adros pelas movi\u00admen\u00adta\u00addas ruas de T\u00f3quio, aumen\u00adtan\u00addo a pers\u00adpec\u00adti\u00adva de que o ser\u00advi\u00ad\u00e7o este\u00adja pron\u00adto a tem\u00adpo de trans\u00adpor\u00adtar atle\u00adtas e turis\u00adtas entre os locais des\u00adpor\u00adti\u00advos e o cen\u00adtro da cida\u00adde duran\u00adte os Jogos Ol\u00edm\u00adpi\u00adcos de Ver\u00e3o de 2020. A <span class=\"caps\">ZMP<\/span>, empre\u00adsa que desen\u00advol\u00adve a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o aut\u00f3\u00adno\u00adma, e a empre\u00adsa de t\u00e1xis Hino\u00adma\u00adru Kot\u00adsu, afir\u00admam que os tes\u00adtes de estra\u00adda, que come\u00ad\u00e7a\u00adram esta sema\u00adna, s\u00e3o os pri\u00admei\u00adros do mun\u00addo a envol\u00adver taxis\u00adtas sem moto\u00adris\u00adta e pas\u00adsa\u00adgei\u00adros com tari\u00adfas&nbsp;pagas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Tes\u00adla pla\u00adneia abrir seu soft\u00adware de segu\u00adran\u00ad\u00e7a de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos gra\u00adtui\u00adta\u00admen\u00adte para outras empre\u00adsas para um futu\u00adro mais segu\u00adro e aut\u00f3\u00adno\u00admo. Com o aumen\u00adto espe\u00adra\u00addo de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos aut\u00f3\u00adno\u00admos e mais conec\u00adta\u00addos, sur\u00adge um ris\u00adco mai\u00ador de hac\u00adke\u00adar esses ve\u00ed\u00adcu\u00adlos com inten\u00ad\u00e7\u00f5es des\u00adtru\u00adti\u00advas. Elon Musk acha que o soft\u00adware de segu\u00adran\u00ad\u00e7a da Tes\u00adla \u00e9 a melhor solu\u00ad\u00e7\u00e3o e ele pla\u00adneia abrir o c\u00f3di\u00adgo gra\u00adtui\u00adta\u00admen\u00adte para outras empre\u00adsas para um futu\u00adro mais seguro.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba73 de Setembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1852, Jaco\u00adbus Hen\u00adri\u00adcus Van\u2019t Hoff. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas foi o pri\u00admei\u00adro ven\u00adce\u00addor do Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca (1901) \u201cem reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto pelos ser\u00advi\u00ad\u00e7os extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados que ele pres\u00adtou pela des\u00adco\u00adber\u00adta das leis da din\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00ed\u00admi\u00adca e pres\u00ads\u00e3o osm\u00f3\u00adti\u00adca em solu\u00ad\u00e7\u00f5es.\u201d Na est\u00e9\u00ad\u00adreo-qu\u00ed\u00ad\u00admi\u00ad\u00adca, em 1874, ele iden\u00adti\u00adfi\u00adcou as qua\u00adtro liga\u00ad\u00e7\u00f5es \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/08\/30\/newsletter-no174\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba174\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6232"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6232"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6232\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6234,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6232\/revisions\/6234"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6232"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6232"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6232"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}