{"id":6235,"date":"2018-09-06T21:30:58","date_gmt":"2018-09-06T21:30:58","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6235"},"modified":"2018-09-06T21:30:58","modified_gmt":"2018-09-06T21:30:58","slug":"newsletter-no175","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/09\/06\/newsletter-no175\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba175"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/175\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/175\/Newsletter175_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba175\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba175<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1766, John Dal\u00adton. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco, f\u00edsi\u00adco e mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgis\u00adta ingl\u00eas inves\u00adti\u00adgou as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes f\u00edsi\u00adcas e qu\u00ed\u00admi\u00adcas da mat\u00e9\u00adria e dedu\u00adziu uma teo\u00adria at\u00f3\u00admi\u00adca (1803) em que os \u00e1to\u00admos do mes\u00admo ele\u00admen\u00adto s\u00e3o os mes\u00admos, mas dife\u00adren\u00adtes dos \u00e1to\u00admos de qual\u00adquer outro ele\u00admen\u00adto. Em 1804, ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a sua lei de m\u00fal\u00adti\u00adplas pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es, pela qual ele rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00adva as pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es dos pesos dos rea\u00adgen\u00adtes com as pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es de ele\u00admen\u00adtos nos com\u00adpos\u00adtos. Ele deter\u00admi\u00adnou que o peso at\u00f3\u00admi\u00adco do hidro\u00adg\u00e9\u00adnio era igual a um e desen\u00advol\u00adveu uma tabe\u00adla de pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos para outros ele\u00admen\u00adtos. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a medir a mudan\u00ad\u00e7a de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra do ar sob com\u00adpres\u00ads\u00e3o e, em 1801, suge\u00adriu que todos os gases pode\u00adri\u00adam ser lique\u00adfei\u00adtos por alta pres\u00ads\u00e3o e bai\u00adxa tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra. Dal\u00adton reco\u00adnhe\u00adceu que a auro\u00adra bore\u00adal era um fen\u00f3\u00adme\u00adno el\u00e9ctrico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1892, Edward Apple\u00adton. Este f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1947 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta da cama\u00adda de Apple\u00adton da ionos\u00adfe\u00adra. A par\u00adtir de 1919, dedi\u00adcou-se a pro\u00adble\u00admas cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos em f\u00edsi\u00adca atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca, usan\u00addo prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte t\u00e9c\u00adni\u00adcas de r\u00e1dio. Ele pro\u00advou a exis\u00adt\u00ean\u00adcia da ionos\u00adfe\u00adra e encon\u00adtrou uma cama\u00adda de 60 milhas aci\u00adma do solo que reflec\u00adtia as ondas de r\u00e1dio. Em 1926, ele encon\u00adtrou outra cama\u00adda a 150 milhas aci\u00adma do solo, mais alta que a cama\u00adda de Hea\u00advi\u00adsi\u00adde, elec\u00adtri\u00adca\u00admen\u00adte mais for\u00adte e capaz de reflec\u00adtir ondas cur\u00adtas em redor da Ter\u00adra. Essa cama\u00adda de Apple\u00adton \u00e9 um reflec\u00adtor con\u00adfi\u00e1\u00advel de ondas de r\u00e1dio e mais \u00fatil na comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do que outras cama\u00addas ionos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adcas que reflec\u00adtem ondas de r\u00e1dio espo\u00adra\u00addi\u00adca\u00admen\u00adte, depen\u00adden\u00addo da tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e da hora do&nbsp;dia.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1901, Ernst Weber. Este Enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco aus\u00adtro-ame\u00adri\u00adca\u00adno  con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de micro\u00adon\u00addas, apli\u00adca\u00addo em sis\u00adte\u00admas de radar e comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele lide\u00adrou uma equi\u00adpa de pes\u00adqui\u00adsa\u00addo\u00adres para resol\u00adver os pro\u00adble\u00admas de medir com pre\u00adci\u00ads\u00e3o micro\u00adon\u00addas de alta frequ\u00ean\u00adcia, essen\u00adci\u00adais para a cali\u00adbra\u00ad\u00e7\u00e3o dos rada\u00adres. (Isto envol\u00advia apren\u00adder a reves\u00adtir tubos de vidro com uma cama\u00adda mui\u00adto fina de metal con\u00addu\u00adtor, que Weber deri\u00advou da anti\u00adga habi\u00adli\u00adda\u00adde de deco\u00adrar lou\u00ad\u00e7as com ouro e pra\u00adta, segui\u00adda pelo suces\u00adso usan\u00addo uma mis\u00adtu\u00adra de pla\u00adti\u00adna e pal\u00e1\u00addio.). A equi\u00adpa cri\u00adou outros pro\u00adjec\u00adtos e t\u00e9c\u00adni\u00adcas de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o que aju\u00adda\u00adram no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto geral do radar duran\u00adte a guerra.&nbsp;<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1906, Luis Fede\u00adri\u00adco Leloir. Este Bioqu\u00ed\u00admi\u00adco argen\u00adti\u00adno ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1970 pela \u201csua des\u00adco\u00adber\u00adta de nucle\u00ado\u00adt\u00ed\u00adde\u00ados de a\u00e7\u00fa\u00adcar e seu papel na bios\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse de car\u00adboi\u00addra\u00adtos\u201d (inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es dos pro\u00adces\u00adsos pelos quais os car\u00adboi\u00addra\u00adtos s\u00e3o con\u00adver\u00adti\u00addos em ener\u00adgia no cor\u00adpo). Leloir tra\u00adba\u00adlhan\u00addo em cir\u00adcuns\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas sim\u00adples, iso\u00adlou a glu\u00adco\u00adse do difos\u00adfa\u00adto de uri\u00addi\u00adna e mos\u00adtrou que foi incor\u00adpo\u00adra\u00addo no gli\u00adco\u00adg\u00e9\u00adnio na pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de uma enzi\u00adma do f\u00edga\u00addo. Ele tam\u00adb\u00e9m des\u00adco\u00adbriu o meca\u00adnis\u00admo de s\u00edn\u00adte\u00adse de ami\u00addo. As des\u00adco\u00adber\u00adtas de Leloir \u2014 que os nucle\u00ado\u00adt\u00ed\u00adde\u00ados de a\u00e7\u00fa\u00adcar s\u00e3o acto\u00adres prin\u00adci\u00adpais na inter\u00adcon\u00adver\u00ads\u00e3o de a\u00e7\u00fa\u00adca\u00adres e for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de polis\u00adsa\u00adca\u00adr\u00ed\u00adde\u00ados \u2014 leva\u00adram a pes\u00adqui\u00adsas adi\u00adci\u00ado\u00adnais no meta\u00adbo\u00adlis\u00admo de car\u00adboi\u00addra\u00adtos e nas impli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es m\u00e9di\u00adcas das descobertas.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1908, Louis Essen. Este f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas inven\u00adtou o rel\u00f3\u00adgio de cris\u00adtal de quart\u00adzo e o pri\u00admei\u00adro rel\u00f3\u00adgio at\u00f3\u00admi\u00adco pr\u00e1\u00adti\u00adco. Estes dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos eram capa\u00adzes de medir o tem\u00adpo com mais pre\u00adci\u00ads\u00e3o do que qual\u00adquer rel\u00f3\u00adgio ante\u00adri\u00ador. Ele cons\u00adtruiu um rel\u00f3\u00adgio at\u00f3\u00admi\u00adco com fei\u00adxe de c\u00e9sio, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que final\u00admen\u00adte mudou a manei\u00adra como o tem\u00adpo \u00e9 medi\u00addo. Cada ele\u00admen\u00adto qu\u00ed\u00admi\u00adco e com\u00adpos\u00adto absor\u00adve e emi\u00adte radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca nas suas pr\u00f3\u00adpri\u00adas frequ\u00ean\u00adci\u00adas carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas. Essas res\u00adso\u00adn\u00e2n\u00adci\u00adas s\u00e3o ine\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte est\u00e1\u00adveis ao lon\u00adgo do tem\u00adpo e do espa\u00ad\u00e7o. A frequ\u00ean\u00adcia natu\u00adral do \u00e1to\u00admo de c\u00e9sio foi for\u00admal\u00admen\u00adte reco\u00adnhe\u00adci\u00adda como a nova uni\u00adda\u00adde inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal do tem\u00adpo em 1967: a segun\u00adda foi defi\u00adni\u00adda como exac\u00adta\u00admen\u00adte 9.192.631.770 osci\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es ou ciclos da frequ\u00ean\u00adcia res\u00adso\u00adnan\u00adte do \u00e1to\u00admo de c\u00e9sio, subs\u00adti\u00adtuin\u00addo o anti\u00adgo segun\u00addo defi\u00adni\u00addo em ter\u00admos do movi\u00admen\u00adto da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer o tra\u00adba\u00adlho que uma enge\u00adnhei\u00adra de soft\u00adware que hac\u00adke\u00adou uma m\u00e1qui\u00adna de tri\u00adco\u00adtar malhas dom\u00e9s\u00adti\u00adca. Esta aus\u00adtra\u00adli\u00ada\u00adna pas\u00adsou anos a hac\u00adke\u00adar e pro\u00adgra\u00admar uma m\u00e1qui\u00adna tri\u00adco\u00adtar de tric\u00f4 dos anos 80 para se diver\u00adtir. Este hobby cres\u00adceu mui\u00adto mais, quan\u00addo Spen\u00adcer desen\u00advol\u00adveu um novo algo\u00adrit\u00admo de com\u00adpu\u00adta\u00addor que fazia algo nun\u00adca antes rea\u00adli\u00adza\u00addo com essas m\u00e1qui\u00adnas. A sua rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o \u2014 tri\u00adco\u00adtar com o apoio da vis\u00adta a\u00e9rea usan\u00addo uma malha por pixel em tr\u00eas cores \u2014 pode n\u00e3o sig\u00adni\u00adfi\u00adcar mui\u00adto para algu\u00e9m fora da comu\u00adni\u00adda\u00adde de tric\u00f4. Mas essa con\u00adquis\u00adta per\u00admi\u00adtiu que Spen\u00adcer fizes\u00adse algo ver\u00adda\u00addei\u00adra\u00admen\u00adte extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adrio. Ap\u00f3s 100 horas e 15 qui\u00adlos de l\u00e3 ela cri\u00adou uma pe\u00e7a que apre\u00adsen\u00adta todas as 88 cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es vis\u00adtas da Ter\u00adra, bem como a linha equa\u00adto\u00adri\u00adal com as cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es do Zod\u00eda\u00adco, estre\u00adlas dimen\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addas de acor\u00addo com o bri\u00adlho cor\u00adrec\u00adto, a Via L\u00e1c\u00adtea, o Sol, a Lua da Ter\u00adra e todos os pla\u00adne\u00adtas den\u00adtro do nos\u00adso sis\u00adte\u00adma solar. A esta pe\u00e7a ela cha\u00admou \u201cStar\u00adga\u00adzing\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span>  que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cNetwork Pro\u00adgram\u00adming with&nbsp;Go\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1766, John Dal\u00adton. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco, f\u00edsi\u00adco e mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgis\u00adta ingl\u00eas inves\u00adti\u00adgou as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes f\u00edsi\u00adcas e qu\u00ed\u00admi\u00adcas da mat\u00e9\u00adria e dedu\u00adziu uma teo\u00adria at\u00f3\u00admi\u00adca (1803) em que os \u00e1to\u00admos do mes\u00admo ele\u00admen\u00adto s\u00e3o os mes\u00admos, mas dife\u00adren\u00adtes dos \u00e1to\u00admos de qual\u00adquer outro ele\u00admen\u00adto. Em 1804, ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a sua lei de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/09\/06\/newsletter-no175\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba175\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6235"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6235"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6235\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6236,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6235\/revisions\/6236"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6235"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6235"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6235"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}