{"id":6239,"date":"2018-09-13T22:41:47","date_gmt":"2018-09-13T22:41:47","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6239"},"modified":"2018-09-13T22:41:47","modified_gmt":"2018-09-13T22:41:47","slug":"newsletter-no176","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/09\/13\/newsletter-no176\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba176"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/176\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/176\/Newsletter176_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba176\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba176<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1755, Oli\u00adver Evans. Este fabri\u00adcan\u00adtes de moi\u00adnhos e inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno pro\u00adjec\u00adtou o pri\u00admei\u00adro moi\u00adnho auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de milho, foi pio\u00adnei\u00adro do motor a vapor de alta pres\u00ads\u00e3o e cri\u00adou a pri\u00admei\u00adra linha de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua (1784). Por vol\u00adta dos 19 anos, ele inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna para dobrar e cor\u00adtar os fios em pen\u00adtes para car\u00adda\u00adgem t\u00eax\u00adtil. As suas idei\u00adas para um moi\u00adnho de milho auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco come\u00ad\u00e7a\u00adram em 1782, mas o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da inven\u00ad\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi con\u00adclu\u00ed\u00addo at\u00e9 1790. O enge\u00adnho\u00adso moi\u00adnho usou ele\u00adva\u00addo\u00adres de bal\u00adde para fazer subir o gr\u00e3o, trans\u00adpor\u00adtan\u00addo dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos incluin\u00addo um trans\u00adpor\u00adta\u00addor de para\u00adfu\u00adso hori\u00adzon\u00adtal e um funil para arre\u00adfe\u00adcer e secar a refei\u00ad\u00e7\u00e3o antes de jun\u00adt\u00e1-lo numa tre\u00admo\u00adnha que ali\u00admen\u00adta o cilin\u00addro de apa\u00adra\u00adfu\u00adsa\u00admen\u00adto. Jun\u00adtos, isto levou tri\u00adgo e entre\u00adgou fari\u00adnha emba\u00adla\u00adda em barris.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1873, Cons\u00adtan\u00adtin Carath\u00e9o\u00addory. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o de ori\u00adgem gre\u00adga fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es reais e para a teo\u00adria da medi\u00adda do pon\u00adto. Ele demons\u00adtrou que o c\u00e1l\u00adcu\u00adlo das vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es (a teo\u00adria dos m\u00e1xi\u00admos e m\u00edni\u00admos nas cur\u00advas) pode\u00adria ser apli\u00adca\u00addo n\u00e3o ape\u00adnas para sua\u00advi\u00adzar as cur\u00advas, mas tam\u00adb\u00e9m para as cur\u00advas. Ele tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbuiu para a ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca e aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver a teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espe\u00adci\u00adal de Einstein.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1885, Wilhelm Blas\u00adch\u00adke. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o con\u00adtri\u00adbuiu de for\u00adma mui\u00adto rele\u00advan\u00adte para a geo\u00adme\u00adtria no que diz res\u00adpei\u00adto \u00e0 cine\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e \u00e0 geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal. O mape\u00ada\u00admen\u00adto cin\u00e9\u00adti\u00adco (impor\u00adtan\u00adte pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte nos fun\u00adda\u00admen\u00adtos axi\u00ado\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos de v\u00e1ri\u00adas geo\u00adme\u00adtri\u00adas) foi por ele des\u00adco\u00adber\u00adto e estabeleceu\u2011o como uma fer\u00adra\u00admen\u00adta na cine\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Ele tam\u00adb\u00e9m ini\u00adci\u00adou a geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal topo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca (o estu\u00addo de mape\u00ada\u00admen\u00adtos inva\u00adri\u00ada\u00advel\u00admen\u00adte diferenciados).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos que nas\u00adcia, em 1886, Robert Robin\u00adson. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1947 pela sua pes\u00adqui\u00adsa numa ampla gama de com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos, nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte alca\u00adloi\u00addes (com\u00adple\u00adxos com\u00adpos\u00adtos natu\u00adrais que con\u00adt\u00eam nitro\u00adg\u00e9\u00adnio e que podem ter efei\u00adtos pro\u00adfun\u00addos nos seres vivos). Nas suas pri\u00admei\u00adras pes\u00adqui\u00adsas, ele estu\u00addou pig\u00admen\u00adtos de plan\u00adtas e anto\u00adci\u00ada\u00adni\u00adnas e fla\u00advo\u00adnas sin\u00adte\u00adti\u00adza\u00addas. Mais tar\u00adde, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com alca\u00adloi\u00addes, ele des\u00adco\u00adbriu as estru\u00adtu\u00adras da mor\u00adfi\u00adna (1925) e estric\u00adni\u00adna (1946).<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1912, Hora\u00adce W. Bab\u00adcock. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ame\u00adri\u00adca\u00adno era filho de Harold Bab\u00adcock. Tra\u00adba\u00adlhan\u00addo jun\u00adtos, eles foram os pri\u00admei\u00adros a medir a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos sobre a super\u00adf\u00ed\u00adcie do sol. Hora\u00adce inven\u00adtou e cons\u00adtruiu mui\u00adtos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos, incluin\u00addo um meca\u00adnis\u00admo de medi\u00ad\u00e7\u00e3o que pro\u00addu\u00adzia exce\u00adlen\u00adtes matriz de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o, o mag\u00adne\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo solar e micro\u00adfo\u00adt\u00f3\u00adme\u00adtros, ori\u00aden\u00adta\u00addo\u00adres auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos e medi\u00addo\u00adres de expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o para os teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados de 100 e 200 pole\u00adga\u00addas. Ao com\u00adbi\u00adnar o seu ana\u00adli\u00adsa\u00addor pola\u00adri\u00adza\u00addor com o espec\u00adtr\u00f3\u00adgra\u00adfo, ele des\u00adco\u00adbriu cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos nou\u00adtras estre\u00adlas. Ele desen\u00advol\u00adveu mode\u00adlos impor\u00adtan\u00adtes de man\u00adchas sola\u00adres e seu mag\u00adne\u00adtis\u00admo, e foi o pri\u00admei\u00adro a pro\u00adpor \u00f3pti\u00adca adap\u00adta\u00adti\u00adva (1953).<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a Inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia Arti\u00adfi\u00adci\u00adal aju\u00addou a Encon\u00adtrar Novas ondas de R\u00e1dio vin\u00adda do espa\u00ad\u00e7o lon\u00adgi\u00adcuo. Algo\u00adrit\u00admos de <span class=\"caps\">ML<\/span> apli\u00adca\u00addos a dados do Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Gre\u00aden Bank encon\u00adtram novos pul\u00adsos da mis\u00adte\u00adri\u00ado\u00adsa fon\u00adte de r\u00e1dio <span class=\"caps\">FRB<\/span> 121102. Estes 72 sinais de r\u00e1dio podem ser de civi\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es extra\u00adter\u00adres\u00adtres. Esta infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o foi loca\u00adli\u00adza\u00adda ap\u00f3s uma ana\u00adli\u00adse de um gran\u00adde volu\u00adme de dados de cer\u00adca de 400 teraby\u00adtes rela\u00adti\u00advos a ondas de r\u00e1dio emi\u00adti\u00addas a par\u00adtir de uma gal\u00e1\u00adxia an\u00e3 a cer\u00adca de 3000 milh\u00f5es de anos-luz da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer o pro\u00adjec\u00adto Vera da Vol\u00advo Trucks.  Esta nova solu\u00ad\u00e7\u00e3o de trans\u00adpor\u00adte con\u00adsis\u00adte em ve\u00ed\u00adcu\u00adlos comer\u00adci\u00adais el\u00e9c\u00adtri\u00adcos aut\u00f3\u00adno\u00admos que podem con\u00adtri\u00adbuir para um trans\u00adpor\u00adte mais efi\u00adci\u00aden\u00adte, segu\u00adro e lim\u00adpo. O obje\u00adti\u00advo de lon\u00adgo pra\u00adzo \u00e9 ofe\u00adre\u00adcer \u00e0s empre\u00adsas que pre\u00adci\u00adsam de ser\u00advi\u00ad\u00e7os de trans\u00adpor\u00adte con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00ados entre hubs fixos um com\u00adple\u00admen\u00adto \u00e0s ofer\u00adtas de hoje. A ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 fei\u00adta por ve\u00ed\u00adcu\u00adlos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos aut\u00f3\u00adno\u00admos liga\u00addos a um ser\u00advi\u00ad\u00e7o de cloud e a um cen\u00adtro de con\u00adtro\u00adle de trans\u00adpor\u00adte. Os ve\u00ed\u00adcu\u00adlos s\u00e3o equi\u00adpa\u00addos com sofis\u00adti\u00adca\u00addos sis\u00adte\u00admas de con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o aut\u00f3\u00adno\u00adma. Eles s\u00e3o pro\u00adjec\u00adta\u00addos para loca\u00adli\u00adzar sua posi\u00ad\u00e7\u00e3o atu\u00adal em cen\u00adt\u00ed\u00adme\u00adtros, moni\u00adto\u00adri\u00adzar deta\u00adlha\u00adda\u00admen\u00adte e ana\u00adli\u00adsar o que est\u00e1 a acon\u00adte\u00adcer com outros ve\u00ed\u00adcu\u00adlos da estra\u00adda e, em segui\u00adda, res\u00adpon\u00adder com alta precis\u00e3o.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 12 de Setembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1755, Oli\u00adver Evans. Este fabri\u00adcan\u00adtes de moi\u00adnhos e inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno pro\u00adjec\u00adtou o pri\u00admei\u00adro moi\u00adnho auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de milho, foi pio\u00adnei\u00adro do motor a vapor de alta pres\u00ads\u00e3o e cri\u00adou a pri\u00admei\u00adra linha de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua (1784). Por vol\u00adta dos 19 anos, ele inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna para dobrar e cor\u00adtar os \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/09\/13\/newsletter-no176\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba176\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6239"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6239"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6239\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6240,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6239\/revisions\/6240"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6239"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6239"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6239"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}