{"id":6253,"date":"2018-10-04T23:20:42","date_gmt":"2018-10-04T23:20:42","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6253"},"modified":"2018-10-04T23:20:42","modified_gmt":"2018-10-04T23:20:42","slug":"newsletter-no179","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/10\/04\/newsletter-no179\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba179"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/179\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/179\/Newsletter179_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba179\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba179<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1858, Mihaj\u00adlo Pupin. Este F\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno-s\u00e9r\u00advio desen\u00advol\u00adveu um meca\u00adnis\u00admo de ampli\u00adar enor\u00adme\u00admen\u00adte o alcan\u00adce da comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adca de lon\u00adga dis\u00adt\u00e2n\u00adcia, colo\u00adcan\u00addo bobi\u00adnes de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto (de ara\u00adme) em inter\u00adva\u00adlos pre\u00adde\u00adter\u00admi\u00adna\u00addos ao lon\u00adgo do fio trans\u00admis\u00adsor. Pupin tor\u00adnou-se ins\u00adtru\u00adtor de f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (1890) na Colum\u00adbia Uni\u00adver\u00adsity, em Nova York. Em 1986, ele des\u00adco\u00adbriu que os \u00e1to\u00admos atin\u00adgi\u00addos pelos rai\u00ados X emi\u00adtem radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X secun\u00add\u00e1\u00adria. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou uma for\u00adma de tirar foto\u00adgra\u00adfi\u00adas de raio X de cur\u00adta expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o. A Bell Telepho\u00adne Com\u00adpany, em 1901, adqui\u00adriu a paten\u00adte de sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o para tele\u00adfo\u00adnia de lon\u00adga dis\u00adt\u00e2n\u00adcia. Pupin ganhou um Pr\u00e9\u00admio Pulit\u00adzer (1924) pelo seu tra\u00adba\u00adlho auto\u00adbi\u00ado\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco, From Immi\u00adgrant to Inven\u00adtor (1923).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1903, Cyril Stan\u00adley Smith. Este Meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adno deter\u00admi\u00adnou em 1943\u201344 as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia do plu\u00adt\u00f3\u00adnio e do ur\u00e2\u00adnio, os mate\u00adri\u00adais essen\u00adci\u00adais nas bom\u00adbas at\u00f3\u00admi\u00adcas que explo\u00addi\u00adram pela pri\u00admei\u00adra vez em 1945. Smith j\u00e1 tinha ent\u00e3o 15 anos de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia como inves\u00adti\u00adga\u00addor meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco da Ame\u00adri\u00adcan Brass Co. ., duran\u00adte o qual ele estu\u00addou pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de ligas e sua micro-estru\u00adtu\u00adra. Na Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele jun\u00adtou-se ao Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Los Ala\u00admos no seu in\u00ed\u00adcio (1943). As pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e tec\u00adno\u00adlo\u00adgia do plu\u00adt\u00f3\u00adnio tinham que ser con\u00addu\u00adzi\u00addas com quan\u00adti\u00adda\u00addes extre\u00adma\u00admen\u00adte limi\u00adta\u00addas de mate\u00adri\u00adal dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel. Smith e seu gru\u00adpo des\u00adco\u00adbri\u00adram que era \u00fani\u00adco, com cin\u00adco for\u00admas alo\u00adtr\u00f3\u00adpi\u00adcas dife\u00adren\u00adtes, com enor\u00admes dife\u00adren\u00ad\u00e7as de den\u00adsi\u00adda\u00adde entre&nbsp;elas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1903, John Vin\u00adcent Ata\u00adna\u00adsoff. Este f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno foi ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte mas tar\u00addi\u00ada\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco. Cons\u00adtru\u00ed\u00addo em 1937\u201342 na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde do Esta\u00addo de Iowa por Ata\u00adna\u00adsoff e um estu\u00addan\u00adte de p\u00f3s-gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o, Clif\u00adford Ber\u00adry, intro\u00addu\u00adziu as idei\u00adas de arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca bin\u00e1\u00adria, mem\u00f3\u00adria rege\u00adne\u00adra\u00adti\u00adva e cir\u00adcui\u00adtos l\u00f3gi\u00adcos. Essas idei\u00adas foram comu\u00adni\u00adca\u00addas de Ata\u00adna\u00adsoff a John Mau\u00adchly, que as uti\u00adli\u00adzou no pro\u00adjec\u00adto do mais conhe\u00adci\u00addo <span class=\"caps\">ENIAC<\/span>, cons\u00adtru\u00ed\u00addo e paten\u00adte\u00ada\u00addo v\u00e1ri\u00ados anos depois. Em 19 de outu\u00adbro de 1973, um juiz fede\u00adral dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> assi\u00adnou sua deci\u00ads\u00e3o ap\u00f3s um lon\u00adgo jul\u00adga\u00admen\u00adto no tri\u00adbu\u00adnal que decla\u00adrou a paten\u00adte do <span class=\"caps\">ENIAC<\/span> inv\u00e1\u00adli\u00adda e nome\u00adou Ata\u00adna\u00adsoff como o inven\u00adtor ori\u00adgi\u00adnal do com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco, o Ata\u00adna\u00adsoff-Ber\u00adry Com\u00adpu\u00adter ou&nbsp;<span class=\"caps\">ABC<\/span>.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1916, Vitaly Ginz\u00adburg. Este F\u00edsi\u00adco sovi\u00e9\u00adti\u00adco e astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua pes\u00adqui\u00adsa sobre a teo\u00adria da super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e a teo\u00adria dos pro\u00adces\u00adsos de alta ener\u00adgia na astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca, teo\u00adri\u00adas da pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas em plas\u00admas, radi\u00ado\u00adas\u00adtro\u00adno\u00admia e a ori\u00adgem dos rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos. Ele aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver a bom\u00adba de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio sovi\u00e9\u00adti\u00adca. Em 2003, Ginz\u00adburg divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca (com Ale\u00adxei A. Abri\u00adko\u00adsov e Anthony J. Leg\u00adgett) por \u201ccon\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es pio\u00adnei\u00adras \u00e0 teo\u00adria dos super-con\u00addu\u00adto\u00adres e super-fluidos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1918, Keni\u00adchi Fukui. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco japo\u00adn\u00eas par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1981 com Roald Hoff\u00admann pela inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o dos meca\u00adnis\u00admos das reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas. Em 1952, na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Kyo\u00adto, Fukui intro\u00addu\u00adziu sua \u201cteo\u00adria de reac\u00ad\u00e7\u00f5es orbi\u00adtais de fron\u00adtei\u00adra\u201d. Ele prop\u00f4s que a evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o de uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 deter\u00admi\u00adna\u00addo pela geo\u00adme\u00adtria e ener\u00adgi\u00adas rela\u00adti\u00advas de orbi\u00adtais mole\u00adcu\u00adla\u00adres de rea\u00adgen\u00adtes. A teo\u00adria expli\u00adca o ata\u00adque elec\u00adtro\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco, por exem\u00adplo, que ocor\u00adre no \u00e1to\u00admo de car\u00adbo\u00adno com a mai\u00ador den\u00adsi\u00adda\u00adde de elec\u00adtr\u00f5es de fron\u00adtei\u00adra (ener\u00adgia mais alta). Em mea\u00addos da d\u00e9ca\u00adda de 1960, Fukui e Hoff\u00admann des\u00adco\u00adbri\u00adram \u2014 qua\u00adse simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte e inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte um  do outro \u2014 que as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de sime\u00adtria dos orbi\u00adtais de fron\u00adtei\u00adra pode\u00adri\u00adam expli\u00adcar cer\u00adtos cur\u00adsos de reac\u00ad\u00e7\u00e3o que antes eram dif\u00ed\u00adceis de entender.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1924, Mau\u00adri\u00adce Kar\u00adnaugh. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo na his\u00adto\u00adria por ter cri\u00ada\u00addo os mapas de Kar\u00adnaugh. O mapa de Kar\u00adnaugh (<span class=\"caps\">KM<\/span> ou K\u2011map) \u00e9 um m\u00e9to\u00addo de sim\u00adpli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o das expres\u00ads\u00f5es de \u00e1lge\u00adbra booleana.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que exis\u00adtem for\u00adtes ind\u00ed\u00adci\u00ados que espi\u00f5es chi\u00adne\u00adses con\u00adse\u00adgui\u00adram infil\u00adtrar-se em mais de 30 com\u00adpa\u00adnhi\u00adas de tec\u00adno\u00adlo\u00adgia nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adnas atra\u00adv\u00e9s da colo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de um chip nas mother\u00adbo\u00adards dos ser\u00advi\u00addo\u00adres usa\u00addos por estas com\u00adpa\u00adnhi\u00adas. As mother\u00adbo\u00adards foram fabri\u00adca\u00addas na chi\u00adna pela Super\u00admi\u00adcro e os chips foram implan\u00adta\u00addos em fabri\u00adcas que for\u00adne\u00adci\u00adam a Super\u00admi\u00adcro. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte quan\u00addo um ser\u00advi\u00addor era ins\u00adta\u00adla\u00addo e liga\u00addo, o chip alte\u00adra\u00adva o n\u00facleo do sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo para acei\u00adtar modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es. O chip tam\u00adb\u00e9m pode\u00adria entrar em con\u00adtac\u00adto com com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres con\u00adtro\u00adla\u00addos pelos espi\u00f5es em bus\u00adca de mais ordens e\/ou c\u00f3di\u00adgo mais recente.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a Wi-Fi Alli\u00adan\u00adce intro\u00addu\u00adziu o Wi-Fi 6. A Wi-Fi Alli\u00adan\u00adce apre\u00adsen\u00adta o Wi-Fi 6 como a desig\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o da ind\u00fas\u00adtria para pro\u00addu\u00adtos e redes que supor\u00adtam a pr\u00f3\u00adxi\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o de Wi-Fi\u00ae, com base na tec\u00adno\u00adlo\u00adgia 802.11ax. O Wi-Fi 6 faz par\u00adte de uma nova abor\u00adda\u00adgem de nomen\u00adcla\u00adtu\u00adra da Wi-Fi Alli\u00adan\u00adce, que for\u00adne\u00adce aos uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres uma desig\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de f\u00e1cil com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia Wi-Fi supor\u00adta\u00adda pelo seu dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo e usa\u00adda numa liga\u00ad\u00e7\u00e3o que o dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo faz com uma rede Wi-Fi. O novo sis\u00adte\u00adma de nome\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o iden\u00adti\u00adfi\u00adca as gera\u00ad\u00e7\u00f5es de Wi-Fi por uma sequ\u00ean\u00adcia num\u00e9\u00adri\u00adca que cor\u00adres\u00adpon\u00adde aos prin\u00adci\u00adpais avan\u00ad\u00e7os no Wi-Fi. Os nomes de gera\u00ad\u00e7\u00e3o podem ser usa\u00addos por for\u00adne\u00adce\u00addo\u00adres de pro\u00addu\u00adtos para iden\u00adti\u00adfi\u00adcar a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia Wi-Fi mais recen\u00adte que um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo supor\u00adta, por for\u00adne\u00adce\u00addo\u00adres de <span class=\"caps\">SO<\/span> para iden\u00adti\u00adfi\u00adcar a gera\u00ad\u00e7\u00e3o de cone\u00adx\u00e3o Wi-Fi entre um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo e a rede e por pro\u00adve\u00addo\u00adres de ser\u00advi\u00ad\u00e7o para iden\u00adti\u00adfi\u00adcar os recur\u00adsos de uma rede Wi-Fi para seus clientes.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a <span class=\"caps\">NASA<\/span> anun\u00adci\u00adou que vai pro\u00adce\u00adder ao \u201cSwit\u00adch\u201d tem\u00adpo\u00adr\u00e1\u00adrio dos \u2018Brains\u2019 do rover Curi\u00ado\u00adsity. Enge\u00adnhei\u00adros do Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Pro\u00adpul\u00ads\u00e3o a Jato da <span class=\"caps\">NASA<\/span> em Pasa\u00adde\u00adna, Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, nes\u00adta sema\u00adna, orde\u00adna\u00adram que o rover Curi\u00ado\u00adsity da ag\u00ean\u00adcia mudas\u00adse para seu segun\u00addo com\u00adpu\u00adta\u00addor. A tro\u00adca per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e1 que os enge\u00adnhei\u00adros fa\u00e7am um diag\u00adn\u00f3s\u00adti\u00adco deta\u00adlha\u00addo de um pro\u00adble\u00adma t\u00e9c\u00adni\u00adco que impe\u00addiu que o com\u00adpu\u00adta\u00addor acti\u00advo do rover arma\u00adze\u00adne infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o e alguns dados impor\u00adtan\u00adtes de enge\u00adnha\u00adria des\u00adde 15 de Setembro.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1858, Mihaj\u00adlo Pupin. Este F\u00edsi\u00adco ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno-s\u00e9r\u00ad\u00advio desen\u00advol\u00adveu um meca\u00adnis\u00admo de ampli\u00adar enor\u00adme\u00admen\u00adte o alcan\u00adce da comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adca de lon\u00adga dis\u00adt\u00e2n\u00adcia, colo\u00adcan\u00addo bobi\u00adnes de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto (de ara\u00adme) em inter\u00adva\u00adlos pre\u00adde\u00adter\u00admi\u00adna\u00addos ao lon\u00adgo do fio trans\u00admis\u00adsor. Pupin tor\u00ad\u00adnou-se ins\u00adtru\u00adtor de f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (1890) na Colum\u00adbia Uni\u00adver\u00adsity, em Nova York. Em 1986, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/10\/04\/newsletter-no179\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba179\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6253"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6253"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6253\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6254,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6253\/revisions\/6254"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6253"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6253"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6253"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}