{"id":6266,"date":"2018-10-11T23:40:22","date_gmt":"2018-10-11T23:40:22","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6266"},"modified":"2018-10-11T23:40:22","modified_gmt":"2018-10-11T23:40:22","slug":"newsletter-no180","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/10\/11\/newsletter-no180\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba180"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/180\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/180\/Newsletter180_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba180\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba180<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1755, Faus\u00adto Elhuyar. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta espa\u00adnhol aju\u00addou o seu irm\u00e3o mais velho, Juan Jos\u00e9, em expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas para sepa\u00adrar o metal de tungs\u00adt\u00e9\u00adnio do seu min\u00e9\u00adrio de vol\u00adfra\u00admi\u00adta. Dois anos antes, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Carl Sche\u00ade\u00adle des\u00adco\u00adbriu o \u00e1ci\u00addo tungs\u00adt\u00e9\u00adni\u00adco, embo\u00adra n\u00e3o iso\u00adlas\u00adse a for\u00adma ele\u00admen\u00adtar, de um mine\u00adral conhe\u00adci\u00addo des\u00adde 1758 como tung sten (pedra sue\u00adca, pesa\u00adda, que ago\u00adra \u00e9 conhe\u00adci\u00adda como sche\u00ade\u00adli\u00adta). Os irm\u00e3os Elhuyar, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo no Semi\u00adn\u00e1\u00adrio de Ber\u00adga\u00adra, con\u00adse\u00adgui\u00adram extrair o metal redu\u00adzin\u00addo o \u00e1ci\u00addo tungs\u00adt\u00e9\u00adni\u00adco com car\u00adv\u00e3o. Pela pri\u00admei\u00adra vez, os cien\u00adtis\u00adtas bas\u00adcos entra\u00adram na his\u00adt\u00f3\u00adria da ci\u00eancia.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1855, James Gay\u00adley. Este Meta\u00adlur\u00adgi\u00adco Nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo para garan\u00adtir humi\u00adda\u00adde uni\u00adfor\u00adme na cor\u00adren\u00adte de ar que entra\u00adva nos altos-for\u00adnos. Com expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia pr\u00e9\u00advia em v\u00e1ri\u00adas obras de fer\u00adro, Gay\u00adley foi con\u00adtra\u00adta\u00addo pela Edgar Thom\u00adson Ste\u00adel Works como super\u00advi\u00adsor dos Altos For\u00adnos (1885). Nes\u00adta capa\u00adci\u00adda\u00adde era um eco\u00adno\u00admis\u00adta, e fez uma redu\u00ad\u00e7\u00e3o recor\u00adde no con\u00adsu\u00admo de coque. Ele inven\u00adtou a pla\u00adca de refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de bron\u00adze para as pare\u00addes do alto-for\u00adno, o supor\u00adte de fun\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o auxi\u00adli\u00adar para as fabri\u00adcas de a\u00e7o da Bes\u00adse\u00admer, e foi o pri\u00admei\u00adro a usar o motor de sopro de con\u00adden\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o com\u00adpos\u00adto com o alto-for\u00adno. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou a explo\u00ads\u00e3o do ar seco, para o qual o Fran\u00adklin Ins\u00adti\u00adtu\u00adte lhe con\u00adce\u00addeu a meda\u00adlha Elli\u00adott Cresson.&nbsp;<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1884, Fri\u00ade\u00addri\u00adch Ber\u00adgius. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o inven\u00adtou um pro\u00adces\u00adso para con\u00adver\u00adter p\u00f3 de car\u00adv\u00e3o e hidro\u00adg\u00e9\u00adnio direc\u00adta\u00admen\u00adte em gaso\u00adli\u00adna e \u00f3le\u00ados lubri\u00adfi\u00adcan\u00adtes sem iso\u00adlar pro\u00addu\u00adtos inter\u00adme\u00addi\u00e1\u00adri\u00ados (Stutt\u00adgart, 25 jun 1921). Ber\u00adgius con\u00adse\u00adguiu, duran\u00adte a des\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o do car\u00adv\u00e3o, for\u00ad\u00e7ar o hidro\u00adg\u00e9\u00adnio sob alta pres\u00ads\u00e3o a com\u00adbi\u00adnar-se qui\u00admi\u00adca\u00admen\u00adte com o car\u00adv\u00e3o, trans\u00adfor\u00adman\u00addo mais car\u00adbo\u00adno do car\u00adv\u00e3o em \u00f3le\u00ados do que \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel com a des\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal. Para resol\u00adver pro\u00adble\u00admas de dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de calor e regu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra, Ber\u00adgius inven\u00adtou o tra\u00adta\u00admen\u00adto de uma mis\u00adtu\u00adra de car\u00adv\u00e3o pul\u00adve\u00adri\u00adza\u00addo em \u00f3leo com o g\u00e1s sob alta pres\u00ads\u00e3o. Pelo seu tra\u00adba\u00adlho no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do m\u00e9to\u00addo qu\u00ed\u00admi\u00adco de hidro\u00adge\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o em alta pres\u00ads\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adrio para esse pro\u00adces\u00adso, ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1931 em Qu\u00ed\u00admi\u00adca com Carl Bos\u00adch, da Alemanha.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1943, Micha\u00adel Sto\u00adne\u00adbra\u00adker. Este cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo em pes\u00adqui\u00adsa em base de dados cri\u00adou a pes\u00adqui\u00adsa e os pro\u00addu\u00adtos da Sto\u00adne\u00adbra\u00adker. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 o fun\u00adda\u00addor de mui\u00adtas empre\u00adsas de base de dados, incluin\u00addo a Ingres Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon, a Illus\u00adtra, a Paradigm4, a Stre\u00adam\u00adBa\u00adse Sys\u00adtems, a Tamr, a Ver\u00adti\u00adca e a VoltDB, e foi direc\u00adtor t\u00e9c\u00adni\u00adco da Infor\u00admix. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 edi\u00adtor do livro Rea\u00addings in Data\u00adba\u00adse Sys\u00adtems. A car\u00adrei\u00adra de Sto\u00adne\u00adbra\u00adker pode ser divi\u00addi\u00adda em duas fases: na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, Ber\u00adke\u00adley, quan\u00addo se con\u00adcen\u00adtrou em sis\u00adte\u00admas de ges\u00adt\u00e3o de bases de dados rela\u00adci\u00ado\u00adnais, como Ingres e Post\u00adgres, e no Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts Ins\u00adti\u00adtu\u00adte of Tech\u00adno\u00adlogy (<span class=\"caps\">MIT<\/span>), onde desen\u00advol\u00adveu t\u00e9c\u00adni\u00adcas mais novas de ges\u00adt\u00e3o de dados. como C\u2011Store, H\u2011Store e SciDB. Os prin\u00adci\u00adpais pr\u00e9\u00admi\u00ados inclu\u00adem o Pr\u00e9\u00admio Turing em&nbsp;2015.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a son\u00adda Voya\u00adger 2 da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, com mais de 40 anos, est\u00e1 a bei\u00adra de aban\u00addo\u00adnar o sis\u00adte\u00adma Solar. Ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte cons\u00adtru\u00ed\u00addas para dura\u00adrem ape\u00adnas cin\u00adco anos e para reco\u00adlhe\u00adrem s\u00f3 infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o sobre J\u00fapi\u00adter e Satur\u00adno, de for\u00adma espan\u00adto\u00adsa, esta son\u00adda acom\u00adpa\u00adnha\u00adda pela Voya\u00adger 1 aca\u00adba\u00adram por durar (mui\u00adto) mais do que o espe\u00adra\u00addo. A mis\u00ads\u00e3o de qua\u00adtro d\u00e9ca\u00addas da <span class=\"caps\">NASA<\/span> \u00e9 igual\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00adda por ter envi\u00ada\u00addo com cada uma das Voya\u00adger um dis\u00adco de cobre cober\u00adto de ouro de 30 cen\u00adt\u00ed\u00adme\u00adtros de di\u00e2\u00adme\u00adtro onde est\u00e1 regis\u00adta\u00adda infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o sobre a vida na Ter\u00adra. Entre os dados inte\u00adgra\u00addos est\u00e3o foto\u00adgra\u00adfi\u00adas, sons ambi\u00aden\u00adte, m\u00fasi\u00adcas e sau\u00adda\u00ad\u00e7\u00f5es em 55 l\u00edn\u00adguas dife\u00adren\u00adtes \u2014 entre as quais uma em portugu\u00eas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que a mis\u00ads\u00e3o que pare\u00adcia ser roti\u00adnei\u00adra de trans\u00adpor\u00adtar os cos\u00admo\u00adnau\u00adtas da <span class=\"caps\">NASA<\/span> Nick Hague e o Rus\u00adso Ale\u00adxey Ovchi\u00adnin a bor\u00addo do fogue\u00adt\u00e3o Soyuz, teve pro\u00adble\u00admas. Uma falha nos pro\u00adpul\u00adso\u00adres do fogue\u00adt\u00e3o obri\u00adgou a uma ater\u00adra\u00adgem de emer\u00adg\u00ean\u00adcia. Ape\u00adnas minu\u00adtos ap\u00f3s lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto sur\u00adgi\u00adram os pro\u00adble\u00admas t\u00e9c\u00adni\u00adcos devi\u00addo \u00e0 falha nos pro\u00adpul\u00adso\u00adres. Ape\u00adsar do sus\u00adto, ambos os cos\u00admo\u00adnau\u00adtas encon\u00adtram-se bem. De acor\u00addo com o cor\u00adres\u00adpon\u00adden\u00adte da <span class=\"caps\">BBC<\/span> Jonathan Amos, os cos\u00admo\u00adnau\u00adtas ter-se-\u00e3o aper\u00adce\u00adbi\u00addo que algo esta\u00adva erra\u00addo \u201cpor\u00adque eles rela\u00adta\u00adram sen\u00adtir-se sem peso quan\u00addo deve\u00adri\u00adam sen\u00adtir-se empur\u00adra\u00addos para tr\u00e1s nos seus luga\u00adres\u201d pela acelera\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 8 de Outu\u00adbro de&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1755, Faus\u00adto Elhuyar. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta espa\u00adnhol aju\u00addou o seu irm\u00e3o mais velho, Juan Jos\u00e9, em expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas para sepa\u00adrar o metal de tungs\u00adt\u00e9\u00adnio do seu min\u00e9\u00adrio de vol\u00adfra\u00admi\u00adta. Dois anos antes, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Carl Sche\u00ade\u00adle des\u00adco\u00adbriu o \u00e1ci\u00addo tungs\u00adt\u00e9\u00adni\u00adco, embo\u00adra n\u00e3o iso\u00adlas\u00adse a for\u00adma ele\u00admen\u00adtar, de um \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/10\/11\/newsletter-no180\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba180\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6266"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6266"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6266\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6271,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6266\/revisions\/6271"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6266"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6266"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6266"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}