{"id":6281,"date":"2018-11-02T02:05:21","date_gmt":"2018-11-02T02:05:21","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6281"},"modified":"2018-11-02T02:05:22","modified_gmt":"2018-11-02T02:05:22","slug":"newsletter-no183","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/11\/02\/newsletter-no183\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba183"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/183\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/183\/Newsletter183_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba183\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba183<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1863, [Geor\u00adge Parker](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/George_Safford_Parker). Este Inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou a cane\u00adta-tin\u00adtei\u00adro e fun\u00addou a Par\u00adker Pen Com\u00adpany para fabri\u00adc\u00e1-la. Ele come\u00ad\u00e7ou numa car\u00adrei\u00adra docen\u00adte que o intro\u00addu\u00adziu na fal\u00adta de fia\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde das cane\u00adtas usa\u00addas pelos seus alu\u00adnos. Atra\u00adv\u00e9s da ven\u00adda e repa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o delas, ele apren\u00addeu sobre sua cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o. Dei\u00adxou de ensi\u00adnar em 1888 para expe\u00adri\u00admen\u00adtar seu pr\u00f3\u00adprio pro\u00adje\u00adto. Em 8 de mar\u00ad\u00e7o de 1892, ele incor\u00adpo\u00adrou a Par\u00adker Pen Com\u00adpany. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ele paten\u00adte\u00adou mui\u00adtas melho\u00adri\u00adas e foi par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte bem-suce\u00addi\u00addo na cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de um sis\u00adte\u00adma fi\u00e1\u00advel de flu\u00adxo de&nbsp;tinta.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1879, [Oskar Barnack](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Oskar_Barnack). Este enge\u00adnhei\u00adro ale\u00adm\u00e3o pro\u00adje\u00adtou a pri\u00admei\u00adra c\u00e2ma\u00adra mini\u00ada\u00adtu\u00adra (1913), a Lei\u00adca I. A sua intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o comer\u00adci\u00adal, adi\u00ada\u00adda pela pri\u00admei\u00adra guer\u00adra mun\u00addi\u00adal, foi fei\u00adta em 1924 pela empre\u00adsa de \u00f3ti\u00adca Ernst Leitz em Wetz\u00adlar, Ale\u00adma\u00adnha, onde ele esta\u00adva empre\u00adga\u00addo. Bar\u00adnack era um fot\u00f3\u00adgra\u00adfo entu\u00adsi\u00adas\u00adta numa altu\u00adra em que ape\u00adnas as c\u00e2ma\u00adras pesa\u00addas esta\u00advam dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis. No in\u00ed\u00adcio de 1905, ele con\u00adce\u00adbeu usan\u00addo um nega\u00adti\u00advo de for\u00adma\u00adto redu\u00adzi\u00addo, para ser ampli\u00ada\u00addo ap\u00f3s a expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o. Ele adap\u00adtou sua ideia do equi\u00adpa\u00admen\u00adto que ele fez para tirar fotos em fil\u00admes cine\u00adma\u00adto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos para tes\u00adtar a sua sen\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde e con\u00adsis\u00adt\u00ean\u00adcia antes do uso do fil\u00adme. Para esta c\u00e2ma\u00adra, Bar\u00adnack esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o tama\u00adnho padr\u00e3o de fil\u00adme de 35 mm ao dobrar o qua\u00addro de cine\u00adma padr\u00e3o de 18x24mm. A sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o tinha ape\u00adnas 1\/250 do peso de uma c\u00e2ma\u00adra de&nbsp;placa.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1911, [Donald Wil\u00adli\u00adam Kerst](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Donald_William_Kerst). Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o beta\u00adtron (1940), o pri\u00admei\u00adro dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo para ace\u00adle\u00adrar elec\u00adtr\u00f5es (\u201cpar\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas beta\u201d) a velo\u00adci\u00adda\u00addes altas o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para ter um momen\u00adto sufi\u00adci\u00aden\u00adte para pro\u00addu\u00adzir trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es nucle\u00ada\u00adres em \u00e1to\u00admos. Os elec\u00adtr\u00f5es s\u00e3o ace\u00adle\u00adra\u00addos por indu\u00ad\u00e7\u00e3o ele\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca num anel em for\u00adma de donut (toroi\u00addal) do qual o ar foi remo\u00advi\u00addo. Este tipo de ace\u00adle\u00adra\u00addor de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas pode pro\u00addu\u00adzir elec\u00adtr\u00f5es de alta ener\u00adgia at\u00e9 340 MeV para fins de pes\u00adqui\u00adsa, incluin\u00addo a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X de alta ener\u00adgia. Para tais velo\u00adci\u00adda\u00addes altas, o cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco \u00e9 aumen\u00adta\u00addo para coin\u00adci\u00addir com o aumen\u00adto rela\u00adti\u00adv\u00eds\u00adti\u00adco na mas\u00adsa das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, Kerst tra\u00adba\u00adlhou em Los Ala\u00admos em um pro\u00adjec\u00adto de bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca. Ele com\u00adple\u00adtou o mai\u00ador beta\u00adtron em 1950, na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Illinois.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1950. [Robert B. Laughlin](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Robert_B._Laughlin). Este F\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno par\u00adti\u00adlhou (com Dani\u00adel C. Tsui e Horst St\u00f6r\u00admer) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1998 pela pes\u00adqui\u00adsa sobre o efei\u00adto qu\u00e2n\u00adti\u00adco de Hall fra\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio. Num con\u00addu\u00adtor de cor\u00adren\u00adte, o efei\u00adto Hall cl\u00e1s\u00adsi\u00adco \u00e9 a vol\u00adta\u00adgem pro\u00addu\u00adzi\u00adda em \u00e2ngu\u00adlo rec\u00adto com um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco, como des\u00adco\u00adber\u00adto em 1879. Um s\u00e9cu\u00adlo depois, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Klaus von Klit\u00adzing des\u00adco\u00adbriu que num pode\u00adro\u00adso cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras extre\u00adma\u00admen\u00adte bai\u00adxas a resis\u00adt\u00ean\u00adcia Hall de um semi\u00adcon\u00addu\u00adtor \u00e9 quan\u00adti\u00adfi\u00adca\u00adda em \u201cpas\u00adsos\u201d inte\u00adgrais. Usan\u00addo cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos ain\u00adda mais for\u00adtes e tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras mais bai\u00adxas, St\u00f6r\u00admer e Tsui des\u00adco\u00adbri\u00adram eta\u00adpas fra\u00adci\u00ado\u00adna\u00adri\u00adas, expli\u00adca\u00addas pela teo\u00adria de Laugh\u00adlin de que os elec\u00adtr\u00f5es podem for\u00admar um novo tipo de flui\u00addo qu\u00e2n\u00adti\u00adco com qua\u00adsi-par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas con\u00adten\u00addo frac\u00ad\u00e7\u00f5es de uma car\u00adga do electr\u00e3o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Fedo\u00adra 29. Den\u00adtro de 1 sema\u00adna far\u00e1 15 anos des\u00adde que foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Fedo\u00adra 1. Esta nova ver\u00ads\u00e3o do Fedo\u00adra foi pre\u00adpa\u00adra\u00adda para dife\u00adren\u00adtes ambi\u00aden\u00adtes como o \u201ccore\u201d, Works\u00adta\u00adti\u00adon, Ser\u00adver, Ato\u00admic Host, etc. Em ter\u00admos de novi\u00adda\u00addes esta ver\u00ads\u00e3o tr\u00e1s como prin\u00adci\u00adpio a sua modu\u00adla\u00adri\u00adda\u00adde que per\u00admi\u00adte envi\u00adar dife\u00adren\u00adtes ver\u00ads\u00f5es de paco\u00adtes na mes\u00adma base do Fedo\u00adra. Outras gran\u00addes mudan\u00ad\u00e7as inclu\u00adem o <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 3.30 na \u00e1rea de tra\u00adba\u00adlho, o <span class=\"caps\">ZRAM<\/span> para as ima\u00adgens <span class=\"caps\">ARM<\/span> e uma ima\u00adgem Vagrant para o Fedo\u00adra Scientific.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou tam\u00adb\u00e9m fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> desac\u00adti\u00advou o teles\u00adc\u00f3\u00adpio espa\u00adci\u00adal Kepler. Depois de nove anos no espa\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo obten\u00addo dados que indi\u00adcam que o nos\u00adso c\u00e9u ser\u00e1 pre\u00aden\u00adchi\u00addo com bili\u00f5es de pla\u00adne\u00adtas ocul\u00adtos \u2014 mais pla\u00adne\u00adtas at\u00e9 que estre\u00adlas \u2014 o teles\u00adc\u00f3\u00adpio espa\u00adci\u00adal Kepler da <span class=\"caps\">NASA<\/span> ficou sem com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel neces\u00ads\u00e1\u00adrio para outras ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas. A <span class=\"caps\">NASA<\/span> deci\u00addiu apo\u00adsen\u00adtar a son\u00adda den\u00adtro de sua \u00f3rbi\u00adta actu\u00adal e segu\u00adra, lon\u00adge da Ter\u00adra. Kepler dei\u00adxa um lega\u00addo de mais de 2.600 des\u00adco\u00adber\u00adtas de pla\u00adne\u00adtas de fora do nos\u00adso sis\u00adte\u00adma solar, mui\u00adtas das quais pode\u00adri\u00adam ser luga\u00adres pro\u00admis\u00adso\u00adres para a&nbsp;vida.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 22 e 23 de Outu\u00adbro de&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1863, [Geor\u00adge Parker](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/George_Safford_Parker). Este Inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou a cane\u00ad\u00adta-tin\u00ad\u00adtei\u00ad\u00adro e fun\u00addou a Par\u00adker Pen Com\u00adpany para fabri\u00ad\u00adc\u00e1-la. Ele come\u00ad\u00e7ou numa car\u00adrei\u00adra docen\u00adte que o intro\u00addu\u00adziu na fal\u00adta de fia\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde das cane\u00adtas usa\u00addas pelos seus alu\u00adnos. Atra\u00adv\u00e9s da ven\u00adda e repa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o delas, ele apren\u00addeu sobre sua cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o. Dei\u00adxou de ensi\u00adnar \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/11\/02\/newsletter-no183\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba183\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6281"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6281"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6281\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6282,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6281\/revisions\/6282"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6281"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6281"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6281"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}