{"id":6284,"date":"2018-11-08T23:23:25","date_gmt":"2018-11-08T23:23:25","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6284"},"modified":"2018-11-08T23:23:25","modified_gmt":"2018-11-08T23:23:25","slug":"newsletter-no184","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/11\/08\/newsletter-no184\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba184"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/184\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/184\/Newsletter184_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba184\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba184<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1656, Edmond Hal\u00adley. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo, geo\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas, ficou conhe\u00adci\u00addo por reco\u00adnhe\u00adcer que um come\u00adta bri\u00adlhan\u00adte (mais tar\u00adde cha\u00adma\u00addo com o seu nome) apa\u00adre\u00adceu diver\u00adsas vezes, cal\u00adcu\u00adlan\u00addo sua \u00f3rbi\u00adta e pre\u00adven\u00addo com suces\u00adso seu retor\u00adno. Depois de ter ori\u00adgi\u00adna\u00addo a per\u00adgun\u00adta que inci\u00adta\u00adva Isa\u00adac New\u00adton a escre\u00adver o semi\u00adnal Phi\u00adlo\u00adsophi\u00adae Natu\u00adra\u00adlis Prin\u00adci\u00adpia Mathe\u00adma\u00adti\u00adca, Hal\u00adley edi\u00adtou e orga\u00adni\u00adzou a sua publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o. Hal\u00adley foi pro\u00adfes\u00adsor de geo\u00adme\u00adtria em Oxford e mais tar\u00adde nome\u00ada\u00addo astr\u00f3\u00adno\u00admo real. Hal\u00adley iden\u00adti\u00adfi\u00adcou o movi\u00admen\u00adto apro\u00adpri\u00ada\u00addo das estre\u00adlas, estu\u00addou o movi\u00admen\u00adto e as mar\u00e9s da Lua, per\u00adce\u00adbeu que as nebu\u00adlo\u00adsas eram nuvens de g\u00e1s lumi\u00adno\u00adso entre as estre\u00adlas e que a auro\u00adra era um fen\u00f3\u00adme\u00adno liga\u00addo ao mag\u00adne\u00adtis\u00admo da Ter\u00adra. A sua pre\u00advi\u00ads\u00e3o do tr\u00e2n\u00adsi\u00adto de V\u00e9nus levou \u00e0 via\u00adgem do capi\u00adt\u00e3o James Cook ao&nbsp;Taiti.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1848, Got\u00adtlob Fre\u00adge. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e l\u00f3gi\u00adco ale\u00adm\u00e3o fun\u00addou a l\u00f3gi\u00adca sim\u00adb\u00f3\u00adli\u00adca moder\u00adna e foi o pri\u00admei\u00adro a mos\u00adtrar a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca como uma exten\u00ads\u00e3o da l\u00f3gi\u00adca. Ele esten\u00addeu o tra\u00adba\u00adlho de Boo\u00adle inven\u00adtan\u00addo s\u00edm\u00adbo\u00adlos l\u00f3gi\u00adcos (s\u00edm\u00adbo\u00adlos para \u201cou\u201d, \u201cse-ent\u00e3o\u201d, etc.) que melho\u00adra\u00adram a l\u00f3gi\u00adca silo\u00adg\u00eds\u00adti\u00adca que subs\u00adti\u00adtuiu. Ele tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou em ques\u00adt\u00f5es gerais de l\u00f3gi\u00adca filo\u00ads\u00f3\u00adfi\u00adca e sem\u00e2n\u00adti\u00adca. A sua teo\u00adria do sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo, base\u00ada\u00adda em fazer uma dis\u00adtin\u00ad\u00e7\u00e3o entre o que um ter\u00admo lin\u00adgu\u00eds\u00adti\u00adco se refe\u00adre e o que ele expres\u00adsa, ain\u00adda \u00e9 influ\u00aden\u00adte. Fre\u00adge ten\u00adtou for\u00adne\u00adcer uma base rigo\u00adro\u00adsa para a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca com base em prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados pura\u00admen\u00adte l\u00f3gi\u00adcos, mas aban\u00addo\u00adnou a ten\u00adta\u00adti\u00adva quan\u00addo Ber\u00adtrand Rus\u00adsell, em cujo tra\u00adba\u00adlho ele teve uma pro\u00adfun\u00adda influ\u00ean\u00adcia, apon\u00adtou um para\u00addo\u00adxo que tor\u00adnou o sis\u00adte\u00adma inconsistente.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1854, Johan\u00adnes Ryd\u00adberg. Este f\u00edsi\u00adco sue\u00adco ficou conhe\u00adci\u00addo pela cons\u00adtan\u00adte de Ryd\u00adberg na sua f\u00f3r\u00admu\u00adla emp\u00ed\u00adri\u00adca que rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00adva os n\u00fame\u00adros de onda das linhas espec\u00adtrais de um ele\u00admen\u00adto (1890). Esta f\u00f3r\u00admu\u00adla expres\u00adsa\u00adva rela\u00ad\u00e7\u00f5es fun\u00adda\u00admen\u00adtais nes\u00adsas linhas, que ele supu\u00adnha serem o resul\u00adta\u00addo da natu\u00adre\u00adza e estru\u00adtu\u00adra inter\u00adnas dos \u00e1to\u00admos de um ele\u00admen\u00adto. Em 1897, ele suge\u00adriu que um n\u00fame\u00adro at\u00f3\u00admi\u00adco para cada um dos ele\u00admen\u00adtos, em vez de pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos, seria uma for\u00adma melhor para orga\u00adni\u00adzar os ele\u00admen\u00adtos e a sua peri\u00ado\u00addi\u00adci\u00adda\u00adde das suas carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas. O seu tra\u00adba\u00adlho for\u00adne\u00adceu a base para a des\u00adco\u00adber\u00adta da estru\u00adtu\u00adra do inv\u00f3\u00adlu\u00adcro de elec\u00adtr\u00f5es do \u00e1to\u00admo. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, foi esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00addo que o n\u00fame\u00adro intei\u00adro de car\u00adgas posi\u00adti\u00advas no n\u00facleo de um ele\u00admen\u00adto (seu n\u00fame\u00adro de pro\u00adt\u00f5es) cor\u00adres\u00adpon\u00addia \u00e0 sua ideia de n\u00fame\u00adro at\u00f3mico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1866, Her\u00adbert Aus\u00adtin. Este enge\u00adnhei\u00adro ingl\u00eas fun\u00addou a Aus\u00adtin Motor Com\u00adpany (1905), cujo mode\u00adlo Aus\u00adtin Seven influ\u00aden\u00adci\u00adou mui\u00adto o design bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco e euro\u00adpeu de car\u00adros leves. Em 1884, ap\u00f3s con\u00adcluir sua edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o ini\u00adci\u00adal, Her\u00adbert mudou-se para Mel\u00adbour\u00adne, na Aus\u00adtr\u00e1\u00adlia, e apren\u00addeu enge\u00adnha\u00adria na Lan\u00adglands Foun\u00addry. Mais tar\u00adde ele tor\u00adnou-se o geren\u00adte da Wol\u00adse\u00adley She\u00adep She\u00ada\u00adring Com\u00adpany. Em 1893, ele vol\u00adta ao Rei\u00adno Uni\u00addo com essa empre\u00adsa em 1893 e tor\u00adnou-se logo o geren\u00adte de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o. Da expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia obti\u00adda nas lon\u00adgas jor\u00adna\u00addas no inte\u00adri\u00ador da Aus\u00adtr\u00e1\u00adlia, ele teve uma vis\u00e3o sobre a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos movi\u00addos a gaso\u00adli\u00adna. Em 1895, ele pro\u00addu\u00adziu o pri\u00admei\u00adro car\u00adro Wol\u00adse\u00adley (um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de tr\u00eas rodas) e em 1900, seu pri\u00admei\u00adro design de qua\u00adtro rodas Wol\u00adse\u00adley. Em 1914, a empre\u00adsa pro\u00addu\u00adzia mais de 1000 car\u00adros com 2000 funcion\u00e1rios.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1923, Jack Kilby. Este enge\u00adnhei\u00adro ele\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro cir\u00adcui\u00adto inte\u00adgra\u00addo (<span class=\"caps\">IC<\/span>), pelo qual par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca 2000. O seu inte\u00adres\u00adse por ele\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca cres\u00adceu no seu pas\u00adsa\u00adtem\u00adpo de r\u00e1dio ama\u00addor dos tem\u00adpos da esco\u00adla. Anos depois, a tra\u00adba\u00adlhar na Texas Ins\u00adtru\u00adments, ele inven\u00adtou uma manei\u00adra de mini\u00ada\u00adtu\u00adri\u00adzar um com\u00adpli\u00adca\u00addo cir\u00adcui\u00adto de tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres, cons\u00adtruin\u00addo os seus com\u00adpo\u00adnen\u00adtes num blo\u00adco de sil\u00ed\u00adcio com cone\u00adx\u00f5es inter\u00adnas que eli\u00admi\u00adna\u00advam a fia\u00ad\u00e7\u00e3o exter\u00adna. Em 12 de setem\u00adbro de 1958, ele demons\u00adtrou seu pri\u00admei\u00adro cir\u00adcui\u00adto inte\u00adgra\u00addo ao seu super\u00advi\u00adsor. Alguns meses depois, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo <span class=\"caps\">IC<\/span> numa for\u00adma melho\u00adra\u00adda foi inven\u00adta\u00addo nou\u00adtra par\u00adte por Robert Noy\u00adce. Geof\u00adfrey W.A. Dum\u00admer tam\u00adb\u00e9m teve o con\u00adcei\u00adto anos antes, mas n\u00e3o um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo fun\u00adci\u00ado\u00adnal. Em setem\u00adbro de 1965, a equi\u00adpa de Kilby desen\u00advol\u00adveu a pri\u00admei\u00adra cal\u00adcu\u00adla\u00addo\u00adra ele\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca de bol\u00adso usan\u00addo&nbsp;IC\u2019s.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1986, Aaron Swartz. Este pro\u00adgra\u00adma\u00addor de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi empre\u00ads\u00e1\u00adrio, escri\u00adtor, orga\u00adni\u00adza\u00addor pol\u00ed\u00adti\u00adco e hack\u00adti\u00advis\u00adta da Inter\u00adnet. Ele este\u00adve envol\u00advi\u00addo no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do for\u00adma\u00adto de feed <span class=\"caps\">RSS<\/span> e no for\u00adma\u00adto de publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o Mark\u00addown, na orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o Cre\u00ada\u00adti\u00adve Com\u00admons, e na estru\u00adtu\u00adra do site web.py, e foi co-fun\u00adda\u00addor da o site de not\u00ed\u00adci\u00adas soci\u00adais Red\u00addit. Ele rece\u00adbeu o t\u00edtu\u00adlo de co-fun\u00adda\u00addor pelo pro\u00adpri\u00ade\u00adt\u00e1\u00adrio da Y Com\u00adbi\u00adna\u00adtor, Paul Graham, ap\u00f3s a for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o da Not a Bug, Inc. (uma fus\u00e3o do pro\u00adje\u00adto Info\u00adga\u00admi de Swartz com uma empre\u00adsa diri\u00adgi\u00adda por Ale\u00adxis Oha\u00adni\u00adan e Ste\u00adve Huffman).<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">IBM<\/span> vai adqui\u00adrir a Red Hat. Esta aqui\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o vem tor\u00adnar a <span class=\"caps\">IBM<\/span> um dos mai\u00ado\u00adres pro\u00advi\u00adders de Cloud. Por outro lado refor\u00ad\u00e7a a pre\u00adsen\u00ad\u00e7a do Open Sour\u00adce no mun\u00addo cor\u00adpo\u00adra\u00adte. A Red Hat \u00e9 a fabri\u00adcan\u00adte do <span class=\"caps\">RHEL<\/span> e do Fedo\u00adra, dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o que fez esta sema\u00adna 15&nbsp;anos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser&nbsp;\u00fatil.&nbsp;<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1656, Edmond Hal\u00adley. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo, geo\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas, ficou conhe\u00adci\u00addo por reco\u00adnhe\u00adcer que um come\u00adta bri\u00adlhan\u00adte (mais tar\u00adde cha\u00adma\u00addo com o seu nome) apa\u00adre\u00adceu diver\u00adsas vezes, cal\u00adcu\u00adlan\u00addo sua \u00f3rbi\u00adta e pre\u00adven\u00addo com suces\u00adso seu retor\u00adno. Depois de ter ori\u00adgi\u00adna\u00addo a per\u00adgun\u00adta que inci\u00adta\u00adva Isa\u00adac New\u00adton a escre\u00adver o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/11\/08\/newsletter-no184\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba184\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6284"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6284"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6284\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6285,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6284\/revisions\/6285"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6284"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6284"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6284"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}