{"id":6301,"date":"2018-11-23T03:56:05","date_gmt":"2018-11-23T03:56:05","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6301"},"modified":"2018-11-23T03:56:05","modified_gmt":"2018-11-23T03:56:05","slug":"newsletter-no186","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/11\/23\/newsletter-no186\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba186"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/186\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/186\/Newsletter186_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba186\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba186<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1904, Louis N\u00e9el. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas  par\u00adti\u00adlhou (com o astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco sue\u00adco Han\u00adnes Alf\u00adv\u00e9n) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1970 pelos seus estu\u00addos pio\u00adnei\u00adros sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas dos s\u00f3li\u00addos. As suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a f\u00edsi\u00adca de esta\u00addo s\u00f3li\u00addo encon\u00adtra\u00adram in\u00fa\u00adme\u00adras apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es \u00fateis, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de uni\u00adda\u00addes melho\u00adra\u00addas das mem\u00f3\u00adri\u00adas de com\u00adpu\u00adta\u00addor. Por vol\u00adta de 1930 ele suge\u00adriu que uma nova for\u00adma de com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco pode\u00adria exis\u00adtir \u2014 cha\u00adma\u00adda anti-fer\u00adro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo. Aci\u00adma de uma cer\u00adta tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra (a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de N\u00e9el) este com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto p\u00e1ra. N\u00e9el apon\u00adtou (1947) que os mate\u00adri\u00adais tam\u00adb\u00e9m pode\u00adri\u00adam exis\u00adtir mos\u00adtran\u00addo o fer\u00adri\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo. N\u00e9el tam\u00adb\u00e9m deu uma expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do fra\u00adco mag\u00adne\u00adtis\u00admo de cer\u00adtas rochas, tor\u00adnan\u00addo pos\u00ads\u00ed\u00advel o estu\u00addo da his\u00adt\u00f3\u00adria pas\u00adsa\u00adda do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que algu\u00admas das uni\u00adda\u00addes com as quais lida\u00admos qua\u00adse todos os dias v\u00e3o pas\u00adsar a ter uma defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o dife\u00adren\u00adte. \u00c0 medi\u00adda que a ci\u00ean\u00adcia avan\u00ad\u00e7a, medi\u00ad\u00e7\u00f5es cada vez mais pre\u00adci\u00adsas s\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00adas e pos\u00ads\u00ed\u00adveis. Mas esta melho\u00adria de pre\u00adci\u00ads\u00e3o deve acon\u00adte\u00adcer por meio de padr\u00f5es de medi\u00ad\u00e7\u00e3o e suas defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00f5es. Em Novem\u00adbro de 2018, na Con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia Geral sobre Pesos e Medi\u00addas, a comu\u00adni\u00adda\u00adde glo\u00adbal de metro\u00adlo\u00adgia con\u00adcor\u00addou com uma revi\u00ads\u00e3o do <span class=\"caps\">SI<\/span>. A deci\u00ads\u00e3o sig\u00adni\u00adfi\u00adca que, pela pri\u00admei\u00adra vez, todas as sete uni\u00adda\u00addes b\u00e1si\u00adcas ser\u00e3o defi\u00adni\u00addas em ter\u00admos de cons\u00adtan\u00adtes da natu\u00adre\u00adza \u2014 como a velo\u00adci\u00adda\u00adde da luz, a cons\u00adtan\u00adte de Planck e a cons\u00adtan\u00adte de Avo\u00adga\u00addro. Usar sete cons\u00adtan\u00adtes defi\u00adni\u00addo\u00adras como base para o <span class=\"caps\">SI<\/span> sig\u00adni\u00adfi\u00adca que as defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00f5es de todas as uni\u00adda\u00addes b\u00e1si\u00adcas per\u00adma\u00adne\u00adce\u00adr\u00e3o est\u00e1\u00adveis \u200b\u200bno futu\u00adro. A revi\u00ads\u00e3o tra\u00adr\u00e1 novas defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00f5es do ampe\u00adre, qui\u00adlo\u00adgra\u00adma, kel\u00advin (e, con\u00adse\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte, grau Cel\u00adsius) e mole. Embo\u00adra estas mudan\u00ad\u00e7as n\u00e3o sejam sen\u00adti\u00addas na vida quo\u00adti\u00addi\u00ada\u00adna, elas repre\u00adsen\u00adtam uma pro\u00adfun\u00adda mudan\u00ad\u00e7a de pers\u00adpec\u00adti\u00adva. A par\u00adtir de maio de 2019, todas as uni\u00adda\u00addes de base do <span class=\"caps\">SI<\/span> ser\u00e3o defi\u00adni\u00addas em ter\u00admos de cons\u00adtan\u00adtes da natu\u00adre\u00adza \u2014 as quan\u00adti\u00adda\u00addes mais est\u00e1\u00adveis \u200b\u200bque j\u00e1 encon\u00adtra\u00admos. O qui\u00adlo\u00adgra\u00adma \u2014 ser\u00e1 defi\u00adni\u00addo em ter\u00admos da cons\u00adtan\u00adte de Planck (h). O ampe\u00adre \u2014 ser\u00e1 defi\u00adni\u00addo em ter\u00admos de car\u00adga ele\u00admen\u00adtar (e). O kel\u00advin \u2014 ser\u00e1 defi\u00adni\u00addo em ter\u00admos da cons\u00adtan\u00adte de Boltz\u00admann (k). O mole \u2014 ser\u00e1 defi\u00adni\u00addo em ter\u00admos da cons\u00adtan\u00adte de Avo\u00adga\u00addro (<span class=\"caps\">NA<\/span>).<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 13 de Novem\u00adbro de&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1904, Louis N\u00e9el. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas par\u00adti\u00adlhou (com o astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco sue\u00adco Han\u00adnes Alf\u00adv\u00e9n) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1970 pelos seus estu\u00addos pio\u00adnei\u00adros sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas dos s\u00f3li\u00addos. As suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a f\u00edsi\u00adca de esta\u00addo s\u00f3li\u00addo encon\u00adtra\u00adram in\u00fa\u00adme\u00adras apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es \u00fateis, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de uni\u00adda\u00addes melho\u00adra\u00addas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/11\/23\/newsletter-no186\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba186\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6301"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6301"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6301\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6306,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6301\/revisions\/6306"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6301"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6301"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6301"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}