{"id":6316,"date":"2018-12-07T00:43:43","date_gmt":"2018-12-07T00:43:43","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6316"},"modified":"2018-12-07T00:43:43","modified_gmt":"2018-12-07T00:43:43","slug":"newsletter-no188","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/12\/07\/newsletter-no188\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba188"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/188\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/188\/Newsletter188_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba188\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba188<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1586, Nic\u00adcol\u00f2 Zuc\u00adchi. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ita\u00adli\u00ada\u00adno pro\u00adjec\u00adtou um dos pri\u00admei\u00adros teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados reflec\u00adto\u00adres, ante\u00adri\u00ado\u00adres aos de James Gre\u00adgory e Sir Isa\u00adac New\u00adton. Como pro\u00adfes\u00adsor do Col\u00e9\u00adgio dos Jesu\u00ed\u00adtas em Roma, Zuc\u00adchi desen\u00advol\u00adveu um inte\u00adres\u00adse pela astro\u00adno\u00admia a par\u00adtir de uma reu\u00adni\u00e3o com Johan\u00adnes Kepler. Com este teles\u00adc\u00f3\u00adpio, Zuc\u00adchi des\u00adco\u00adbriu os cin\u00adtu\u00adr\u00f5es do pla\u00adne\u00adta J\u00fapi\u00adter (1630) e exa\u00admi\u00adnou os pon\u00adtos em Mar\u00adte (1640). Ele tam\u00adb\u00e9m demons\u00adtrou (em 1652) que os f\u00f3s\u00adfo\u00adros geram em vez de arma\u00adze\u00adnar luz. O seu livro \u201cOpti\u00adca phi\u00adlo\u00adsophia expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00adlis et rati\u00ado\u00adne a fun\u00adda\u00admen\u00adtis cons\u00adti\u00adtu\u00adta\u201d (1652\u201356) ins\u00adpi\u00adrou Gre\u00adgory e New\u00adton a cons\u00adtruir teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados melhorados.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1778, Joseph Louis Gay-Lus\u00adsac. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em gases. Em 1805, ao fazer explo\u00addir jun\u00adtos volu\u00admes espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adcos de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e oxi\u00adg\u00e9\u00adnio, Gay-Lus\u00adsac des\u00adco\u00adbriu que eles com\u00adbi\u00adna\u00adram na pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o de 2: 1 em volu\u00adme para for\u00admar \u00e1gua. Em 1808, depois de pes\u00adqui\u00adsas usan\u00addo outros gases, ele for\u00admu\u00adlou sua famo\u00adsa lei de com\u00adbi\u00adnar volu\u00admes \u2014 que quan\u00addo os gases com\u00adbi\u00adnam seus volu\u00admes rela\u00adti\u00advos pos\u00adsu\u00adem uma rela\u00ad\u00e7\u00e3o num\u00e9\u00adri\u00adca sim\u00adples entre si (por exem\u00adplo, 1: 1, 2: 1) e seu pro\u00addu\u00adto gaso\u00adso ( sob pres\u00ads\u00e3o e tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra cons\u00adtan\u00adtes). Ele desen\u00advol\u00adveu t\u00e9c\u00adni\u00adcas de an\u00e1\u00adli\u00adse qu\u00ed\u00admi\u00adca quan\u00adti\u00adta\u00adti\u00adva, con\u00adfir\u00admou que o iodo era um ele\u00admen\u00adto, des\u00adco\u00adbriu o cia\u00adno\u00adg\u00e9\u00adnio, melho\u00adrou o pro\u00adces\u00adso de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco, pre\u00adpa\u00adra\u00addo de pot\u00e1s\u00adsio e boro (1808).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1835, Wilhelm Rudolph Fit\u00adtig. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco org\u00e2\u00adni\u00adco ale\u00adm\u00e3o \u00e9 famo\u00adso pelo seu exten\u00adso tra\u00adba\u00adlho de sin\u00adte\u00adti\u00adzar com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos no final do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XIX<\/span>. A ac\u00e7\u00e3o do s\u00f3dio em com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos des\u00adco\u00adber\u00adtos por Wurtz (1817\u201384), foi esten\u00addi\u00adda por Fit\u00adtig usan\u00addo uma mis\u00adtu\u00adra de um aro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e alquil hal\u00f3i\u00adde para pro\u00addu\u00adzir hom\u00f3\u00adlo\u00adgos de ben\u00adze\u00adno. Fit\u00adtig pre\u00adpa\u00adrou pina\u00adco\u00adnes (que ele deno\u00admi\u00adnou), dife\u00adnil, fenan\u00adtre\u00adno (1872), cuma\u00adro\u00adna (1883), tolu\u00ade\u00adno (com Tol\u00adlens em 1864) e mui\u00adtas outras subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas. Ele sepa\u00adrou v\u00e1ri\u00ados com\u00adpos\u00adtos aro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos do alca\u00adtr\u00e3o de car\u00adv\u00e3o, estu\u00addou as reac\u00ad\u00e7\u00f5es de \u00e1ci\u00addos insa\u00adtu\u00adra\u00addos. Fit\u00adtig prop\u00f4s as estru\u00adtu\u00adras cor\u00adre\u00adtas para as qui\u00adno\u00adnas e (1871, com Ira Rem\u00adsen) para a pipe\u00adri\u00adna alca\u00adl\u00f3i\u00adde que d\u00e1 ao tem\u00adpe\u00adro pimen\u00adta pre\u00adta seu sabor e cheiro.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1863, Char\u00adles Mar\u00adtin Hall. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o m\u00e9to\u00addo elec\u00adtro\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco bara\u00adto de extrair alu\u00adm\u00ed\u00adnio do seu min\u00e9\u00adrio, per\u00admi\u00adtin\u00addo o amplo uso comer\u00adci\u00adal des\u00adte metal. Enquan\u00adto jovem qu\u00ed\u00admi\u00adco, ele expe\u00adri\u00admen\u00adtou num abri\u00adgo de madei\u00adra, com a inten\u00ad\u00e7\u00e3o de encon\u00adtrar um m\u00e9to\u00addo para sepa\u00adrar o alu\u00adm\u00ed\u00adnio do seu min\u00e9\u00adrio. No in\u00ed\u00adcio, ele n\u00e3o teve suces\u00adso, mas depois per\u00adce\u00adbeu que pre\u00adci\u00adsa\u00adva de um sol\u00adven\u00adte n\u00e3o aquo\u00adso para o \u00f3xi\u00addo de alu\u00adm\u00ed\u00adnio duran\u00adte a elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adse. Em 23 de Feve\u00adrei\u00adro de 1886, Hall des\u00adco\u00adbriu que a cri\u00ado\u00adli\u00adta fun\u00addi\u00adda (o flu\u00ado\u00adre\u00adto de alu\u00adm\u00ed\u00adnio e s\u00f3dio mine\u00adral) era um sol\u00adven\u00adte ade\u00adqua\u00addo e, usan\u00addo el\u00e9c\u00adtro\u00addos de car\u00adbo\u00adno com bate\u00adri\u00adas casei\u00adras, pro\u00addu\u00adziu os seus pri\u00admei\u00adros peque\u00adnos gl\u00f3\u00adbu\u00adlos de alu\u00adm\u00ed\u00adnio. Em 1914, o pro\u00adces\u00adso de Hall tinha bai\u00adxa\u00addo o cus\u00adto do alu\u00adm\u00ed\u00adnio, ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte um metal pre\u00adci\u00ado\u00adso usa\u00addo para j\u00f3i\u00adas finas, para 18 cen\u00adta\u00advos de d\u00f3lar por libra-peso.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1900, Geor\u00adge Uhlen\u00adbeck. Este F\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno que, com Samu\u00adel A. Gouds\u00admit, prop\u00f4s o con\u00adcei\u00adto da rota\u00ad\u00e7\u00e3o do elec\u00adtr\u00e3o (Jan 1925) que era um meio intei\u00adro. Isto for\u00adne\u00adceu o \u201cquar\u00adto n\u00fame\u00adro qu\u00e2n\u00adti\u00adco\u201d ante\u00adci\u00adpa\u00addo por Wolf\u00adgang Pau\u00adli. Na sua expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia, um fei\u00adxe hori\u00adzon\u00adtal de \u00e1to\u00admos de pra\u00adta des\u00adlo\u00adcan\u00addo-se atra\u00adv\u00e9s de um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco ver\u00adti\u00adcal foi deflec\u00adti\u00addo em duas direc\u00ad\u00e7\u00f5es de acor\u00addo com a inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o da sua rota\u00ad\u00e7\u00e3o (subi\u00adda ou des\u00adci\u00adda) com o cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. Esta foi a pri\u00admei\u00adra demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adse efei\u00adto qu\u00e2n\u00adti\u00adco e uma con\u00adfir\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adco\u00adce da teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca. Al\u00e9m do tra\u00adba\u00adlho fun\u00adda\u00admen\u00adtal sobre mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, Uhlen\u00adbeck tra\u00adba\u00adlhou na estru\u00adtu\u00adra at\u00f3\u00admi\u00adca, na teo\u00adria cin\u00e9\u00adti\u00adca da mat\u00e9\u00adria e ampli\u00adou a equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Boltz\u00admann para gases densos.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1920, Geor\u00adge Por\u00adter. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas, rece\u00adbeu uma par\u00adte do Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1967, com o ingl\u00eas Ronald Nor\u00adrish e o ale\u00adm\u00e3o Man\u00adfred Eigen, \u201cpelos seus estu\u00addos de rea\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas extre\u00adma\u00admen\u00adte r\u00e1pi\u00addas, afre\u00adta\u00addo por per\u00adtur\u00adbar o equi\u00adl\u00ed\u00adbrio por meio de pul\u00adsos de ener\u00adgia mui\u00adto cur\u00adtos\u201d. Por\u00adter mos\u00adtrou como o m\u00e9to\u00addo de fot\u00f3\u00adli\u00adse por flash \u2014 uma t\u00e9c\u00adni\u00adca para obser\u00advar os est\u00e1\u00adgi\u00ados inter\u00adme\u00addi\u00e1\u00adri\u00ados de reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas mui\u00adto r\u00e1pi\u00addas \u2014 pode ser esten\u00addi\u00addo e apli\u00adca\u00addo a mui\u00adtos pro\u00adble\u00admas diver\u00adsos de f\u00edsi\u00adca, qu\u00ed\u00admi\u00adca e bio\u00adlo\u00adgia. Um exem\u00adplo \u00e9 o exa\u00adme da fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse. Ele esten\u00addeu essas t\u00e9c\u00adni\u00adcas para as regi\u00f5es de nano-segun\u00addos e pico-segundos.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a repa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da c\u00e2ma\u00adra do Hub\u00adble fez 25 anos. A <span class=\"caps\">NASA<\/span> man\u00adte\u00adve sua res\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o quan\u00addo sete astro\u00adnau\u00adtas do vai\u00adv\u00e9m espa\u00adci\u00adal Ende\u00ada\u00advour alcan\u00ad\u00e7a\u00adram o Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal Hub\u00adble a 568 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros da Ter\u00adra. A sua mis\u00ads\u00e3o: repa\u00adrar uma falha devas\u00adta\u00addo\u00adra no espe\u00adlho pri\u00adm\u00e1\u00adrio do teles\u00adc\u00f3\u00adpio. Com o tama\u00adnho de um auto\u00adcar\u00adro esco\u00adlar, o Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal Hub\u00adble tem um espe\u00adlho pri\u00adm\u00e1\u00adrio de 2,4 metros. O mai\u00ador teles\u00adc\u00f3\u00adpio \u00f3pti\u00adco j\u00e1 lan\u00ad\u00e7a\u00addo ao espa\u00ad\u00e7o, onde podia obser\u00advar o uni\u00adver\u00adso livre dos efei\u00adtos dis\u00adtor\u00adci\u00addos da atmos\u00adfe\u00adra da Ter\u00adra, o Hub\u00adble tinha mui\u00adto a seu redor. Mas depois das pri\u00admei\u00adras ima\u00adgens rece\u00adbi\u00addas e cui\u00adda\u00addo\u00adsa\u00admen\u00adte ana\u00adli\u00adsa\u00addas ap\u00f3s a implan\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do teles\u00adc\u00f3\u00adpio em 25 de Abril de 1990, ficou cla\u00adro que algo esta\u00adva erra\u00addo: as ima\u00adgens esta\u00advam turvas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que depois de 26 suces\u00adsos sequen\u00adci\u00adais, a Spa\u00adceX n\u00e3o con\u00adse\u00adguiu pou\u00adsar Fal\u00adcon 9. \u00c9 o pri\u00admei\u00adro aci\u00adden\u00adte des\u00adde 2016. No entan\u00adto a car\u00adga com\u00adpos\u00adta por mais de ses\u00adsen\u00adta e qua\u00adtro sat\u00e9\u00adli\u00adtes foi colo\u00adca\u00adda em orbi\u00adta com suces\u00adso. E foram bati\u00addos pelo menos qua\u00adtro recor\u00addes, o recor\u00adde ame\u00adri\u00adca\u00adno para colo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de mais sat\u00e9\u00adli\u00adtes, o mai\u00ador nume\u00adro de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adtos num ano (19). O lan\u00ad\u00e7a\u00addor (boos\u00adter) desig\u00adna\u00addo por <span class=\"caps\">B1046<\/span> foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo pela ter\u00adcei\u00adra vez e nas tr\u00eas pla\u00adta\u00adfor\u00admas de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis \u2014 no pad <span class=\"caps\">39A<\/span> do Ken\u00adnedy Spa\u00adce Cen\u00adter, no com\u00adple\u00adxo de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto 40 no Cabo Cana\u00adve\u00adral, e ago\u00adra no com\u00adple\u00adxo de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto <span class=\"caps\">4E<\/span> na Base a\u00e9rea de Van\u00adden\u00adberg na California.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser&nbsp;\u00fatil.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1586, Nic\u00adcol\u00f2 Zuc\u00adchi. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ita\u00adli\u00ada\u00adno pro\u00adjec\u00adtou um dos pri\u00admei\u00adros teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados reflec\u00adto\u00adres, ante\u00adri\u00ado\u00adres aos de James Gre\u00adgory e Sir Isa\u00adac New\u00adton. Como pro\u00adfes\u00adsor do Col\u00e9\u00adgio dos Jesu\u00ed\u00adtas em Roma, Zuc\u00adchi desen\u00advol\u00adveu um inte\u00adres\u00adse pela astro\u00adno\u00admia a par\u00adtir de uma reu\u00adni\u00e3o com Johan\u00adnes Kepler. Com este teles\u00adc\u00f3\u00adpio, Zuc\u00adchi des\u00adco\u00adbriu os \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/12\/07\/newsletter-no188\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba188\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6316"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6316"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6316\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6317,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6316\/revisions\/6317"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6316"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6316"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6316"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}