{"id":6319,"date":"2018-12-14T04:06:31","date_gmt":"2018-12-14T04:06:31","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6319"},"modified":"2018-12-14T04:06:31","modified_gmt":"2018-12-14T04:06:31","slug":"newsletter-no189","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/12\/14\/newsletter-no189\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba189"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/189\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/189\/Newsletter189_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba189\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba189<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1780, Johann Wolf\u00adgang D\u00f6be\u00adrei\u00adner. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o (1829) de que quan\u00addo cer\u00adtas tr\u00eda\u00addes de ele\u00admen\u00adtos esta\u00advam dis\u00adpos\u00adtas em ordem cres\u00adcen\u00adte de mas\u00adsa at\u00f3\u00admi\u00adca, a mas\u00adsa do mem\u00adbro cen\u00adtral era apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte a m\u00e9dia das outras duas, e inter\u00adme\u00addi\u00e1\u00adria em pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes qu\u00ed\u00admi\u00adcas entre os outros dois ele\u00admen\u00adtos. As tr\u00eda\u00addes ago\u00adra s\u00e3o encon\u00adtra\u00addas como mem\u00adbros con\u00adse\u00adcu\u00adti\u00advos dos gru\u00adpos da tabe\u00adla peri\u00f3\u00addi\u00adca. Por exem\u00adplo, o peso at\u00f3\u00admi\u00adco do bro\u00admo (80.970) foi a m\u00e9dia arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca dos pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos do clo\u00adro (35.470) e do iodo (126.470) e as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes dos tr\u00eas ele\u00admen\u00adtos vari\u00ada\u00adram de manei\u00adra orde\u00adna\u00adda, do clo\u00adro ao bro\u00admo e ao iodo. D\u00f6be\u00adrei\u00adner encon\u00adtrou outras duas \u201ctr\u00eda\u00addes\u201d \u2014 c\u00e1l\u00adcio, estr\u00f4n\u00adcio, b\u00e1rio; e enxo\u00adfre, sel\u00e9\u00adnio, tel\u00fa\u00adrio. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros qu\u00ed\u00admi\u00adcos a ofe\u00adre\u00adcer ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es de labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio em qu\u00ed\u00admi\u00adca. Ele estu\u00addou qu\u00ed\u00admi\u00adca geral, far\u00adma\u00adc\u00eau\u00adti\u00adca e ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca. Al\u00e9m dis\u00adso, ele inven\u00adtou uma l\u00e2m\u00adpa\u00adda na qual o hidro\u00adg\u00e9\u00adnio se infla\u00adma\u00adva em con\u00adtac\u00adto com uma espon\u00adja de pla\u00adti\u00adna (1823). Embo\u00adra a l\u00e2m\u00adpa\u00adda tives\u00adse apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o limi\u00adta\u00adda, D\u00f6be\u00adrei\u00adner esta\u00adva inte\u00adres\u00adsa\u00addo em cat\u00e1\u00adli\u00adse em geral. Ele des\u00adco\u00adbriu a ac\u00e7\u00e3o cata\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca do di\u00f3\u00adxi\u00addo de man\u00adga\u00adn\u00eas na decom\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o do clo\u00adra\u00adto de pot\u00e1ssio.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1816, Wer\u00adner von Sie\u00admens. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ale\u00adm\u00e3o desem\u00adpe\u00adnhou um papel impor\u00adtan\u00adte na ori\u00adgem da ind\u00fas\u00adtria el\u00e9c\u00adtri\u00adca moder\u00adna. Sie\u00admens com\u00adbi\u00adnou sua habi\u00adli\u00adda\u00adde como inven\u00adtor de suces\u00adso e empre\u00aden\u00adde\u00addor come\u00ad\u00e7an\u00addo com sua fir\u00adma, a Sie\u00admens <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Hals\u00adke. O seu pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho foi na ind\u00fas\u00adtria tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca, cons\u00adtruin\u00addo a pri\u00admei\u00adra linha tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca impor\u00adtan\u00adte da Ale\u00adma\u00adnha, depois outras na Euro\u00adpa e na \u00c1sia. A empre\u00adsa que ele expan\u00addiu-se mais ampla\u00admen\u00adte para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca tor\u00adnou-se a actu\u00adal empre\u00adsa mul\u00adti\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal da Sie\u00admens. O seu nome de nas\u00adci\u00admen\u00adto era Ernst Wer\u00adner Sie\u00admens, at\u00e9 eno\u00adbre\u00adcer como Wer\u00adner von Siemens.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, 1844, John Henry Pat\u00adter\u00adson. Este Fabri\u00adcan\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno fun\u00addou a <span class=\"caps\">NCR<\/span> (Nati\u00ado\u00adnal Cash Regis\u00adter Co.) e aju\u00addou a popu\u00adla\u00adri\u00adzar a moder\u00adna cai\u00adxa regis\u00adta\u00addo\u00adra por meio de t\u00e9c\u00adni\u00adcas de ven\u00addas agres\u00adsi\u00advas e ino\u00adva\u00addo\u00adras. Na d\u00e9ca\u00adda de 1870, quan\u00addo ele e seu irm\u00e3o Frank esta\u00adbe\u00adle\u00adce\u00adram um neg\u00f3\u00adcio de suces\u00adso ven\u00adden\u00addo car\u00adv\u00e3o e supri\u00admen\u00adtos de minei\u00adros, as ven\u00addas n\u00e3o regis\u00adta\u00addas eram um pro\u00adble\u00adma. Depois de ler uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o da cai\u00adxa regis\u00adta\u00addo\u00adra pro\u00adje\u00adta\u00adda por James Ritty e ven\u00addi\u00adda pela Nati\u00ado\u00adnal Manu\u00adfac\u00adtu\u00adring Com\u00adpany em Day\u00adton, John enco\u00admen\u00addou duas, sem ser vis\u00adta. Em seis meses eles redu\u00adzi\u00adram sua d\u00edvi\u00adda de <span class=\"caps\">US<\/span> $ 16.000 para <span class=\"caps\">US<\/span> $ 3.000 e os livros mos\u00adtra\u00adram um lucro de <span class=\"caps\">US<\/span> $ 5.000. Essas m\u00e1qui\u00adnas moder\u00adnas tinham resol\u00advi\u00addo os anti\u00adgos pro\u00adble\u00admas de desor\u00adga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e deso\u00adnes\u00adti\u00adda\u00adde. Pat\u00adter\u00adson ficou t\u00e3o impres\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addo que ele com\u00adprou a empresa.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1910, Char\u00adles Coul\u00adson. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco foi conhe\u00adci\u00addo pela apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da teo\u00adria orbi\u00adtal mole\u00adcu\u00adlar \u00e0 liga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca, \u00e0s estru\u00adtu\u00adras elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcas de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas e ao con\u00adcei\u00adto de val\u00ean\u00adcia par\u00adci\u00adal. Ele desen\u00advol\u00adveu mui\u00adtas t\u00e9c\u00adni\u00adcas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas para resol\u00adver pro\u00adble\u00admas qu\u00ed\u00admi\u00adcos e f\u00edsi\u00adcos. A sua teo\u00adria orbi\u00adtal mole\u00adcu\u00adlar tra\u00adta uma mol\u00e9\u00adcu\u00adla como um todo e esten\u00adde a teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca at\u00f3\u00admi\u00adca com esta\u00addos \u201cper\u00admi\u00adti\u00addos\u201d de elec\u00adtr\u00f5es asso\u00adci\u00ada\u00addos a dois ou mais n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos. Com essa abor\u00adda\u00adgem, ele expli\u00adcou a estru\u00adtu\u00adra do ben\u00adze\u00adno e outros sis\u00adte\u00admas con\u00adju\u00adga\u00addos, e usan\u00addo o que ele cha\u00admou de val\u00ean\u00adcia par\u00adci\u00adal, ele des\u00adcre\u00adveu a liga\u00ad\u00e7\u00e3o em com\u00adpos\u00adtos como o dibo\u00adra\u00adno. Depois de escre\u00adver sobre Waves (1941) e Elec\u00adtri\u00adcity (1941), o seu livro Valen\u00adce (1952) foi alta\u00admen\u00adte influ\u00aden\u00adte. Ele tam\u00adb\u00e9m escre\u00adveu sobre con\u00adci\u00adli\u00adar vis\u00f5es cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas e reli\u00adgi\u00ado\u00adsas, acre\u00addi\u00adtan\u00addo que a f\u00e9 reli\u00adgi\u00ado\u00adsa era essen\u00adci\u00adal na bus\u00adca da ci\u00eancia.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1923, Phi\u00adlip War\u00adren Ander\u00adson. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno par\u00adti\u00adlhou (com John H. Van Vleck e Sir Nevill F. Mott) o Pr\u00ea\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1977 pelas suas pes\u00adqui\u00adsas sobre semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres, super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e mag\u00adne\u00adtis\u00admo. Ele fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para o estu\u00addo da f\u00edsi\u00adca do esta\u00addo s\u00f3li\u00addo e a pes\u00adqui\u00adsa sobre inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es mole\u00adcu\u00adla\u00adres foi faci\u00adli\u00adta\u00adda pelo seu tra\u00adba\u00adlho na espec\u00adtros\u00adco\u00adpia de gases. Ele con\u00adce\u00adbeu um mode\u00adlo (conhe\u00adci\u00addo como o mode\u00adlo de Ander\u00adson) para des\u00adcre\u00adver o que acon\u00adte\u00adce quan\u00addo um \u00e1to\u00admo de impu\u00adre\u00adza est\u00e1 pre\u00adsen\u00adte em um metal. Ele tam\u00adb\u00e9m inves\u00adti\u00adgou mag\u00adne\u00adtis\u00admo e super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde, e seu tra\u00adba\u00adlho \u00e9 de fun\u00adda\u00admen\u00adtal impor\u00adt\u00e2n\u00adcia para a moder\u00adna elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca de esta\u00addo s\u00f3li\u00addo, pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adtan\u00addo o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de mem\u00f3\u00adria e comu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca de bai\u00adxo cus\u00adto em computadores.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que o Homem con\u00adse\u00adguiu colo\u00adcar um segun\u00addo objec\u00adto no espa\u00ad\u00e7o entre estre\u00adlas. Tra\u00adta-se da Voya\u00adger 2 da <span class=\"caps\">NASA<\/span>. A Voya\u00adger 2 est\u00e1 ago\u00adra a pou\u00adco mais de 18 bili\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros da Ter\u00adra. Os ope\u00adra\u00addo\u00adres da mis\u00ads\u00e3o ain\u00adda podem comu\u00adni\u00adcar com a Voya\u00adger 2 ao entrar nes\u00adta nova fase de sua jor\u00adna\u00adda, mas a infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o \u2014 moven\u00addo-se \u00e0 velo\u00adci\u00adda\u00adde da luz \u2014 leva cer\u00adca de 16,5 horas para via\u00adjar da son\u00adda para a Ter\u00adra. Em com\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, a luz emi\u00adti\u00adda pelo Sol leva cer\u00adca de oito minu\u00adtos para che\u00adgar \u00e0&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que his\u00adt\u00f3\u00adria foi fei\u00adta e um sonho h\u00e1 mui\u00adto espe\u00adra\u00addo foi rea\u00adli\u00adza\u00addo em Moja\u00adve, <span class=\"caps\">CA<\/span>, com a Spa\u00adceShipTwo da Vir\u00adgin Galac\u00adtic. Este n\u00e3o \u00e9 o pri\u00admei\u00adro voo espa\u00adci\u00adal com huma\u00adnos a ser lan\u00ad\u00e7a\u00addo a par\u00adtir de solo ame\u00adri\u00adca\u00adno des\u00adde a mis\u00ads\u00e3o final do Spa\u00adce Shut\u00adtle em 2011, mas a pri\u00admei\u00adra vez que um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo tri\u00adpu\u00adla\u00addo cons\u00adtru\u00ed\u00addo para ser\u00advi\u00ad\u00e7o comer\u00adci\u00adal de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros che\u00adgou ao espa\u00e7o.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos tam\u00adb\u00e9m a saber que a son\u00adda chi\u00adne\u00adsa Chang\u2019e\u20114 entrou na orbi\u00adta da Lua. Se a mis\u00ads\u00e3o for bem suce\u00addi\u00adda, esta son\u00adda ser\u00e1 a pri\u00admei\u00adra a ater\u00adrar e a explo\u00adrar o cha\u00adma\u00addo \u201clado negro da Lua\u201d. Ela ir\u00e1 per\u00adcor\u00adrer a super\u00adf\u00ed\u00adcie lunar, exa\u00admi\u00adna\u00adr\u00e1 a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o da&nbsp;Lua.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 11 de Dezem\u00adbro e o livro \u201cBook of Scratch\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1780, Johann Wolf\u00adgang D\u00f6be\u00adrei\u00adner. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o (1829) de que quan\u00addo cer\u00adtas tr\u00eda\u00addes de ele\u00admen\u00adtos esta\u00advam dis\u00adpos\u00adtas em ordem cres\u00adcen\u00adte de mas\u00adsa at\u00f3\u00admi\u00adca, a mas\u00adsa do mem\u00adbro cen\u00adtral era apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte a m\u00e9dia das outras duas, e inter\u00adme\u00addi\u00e1\u00adria em pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes qu\u00ed\u00admi\u00adcas entre os outros dois ele\u00admen\u00adtos. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/12\/14\/newsletter-no189\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba189\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6319"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6319"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6319\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6321,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6319\/revisions\/6321"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6319"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6319"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6319"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}