{"id":6327,"date":"2018-12-28T00:55:51","date_gmt":"2018-12-28T00:55:51","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6327"},"modified":"2019-01-04T03:29:31","modified_gmt":"2019-01-04T03:29:31","slug":"newsletter-no191","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2018\/12\/28\/newsletter-no191\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba191"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/191\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2018\/191\/Newsletter191_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba191\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba191<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1571, Johan\u00adnes Kepler). Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o for\u00admu\u00adlou as tr\u00eas leis prin\u00adci\u00adpais do movi\u00admen\u00adto pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adrio que per\u00admi\u00adti\u00adram a Isa\u00adac New\u00adton con\u00adce\u00adber a lei da gra\u00advi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. A tra\u00adba\u00adlhar a par\u00adtir das posi\u00ad\u00e7\u00f5es cui\u00adda\u00addo\u00adsa\u00admen\u00adte medi\u00addas dos pla\u00adne\u00adtas regis\u00adta\u00addas por Tycho Brahe, Kepler dedu\u00adziu mate\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte tr\u00eas rela\u00ad\u00e7\u00f5es a par\u00adtir dos dados: (1) os pla\u00adne\u00adtas movem-se em \u00f3rbi\u00adtas el\u00edp\u00adti\u00adcas com o Sol num foco; (2) o vetor do raio per\u00adcor\u00adre \u00e1re\u00adas iguais em tem\u00adpos iguais; e (3) para dois pla\u00adne\u00adtas, os qua\u00addra\u00addos de seus per\u00edo\u00addos s\u00e3o pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnais aos cubos de suas dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas m\u00e9di\u00adas ao sol. Kepler suge\u00adriu que as mar\u00e9s eram cau\u00adsa\u00addas pela atra\u00ad\u00e7\u00e3o da lua. Ele acre\u00addi\u00adta\u00adva que o uni\u00adver\u00adso era gover\u00adna\u00addo por regras mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas, mas reco\u00adnhe\u00adcia a impor\u00adt\u00e2n\u00adcia da veri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o experimental.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1654, Jacob Ber\u00adnoul\u00adli. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo su\u00ed\u00ad\u00e7o foi um dos pri\u00admei\u00adros a uti\u00adli\u00adzar ple\u00adna\u00admen\u00adte o c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal e intro\u00addu\u00adziu o ter\u00admo inte\u00adgral no c\u00e1l\u00adcu\u00adlo inte\u00adgral. As pri\u00admei\u00adras con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es impor\u00adtan\u00adtes de Jacob Ber\u00adnoul\u00adli foram um pan\u00adfle\u00adto sobre os para\u00adle\u00adlos da l\u00f3gi\u00adca e da \u00e1lge\u00adbra (1685), o tra\u00adba\u00adlho sobre a pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde em 1685 e a geo\u00adme\u00adtria em 1687. O seu resul\u00adta\u00addo de geo\u00adme\u00adtria deu uma cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o para divi\u00addir qual\u00adquer tri\u00ad\u00e2n\u00adgu\u00adlo em qua\u00adtro par\u00adtes iguais com duas linhas per\u00adpen\u00addi\u00adcu\u00adla\u00adres. Em 1689, ele publi\u00adcou impor\u00adtan\u00adtes tra\u00adba\u00adlhos sobre s\u00e9ri\u00ades infi\u00adni\u00adtas e publi\u00adcou sua lei de gran\u00addes n\u00fame\u00adros na teo\u00adria das pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00addes. Ele publi\u00adcou cin\u00adco tra\u00adta\u00addos sobre s\u00e9ri\u00ades infi\u00adni\u00adtas (1682 \u2014 1704). Jacob ficou intri\u00adga\u00addo com a espi\u00adral loga\u00adr\u00edt\u00admi\u00adca e pediu que fos\u00adse escul\u00adpi\u00adda na sua l\u00e1pi\u00adde. Ele foi o pri\u00admei\u00adro da fam\u00ed\u00adlia de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos Ber\u00adnoul\u00adli e irm\u00e3o de Johann Bernoulli.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1773, Geor\u00adge Cay\u00adley. Este pio\u00adnei\u00adro aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adco ingl\u00eas cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro pla\u00adna\u00addor bem suce\u00addi\u00addo de trans\u00adpor\u00adte huma\u00adno (1853). Ele fez exten\u00adsos estu\u00addos ana\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcos e fun\u00adci\u00ado\u00adnais do v\u00f4o das aves. Medin\u00addo as mas\u00adsas mus\u00adcu\u00adla\u00adres de aves e huma\u00adnos, ele per\u00adce\u00adbeu que seria impos\u00ads\u00ed\u00advel para os huma\u00adnos amar\u00adra\u00adrem um par de asas e ele\u00adva\u00adrem-se no ar. Os seus estu\u00addos pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres sobre os prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de sus\u00adten\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, resis\u00adt\u00ean\u00adcia e impul\u00adso fun\u00adda\u00adram a ci\u00ean\u00adcia da aero\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca da qual ele des\u00adco\u00adbriu que as aero\u00adna\u00adves esta\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addo\u00adras exi\u00adgi\u00adam lemes tra\u00adsei\u00adros ver\u00adti\u00adcais e hori\u00adzon\u00adtais, que as asas c\u00f4n\u00adca\u00advas pro\u00addu\u00adzi\u00adam mais sus\u00adten\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do que super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades pla\u00adnas e que as asas arras\u00adta\u00addas pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adna\u00advam mai\u00ador esta\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. Cay\u00adley tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou o tra\u00adtor de lagar\u00adtas (1825), sinais auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos de tra\u00adves\u00adsia de fer\u00adro\u00advi\u00adas, botes sal\u00adva-vidas de auto-direc\u00ad\u00e7\u00e3o e um motor de ar de expan\u00ads\u00e3o (ar quente).<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1822, Louis Pas\u00adteur. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o fun\u00adda\u00addor da micro\u00adbi\u00ado\u00adlo\u00adgia. Ele come\u00ad\u00e7ou como qu\u00ed\u00admi\u00adco tra\u00adba\u00adlhan\u00addo nas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes \u00f3pti\u00adcas do \u00e1ci\u00addo tar\u00adt\u00e1\u00adri\u00adco e sua este\u00adre\u00adoqu\u00ed\u00admi\u00adca (1849). Ele mudou-se para a micro\u00adbi\u00ado\u00adlo\u00adgia quan\u00addo des\u00adco\u00adbriu o papel das bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas na fer\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o \u2014 que eram micror\u00adga\u00adnis\u00admos na leve\u00addu\u00adra cau\u00adsan\u00addo a for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1lco\u00adol a par\u00adtir do a\u00e7\u00fa\u00adcar \u2014 e pro\u00advou que o cres\u00adci\u00admen\u00adto de micro-orga\u00adnis\u00admos n\u00e3o era gera\u00addo espon\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte a par\u00adtir de mat\u00e9\u00adria n\u00e3o-viva. Isto levou \u00e0 com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da teo\u00adria do ger\u00adme da infec\u00ad\u00e7\u00e3o e ao seu m\u00e9to\u00addo de matar bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas noci\u00advas em l\u00edqui\u00addos, man\u00adten\u00addo-as por um tem\u00adpo a uma dada tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra, que ago\u00adra \u00e9 conhe\u00adci\u00adda como pas\u00adteu\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o. Ele cri\u00adou e tes\u00adtou vaci\u00adnas para dif\u00adte\u00adria, c\u00f3le\u00adra, febre ama\u00adre\u00adla, pes\u00adte, rai\u00adva, antraz e tuberculose.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Ker\u00adnel 4.20 do Linux. Linus Tor\u00advalds, depois da sua sab\u00e1\u00adti\u00adca vol\u00adta aos coman\u00addos do Ker\u00adnel Linux e 350.000 novas linhas de c\u00f3di\u00adgo depois as novi\u00adda\u00addes s\u00e3o mui\u00adtas. Des\u00adde logo a remo\u00ad\u00e7ao do con\u00adtro\u00adver\u00adso algo\u00adrit\u00admo de cifra Speck da <span class=\"caps\">NSA<\/span>, adi\u00adci\u00ado\u00adnan\u00addo e melho\u00adran\u00addo o supor\u00adte a gr\u00e1\u00adfi\u00adcos, CPUs e outros hardwa\u00adres. Supor\u00adte para <span class=\"caps\">AMD<\/span> Picas\u00adso e Raven 2 <span class=\"caps\">APU<\/span>, Qual\u00adcomm Snap\u00addra\u00adgon 835, melho\u00adri\u00adas nos gr\u00e1\u00adfi\u00adcos do Intel Ice\u00adla\u00adke \u201cGen 11\u201d. Tam\u00adb\u00e9m s\u00e3o intro\u00addu\u00adzi\u00addos alguns \u201cfixes\u201d para o pro\u00adble\u00adma do ano 2038 que \u00e9 o ano em que o nume\u00adro de segun\u00addos des\u00adde 1 Janei\u00adro de 1970 se esgo\u00adta (e vol\u00adta a zero) nos sis\u00adte\u00admas de 32-bits.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cTea\u00adch Your\u00adself Logic 2017: A Study&nbsp;Guide\u201d.<\/p>\n<p>Estan\u00addo a pou\u00adcos dias do final do ano res\u00adta-me dese\u00adjar a todos em meu nome e em nome do altLab votos de um exce\u00adlen\u00adte ano de 2019 com mui\u00adtos pro\u00adje\u00adtos&nbsp;<span class=\"caps\">DIY<\/span>!<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1571, Johan\u00adnes Kepler). Este astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o for\u00admu\u00adlou as tr\u00eas leis prin\u00adci\u00adpais do movi\u00admen\u00adto pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adrio que per\u00admi\u00adti\u00adram a Isa\u00adac New\u00adton con\u00adce\u00adber a lei da gra\u00advi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. A tra\u00adba\u00adlhar a par\u00adtir das posi\u00ad\u00e7\u00f5es cui\u00adda\u00addo\u00adsa\u00admen\u00adte medi\u00addas dos pla\u00adne\u00adtas regis\u00adta\u00addas por Tycho Brahe, Kepler dedu\u00adziu mate\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte tr\u00eas rela\u00ad\u00e7\u00f5es a par\u00adtir dos dados: (1) os \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2018\/12\/28\/newsletter-no191\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba191\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6327"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6327"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6327\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6333,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6327\/revisions\/6333"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6327"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6327"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6327"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}