{"id":6341,"date":"2019-01-25T00:06:05","date_gmt":"2019-01-25T00:06:05","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6341"},"modified":"2019-01-25T00:06:05","modified_gmt":"2019-01-25T00:06:05","slug":"newsletter-no195","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/01\/25\/newsletter-no195\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba195"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/195\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/195\/Newsletter195_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba195\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba195<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1798, [Karl Georg Chris\u00adti\u00adan von Staudt](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Karl_Georg_Christian_von_Staudt). Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o desen\u00advol\u00adveu a pri\u00admei\u00adra teo\u00adria com\u00adple\u00adta de pon\u00adtos ima\u00adgi\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados, linhas e pla\u00adnos na geo\u00adme\u00adtria pro\u00adjec\u00adti\u00adva. O seu tra\u00adba\u00adlho ini\u00adci\u00adal foi deter\u00admi\u00adnar a \u00f3rbi\u00adta de um come\u00adta e, com base nes\u00adse tra\u00adba\u00adlho, ele rece\u00adbeu o seu dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto. Ele mos\u00adtrou como cons\u00adtruir um pol\u00ed\u00adgo\u00adno regu\u00adlar de 17 lados usan\u00addo ape\u00adnas com\u00adpas\u00adsos. Ele vol\u00adtou-se para a geo\u00adme\u00adtria pro\u00adjec\u00adti\u00adva e os n\u00fame\u00adros de Ber\u00adnoul\u00adli (des\u00adco\u00adber\u00adtos por Jacob Ber\u00adnoul\u00adli). Um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte em geo\u00adme\u00adtria pro\u00adjec\u00adti\u00adva, Geo\u00adme\u00adtrie der Lage foi publi\u00adca\u00addo em 1847. Foi o pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho a liber\u00adtar com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte a geo\u00adme\u00adtria pro\u00adjec\u00adti\u00adva de qual\u00adquer base m\u00e9tri\u00adca. Ele tam\u00adb\u00e9m deu uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca para equa\u00ad\u00e7\u00f5es quadr\u00e1ticas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1872, [Mor\u00adris Travers](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Morris_Travers). Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva com Sir Wil\u00adli\u00adam Ram\u00adsay em Lon\u00addres, des\u00adco\u00adbriu o ele\u00admen\u00adto kryp\u00adton (30 de maio de 1898). O nome deri\u00adva da pala\u00advra gre\u00adga para \u201cocul\u00adto\u201d. Era uma frac\u00ad\u00e7\u00e3o sepa\u00adra\u00adda do ar lique\u00adfei\u00adto, que quan\u00addo colo\u00adca\u00addo num tubo de Pl\u00fcc\u00adker liga\u00addo a uma bobi\u00adna de indu\u00ad\u00e7\u00e3o pro\u00addu\u00adzia um espec\u00adtro com uma linha ama\u00adre\u00adla bri\u00adlhan\u00adte com um tom mais ver\u00adde que a linha de h\u00e9lio conhe\u00adci\u00adda e uma linha ver\u00adde bri\u00adlhan\u00adte que cor\u00adres\u00adpon\u00addia a nada vis\u00adto&nbsp;antes.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1882, [Harold D. Babcock](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Harold_D._Babcock). Este Astr\u00f3\u00adno\u00admo nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com o seu filho, Hora\u00adce, inven\u00adtou o mag\u00adne\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo solar (1951), para obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o deta\u00adlha\u00adda do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco do Sol. Com o seu mag\u00adne\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo, os Bab\u00adcocks medi\u00adram a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos sobre a super\u00adf\u00ed\u00adcie solar a uma pre\u00adci\u00ads\u00e3o sem pre\u00adce\u00adden\u00adtes e des\u00adco\u00adbri\u00adram estre\u00adlas mag\u00adne\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte vari\u00e1\u00adveis. Em 1959, Harold Bab\u00adcock anun\u00adci\u00adou que o Sol inver\u00adte a sua pola\u00adri\u00adda\u00adde mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca peri\u00ado\u00addi\u00adca\u00admen\u00adte. Os estu\u00addos labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00adais pre\u00adci\u00adsos de Bab\u00adcock sobre espec\u00adtros at\u00f4\u00admi\u00adcos per\u00admi\u00adti\u00adram que outros iden\u00adti\u00adfi\u00adcas\u00adsem as pri\u00admei\u00adras linhas \u201cproi\u00adbi\u00addas\u201d em labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio e des\u00adco\u00adbris\u00adsem os raros is\u00f3\u00adto\u00adpos de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio. Com C.E. St. John, ele melho\u00adrou mui\u00adto a pre\u00adci\u00ads\u00e3o dos com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda de cer\u00adca de 22.000 linhas no espec\u00adtro solar, refe\u00adrin\u00addo-os a padr\u00f5es rec\u00e9m-determinados.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1902 \u2014 [Oskar Morgenstern](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Oskar_Morgenstern). Este eco\u00adno\u00admis\u00adta e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno popu\u00adla\u00adri\u00adzou a \u201cteo\u00adria dos jogos\u201d, que ana\u00adli\u00adsa mate\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto do homem ou dos ani\u00admais em ter\u00admos de estra\u00adt\u00e9\u00adgi\u00adas para maxi\u00admi\u00adzar os ganhos e mini\u00admi\u00adzar as per\u00addas. Ele \u00e9 co-autor de Teo\u00adria dos Jogos e Com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto Eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco (1944), com John von Neu\u00admann, que esten\u00addeu a teo\u00adria de jogos de estra\u00adt\u00e9\u00adgia de Neu\u00admann de 1928 para situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es de neg\u00f3\u00adci\u00ados com\u00adpe\u00adti\u00adti\u00advas. Eles suge\u00adri\u00adram que, mui\u00adtas vezes, numa situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de neg\u00f3\u00adci\u00ados (\u201cjogo\u201d), o resul\u00adta\u00addo depen\u00adde de v\u00e1ri\u00adas par\u00adtes (\u201cjoga\u00addo\u00adres\u201d), cada uma esti\u00adman\u00addo o que todas as outras far\u00e3o antes de deter\u00admi\u00adnar sua pr\u00f3\u00adpria estra\u00adt\u00e9\u00adgia. Mor\u00adgens\u00adtern foi pro\u00adfes\u00adsor na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Vie\u00adna, na \u00c1us\u00adtria, de 1931 at\u00e9 a ocu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o nazis\u00adta em 1938), quan\u00addo fugiu para os Esta\u00addos Uni\u00addos e se jun\u00adtou ao cor\u00adpo docen\u00adte da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Prin\u00adce\u00adton. As suas publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres inclu\u00ed\u00adram tra\u00adba\u00adlhos sobre pre\u00advi\u00ads\u00e3o eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adca e aspec\u00adtos da defe\u00adsa dos&nbsp;<span class=\"caps\">EUA<\/span>.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1931, [Lars H\u00f6rmander](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Lars_H%<span class=\"caps\">C3<\/span>%B6rmander). Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco sue\u00adco rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1962 pelo seu tra\u00adba\u00adlho em equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais. Pas\u00adsan\u00addo cin\u00adco anos por escri\u00adto, ele pro\u00addu\u00adziu um tex\u00adto \u201cA an\u00e1\u00adli\u00adse de ope\u00adra\u00addo\u00adres dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais line\u00ada\u00adres\u201d, em qua\u00adtro volu\u00admes (1983\u201385). Entre 1987 e 1990, ele foi vice-pre\u00adsi\u00adden\u00adte da Uni\u00e3o Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. Em 1988, H\u00f6r\u00adman\u00adder rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Wolf. O tex\u00adto de H\u00f6r\u00adman\u00adder, \u201cUma Intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1\u00adli\u00adse Com\u00adple\u00adxa em Diver\u00adsas Vari\u00e1\u00adveis\u201d, tor\u00adnou-se um cl\u00e1s\u00adsi\u00adco que lida com a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es de diver\u00adsas vari\u00e1\u00adveis complexas.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1947, [Michio Kaku](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Michio_Kaku). E um f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, futu\u00adris\u00adta e divul\u00adga\u00addor da ci\u00ean\u00adcia (comu\u00adni\u00adca\u00addor cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco). Ele \u00e9 pro\u00adfes\u00adsor de f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca no City Col\u00adle\u00adge de Nova York e no <span class=\"caps\">CUNY<\/span> Gra\u00addu\u00ada\u00adte Cen\u00adter. Kaku escre\u00adveu v\u00e1ri\u00ados livros sobre f\u00edsi\u00adca e assun\u00adtos rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos, este\u00adve pre\u00adsen\u00adte em pro\u00adgra\u00admas de r\u00e1dio, tele\u00advi\u00ads\u00e3o e cine\u00adma, e escre\u00adve blogs e arti\u00adgos online.<\/p>\n<p>Faz hoje 15 anos que o Rover Oppor\u00adtu\u00adnity da <span class=\"caps\">NASA<\/span> se encon\u00adtra na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte. O Rover pou\u00adsou numa regi\u00e3o do Pla\u00adne\u00adta Ver\u00adme\u00adlho cha\u00adma\u00adda Meri\u00addi\u00ada\u00adni Pla\u00adnum em 24 de Janei\u00adro de 2004, envi\u00adan\u00addo seu pri\u00admei\u00adro sinal de vol\u00adta \u00e0 Ter\u00adra por vol\u00adta das 9h05 da tar\u00adde. <span class=\"caps\">PST<\/span> (25 de Janei\u00adro de 2004, \u00e0s 12h05 <span class=\"caps\">EST<\/span>). O rover do tama\u00adnho de um car\u00adro de gol\u00adfe foi pro\u00adjec\u00adta\u00addo para via\u00adjar 1.006 metros e ope\u00adrar no Pla\u00adne\u00adta Ver\u00adme\u00adlho por 90 dias (sois) de Mar\u00adte. Ele via\u00adjou mais de 45 km e regis\u00adtou seu 5.000\u00ba dia (ou sol) de Mar\u00adte em Feve\u00adrei\u00adro de&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Boeing anun\u00adci\u00adou que o seu Ve\u00ed\u00adcu\u00adlo A\u00e9reo de Pas\u00adsa\u00adgei\u00adros Aut\u00f3\u00adno\u00admo com\u00adple\u00adtou o Pri\u00admei\u00adro Voo. O pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo do <span class=\"caps\">PAV<\/span> com\u00adple\u00adtou uma des\u00adco\u00adla\u00adgem con\u00adtro\u00adla\u00adda, pai\u00adran\u00addo e pou\u00adsan\u00addo duran\u00adte o voo, que tes\u00adtou as fun\u00ad\u00e7\u00f5es aut\u00f3\u00adno\u00admas e os sis\u00adte\u00admas de con\u00adtro\u00adle de solo do ve\u00ed\u00adcu\u00adlo. Os voos futu\u00adros tes\u00adta\u00adr\u00e3o o voo direc\u00adto com asas, bem como a fase de tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o entre os modos ver\u00adti\u00adcal e de voo direc\u00adto. Esta fase de tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 tipi\u00adca\u00admen\u00adte o desa\u00adfio de enge\u00adnha\u00adria mais sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advo para qual\u00adquer aero\u00adna\u00adve <span class=\"caps\">VTOL<\/span> de alta velocidade.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas HackS\u00adpa\u00adce maga\u00adzi\u00adne #15, a Hel\u00adlo World issue 7 e a micro:mag issue&nbsp;3.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1798, [Karl Georg Chris\u00adti\u00adan von Staudt](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Karl_Georg_Christian_von_Staudt). Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o desen\u00advol\u00adveu a pri\u00admei\u00adra teo\u00adria com\u00adple\u00adta de pon\u00adtos ima\u00adgi\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados, linhas e pla\u00adnos na geo\u00adme\u00adtria pro\u00adjec\u00adti\u00adva. O seu tra\u00adba\u00adlho ini\u00adci\u00adal foi deter\u00admi\u00adnar a \u00f3rbi\u00adta de um come\u00adta e, com base nes\u00adse tra\u00adba\u00adlho, ele rece\u00adbeu o seu dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto. Ele mos\u00adtrou como cons\u00adtruir um \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/01\/25\/newsletter-no195\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba195\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6341"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6341"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6341\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6343,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6341\/revisions\/6343"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6341"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6341"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6341"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}