{"id":6344,"date":"2019-02-01T01:34:14","date_gmt":"2019-02-01T01:34:14","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6344"},"modified":"2019-02-01T01:34:14","modified_gmt":"2019-02-01T01:34:14","slug":"newsletter-no196","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/02\/01\/newsletter-no196\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba196"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/196\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/196\/Newsletter196_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba196\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba196<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1769 \u2014 Andr\u00e9-Jac\u00adques Gar\u00adne\u00adrin. Este Aero\u00adnau\u00adta fran\u00adc\u00eas foi o pri\u00admei\u00adro a usar um p\u00e1ra-que\u00addas regu\u00adlar\u00admen\u00adte e com suces\u00adso. Ele aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou o p\u00e1ra-que\u00addas e deu sal\u00adtos de mai\u00ado\u00adres alti\u00adtu\u00addes do que era pos\u00ads\u00ed\u00advel antes. Em 22 de Outu\u00adbro de 1797, aos 28 anos, Gar\u00adne\u00adrin fez o seu pri\u00admei\u00adro sal\u00adto sobre o Parc Mon\u00adce\u00adau, em Paris. Ele caiu de um bal\u00e3o de ar quen\u00adte a 3000 p\u00e9s. O seu p\u00e1ra-que\u00addas, com 36 arcos e linhas, era semi-r\u00edgi\u00addo, lem\u00adbran\u00addo um pou\u00adco um guar\u00adda-chu\u00adva. A des\u00adci\u00adda foi um suces\u00adso, excep\u00adto que ele balan\u00ad\u00e7ou para fren\u00adte e para tr\u00e1s vio\u00adlen\u00adta\u00admen\u00adte enquan\u00adto ca\u00eda. O f\u00edsi\u00adco Lalan\u00adde, que par\u00adti\u00adci\u00adpou do even\u00adto, suge\u00adriu melho\u00adrar o flu\u00adxo de ar com uma peque\u00adna aber\u00adtu\u00adra no topo do dossel.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1841, Sam Loyd. Foi um cri\u00ada\u00addor ame\u00adri\u00adca\u00adno de que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7as que era mais conhe\u00adci\u00addo por com\u00adpor pro\u00adble\u00admas e jogos de xadrez, incluin\u00addo Par\u00adche\u00ade\u00adsi, al\u00e9m de outros jogos base\u00ada\u00addos em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7as. Ele estu\u00addou enge\u00adnha\u00adria e pre\u00adten\u00addia tor\u00adnar-se um enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco, mas ganhou a vida com seus que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7as e pro\u00adble\u00admas de xadrez. O enig\u00adma mais famo\u00adso de Loyd foi o Que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7a 14\u201315 que ele pro\u00addu\u00adziu em 1878. A mania var\u00adreu a Am\u00e9\u00adri\u00adca, onde os empre\u00adga\u00addo\u00adres colo\u00adcam avi\u00adsos proi\u00adbin\u00addo jogar o que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7a duran\u00adte o expe\u00addi\u00aden\u00adte. O que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7a 15 de Loyd \u00e9 o fami\u00adli\u00adar arran\u00adjo de 4x4 de 15 qua\u00addra\u00addos nume\u00adra\u00addos numa ban\u00adde\u00adja que deve ser reor\u00adde\u00adna\u00adda, des\u00adli\u00adzan\u00addo uma pe\u00e7a de cada vez no espa\u00ad\u00e7o&nbsp;vazio.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1868, The\u00ado\u00addo\u00adre Wil\u00adli\u00adam Richards. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1914 \u201cem reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto das suas deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es pre\u00adci\u00adsas do peso at\u00f3\u00admi\u00adco de um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de ele\u00admen\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos\u201d. O seu tra\u00adba\u00adlho refi\u00adnou meti\u00adcu\u00adlo\u00adsa\u00admen\u00adte os m\u00e9to\u00addos cl\u00e1s\u00adsi\u00adcos de an\u00e1\u00adli\u00adse gra\u00advi\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca para melhor redu\u00adzir as fon\u00adtes de erro. O seu tra\u00adba\u00adlho e o de cole\u00adgas de tra\u00adba\u00adlho gera\u00adram valo\u00adres pre\u00adci\u00adsos de peso at\u00f3\u00admi\u00adco para mais de 60 ele\u00admen\u00adtos. Em 1913, ele des\u00adco\u00adbriu que o peso at\u00f3\u00admi\u00adco do chum\u00adbo comum dife\u00adria do chum\u00adbo pro\u00addu\u00adzi\u00addo a par\u00adtir do decai\u00admen\u00adto radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo do ur\u00e2\u00adnio e, por\u00adtan\u00adto, con\u00adcor\u00adda\u00adva com a pre\u00advi\u00ads\u00e3o de is\u00f3\u00adto\u00adpos de Soddy. Os valo\u00adres de Richard n\u00e3o melho\u00adra\u00adram at\u00e9 que a espec\u00adtro\u00adme\u00adtria de mas\u00adsa se tor\u00adnou dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel ap\u00f3s a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Ele tam\u00adb\u00e9m rea\u00adli\u00adzou tra\u00adba\u00adlhos em ter\u00admo-qu\u00ed\u00admi\u00adca e electroqu\u00edmica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1881, Irving Lang\u00admuir. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno fez estu\u00addos de fil\u00admes mole\u00adcu\u00adla\u00adres em super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades s\u00f3li\u00addas e l\u00edqui\u00addas que abri\u00adram novos cam\u00adpos na pes\u00adqui\u00adsa de col\u00f3i\u00addes e bioqu\u00ed\u00admi\u00adca e lhe deram o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1932. Os seus pri\u00admei\u00adros tra\u00adba\u00adlhos sobre gases leva\u00adram \u00e0 inven\u00ad\u00e7\u00e3o da bom\u00adba de con\u00adden\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o de Lang\u00admuir. Em 1913, Lang\u00admuir des\u00adco\u00adbriu que a vida \u00fatil das l\u00e2m\u00adpa\u00addas de v\u00e1cuo de tungs\u00adt\u00e9\u00adnio em uso pode\u00adria ser con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00advel\u00admen\u00adte ampli\u00ada\u00adda se fos\u00adsem pre\u00aden\u00adchi\u00addas com uma mis\u00adtu\u00adra de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio e \u00e1rgon. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu um ma\u00e7a\u00adri\u00adco de sol\u00adda\u00adgem com hidro\u00adg\u00e9\u00adnio capaz de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras de at\u00e9 3.000 \u00b0 C, e fez o pri\u00admei\u00adro uso do ter\u00admo plas\u00adma. Enquan\u00adto estu\u00adda\u00adva a estru\u00adtu\u00adra at\u00f3\u00admi\u00adca, ele intro\u00addu\u00adziu os ter\u00admos cova\u00adl\u00ean\u00adcia e elec\u00adtro\u00adva\u00adl\u00ean\u00adcia. Na qu\u00ed\u00admi\u00adca de super\u00adf\u00ed\u00adcie, ele tra\u00adba\u00adlhou o fen\u00f3\u00adme\u00adno da absor\u00ad\u00e7\u00e3o e a apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dis\u00adso \u00e0 cat\u00e1lise.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1929, Rudolf Ludwig M\u00f6s\u00ads\u00adbau\u00ader. Este F\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o foi co-ven\u00adce\u00addor (com o ame\u00adri\u00adca\u00adno Robert Hofs\u00adtad\u00adter) do Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1961 pelas suas pes\u00adqui\u00adsas sobre a absor\u00ad\u00e7\u00e3o de res\u00adso\u00adn\u00e2n\u00adcia de rai\u00ados gama e sua des\u00adco\u00adber\u00adta a res\u00adpei\u00adto do efei\u00adto M\u00f6s\u00ads\u00adbau\u00ader. O efei\u00adto M\u00f6s\u00ads\u00adbau\u00ader ocor\u00adre quan\u00addo os rai\u00ados gama emi\u00adti\u00addos pelos n\u00facle\u00ados dos is\u00f3\u00adto\u00adpos radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advos t\u00eam um com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda e frequ\u00ean\u00adcia inva\u00adri\u00e1\u00adveis. Isto ocor\u00adre se os n\u00facle\u00ados emis\u00adso\u00adres forem man\u00adti\u00addos fir\u00adme\u00admen\u00adte num cris\u00adtal. Nor\u00admal\u00admen\u00adte, a ener\u00adgia dos rai\u00ados gama seria alte\u00adra\u00adda por cau\u00adsa do recuo do n\u00facleo irra\u00addi\u00adan\u00adte. As des\u00adco\u00adber\u00adtas de M\u00f6s\u00ads\u00adbau\u00ader aju\u00adda\u00adram a pro\u00advar a teo\u00adria geral da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde de Eins\u00adtein. As suas des\u00adco\u00adber\u00adtas tam\u00adb\u00e9m s\u00e3o usa\u00addas para medir o cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco de n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos e estu\u00addar outras pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de mate\u00adri\u00adais s\u00f3lidos.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1956, Gui\u00addo van Ros\u00adsum. Este  pro\u00adgra\u00adma\u00addor holan\u00add\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo como o autor da lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o Python, pela qual ele foi o \u201cdita\u00addor bene\u00advo\u00adlen\u00adte da vida\u201d [<span class=\"caps\">BDFL<\/span>]. Enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva no Cen\u00adtrum Wis\u00adkun\u00adde <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Infor\u00adma\u00adti\u00adca (<span class=\"caps\">CWI<\/span>), Van Ros\u00adsum escre\u00adveu e con\u00adtri\u00adbuiu com uma roti\u00adna glob() para o <span class=\"caps\">BSD<\/span> Unix e aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver a lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">ABC<\/span>. Ele tam\u00adb\u00e9m cri\u00adou o Grail, um anti\u00adgo nave\u00adga\u00addor da Web escri\u00adto em Python, e envol\u00advi\u00addo em dis\u00adcus\u00ads\u00f5es sobre o padr\u00e3o <span class=\"caps\">HTML<\/span>. Em dezem\u00adbro de 1989, Van Ros\u00adsum esta\u00adva a pro\u00adcu\u00adra de um \u201chobby\u201d pro\u00adje\u00adto de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o que iria man\u00adt\u00ea-lo ocu\u00adpa\u00addo duran\u00adte a sema\u00adna em tor\u00adno do Natal \u201ccomo seu escri\u00adt\u00f3\u00adrio foi fecha\u00addo ele deci\u00addiu escre\u00adver um inter\u00adpre\u00adta\u00addor para uma\u201d nova lin\u00adgua\u00adgem de script [ele tinha pen\u00adsa\u00addo ulti\u00adma\u00admen\u00adte: um des\u00adcen\u00adden\u00adte de <span class=\"caps\">ABC<\/span> que atra\u00eds\u00adse os hac\u00adkers do Unix \/ C \u201c. Ele atri\u00adbui a esco\u00adlha do nome \u201cPython\u201d a \u201cestar com um humor ligei\u00adra\u00admen\u00adte irre\u00adve\u00adren\u00adte (e um gran\u00adde f\u00e3 do Cir\u00adco Voa\u00addor de Monty Python)\u201d. Em Julho de 2018, Van Ros\u00adsum anun\u00adci\u00adou que dei\u00adxa\u00adria o car\u00adgo de <span class=\"caps\">BDFL<\/span> da lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o Python.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Rasp\u00adber\u00adry Pi Com\u00adpu\u00adte Modu\u00adle 3+. Esta ver\u00ads\u00e3o mais recen\u00adte da pla\u00adca Rasp\u00adber\u00adry para apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es indus\u00adtri\u00adais ofe\u00adre\u00adce mais de dez vezes o desem\u00adpe\u00adnho do <span class=\"caps\">ARM<\/span>, duas vezes a capa\u00adci\u00adda\u00adde de <span class=\"caps\">RAM<\/span> e at\u00e9 oito vezes a capa\u00adci\u00adda\u00adde de Flash do Com\u00adpu\u00adte Modu\u00adle ori\u00adgi\u00adnal. O <span class=\"caps\">CM3<\/span>+ \u00e9 deri\u00adva\u00addo da pla\u00adca <span class=\"caps\">CM3<\/span>, mas incor\u00adpo\u00adra o design t\u00e9r\u00admi\u00adco apri\u00admo\u00adra\u00addo e o pro\u00adces\u00adsa\u00addor Bro\u00adad\u00adcom <span class=\"caps\">BCM2837B0<\/span> da pla\u00adca Rasp\u00adber\u00adry Pi <span class=\"caps\">3B<\/span>+. Isto sig\u00adni\u00adfi\u00adca que, com excep\u00ad\u00e7\u00e3o de um peque\u00adno aumen\u00adto na altu\u00adra z, o <span class=\"caps\">CM3<\/span>+ \u00e9 um subs\u00adti\u00adtu\u00adto direc\u00adto do <span class=\"caps\">CM3<\/span> de uma pers\u00adpec\u00adti\u00adva el\u00e9c\u00adtri\u00adca e de tama\u00adnho. Obser\u00adve-se que, devi\u00addo \u00e0s limi\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es da fon\u00adte de ali\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, a velo\u00adci\u00adda\u00adde m\u00e1xi\u00adma do pro\u00adces\u00adsa\u00addor per\u00adma\u00adne\u00adce em 1,2 GHz, em com\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com 1,4 GHz para o Rasp\u00adber\u00adry Pi&nbsp;<span class=\"caps\">3B<\/span>+.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer a ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00adva de sus\u00adten\u00adta\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde da Vol\u00advo. Sabe-se que Um cami\u00e3o de lixo de pl\u00e1s\u00adti\u00adco entra nos oce\u00ada\u00adnos do mun\u00addo a cada minu\u00adto, e mais de meta\u00adde da cos\u00adta de Syd\u00adney \u00e9 arti\u00adfi\u00adci\u00adal. Habi\u00adtats ricos e vibran\u00adtes foram subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addos por pare\u00add\u00f5es e degra\u00adda\u00addos pela polui\u00ad\u00e7\u00e3o do pl\u00e1s\u00adti\u00adco. Pro\u00adjec\u00adta\u00addo para imi\u00adtar a estru\u00adtu\u00adra das ra\u00ed\u00adzes dos man\u00adgue\u00adzais nati\u00advos, o Living Seawall adi\u00adci\u00ado\u00adna com\u00adple\u00adxi\u00adda\u00adde \u00e0 estru\u00adtu\u00adra de pare\u00add\u00e3o exis\u00adten\u00adte e for\u00adne\u00adce um habi\u00adtat para a vida mari\u00adnha. Isto aju\u00adda a bio\u00addi\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde e atrai orga\u00adnis\u00admos fil\u00adtra\u00addo\u00adres que real\u00admen\u00adte absor\u00advem e fil\u00adtram polu\u00aden\u00adtes \u2014 como as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas e metais pesa\u00addos \u2014 man\u00adten\u00addo a \u00e1gua \u201clim\u00adpa\u201d. Quan\u00adto mais orga\u00adnis\u00admos tiver\u00admos, mais lim\u00adpa a&nbsp;\u00e1gua.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 8 e 22 de Janei\u00adro e a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba&nbsp;78.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1769 \u2014 Andr\u00e9-Jac\u00ad\u00adques Gar\u00adne\u00adrin. Este Aero\u00adnau\u00adta fran\u00adc\u00eas foi o pri\u00admei\u00adro a usar um p\u00e1ra-que\u00ad\u00addas regu\u00adlar\u00admen\u00adte e com suces\u00adso. Ele aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou o p\u00e1ra-que\u00ad\u00addas e deu sal\u00adtos de mai\u00ado\u00adres alti\u00adtu\u00addes do que era pos\u00ads\u00ed\u00advel antes. Em 22 de Outu\u00adbro de 1797, aos 28 anos, Gar\u00adne\u00adrin fez o seu pri\u00admei\u00adro sal\u00adto sobre \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/02\/01\/newsletter-no196\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba196\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6344"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6344"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6344\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6345,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6344\/revisions\/6345"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6344"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6344"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6344"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}