{"id":6352,"date":"2019-02-15T01:19:22","date_gmt":"2019-02-15T01:19:22","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6352"},"modified":"2019-02-15T01:19:22","modified_gmt":"2019-02-15T01:19:22","slug":"newsletter-no198","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/02\/15\/newsletter-no198\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba198"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/198\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/198\/Newsletter198_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba198\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba198<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1793, Goldsworthy Gur\u00adney. Este inven\u00adtor ingl\u00eas cons\u00adtruiu car\u00adru\u00ada\u00adgens a vapor tec\u00adni\u00adca\u00admen\u00adte bem suce\u00addi\u00addas meio s\u00e9cu\u00adlo antes do adven\u00adto do auto\u00adm\u00f3\u00advel movi\u00addo a gaso\u00adli\u00adna. A sua car\u00adru\u00ada\u00adgem via\u00adjou com suces\u00adso entre Lon\u00addres e Bath a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde m\u00e9dia de 24 km\/h. Outra de suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es foi o \u201cBude Light\u201d, que acen\u00addeu a C\u00e2ma\u00adra dos Comuns por 60 anos. Era uma l\u00e2m\u00adpa\u00adda de \u00f3leo comum com g\u00e1s de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio intro\u00addu\u00adzi\u00addo no meio da cha\u00adma. O car\u00adbo\u00adno n\u00e3o quei\u00adma\u00addo na cha\u00adma de \u00f3leo quei\u00adma\u00adva com uma luz bran\u00adca inten\u00adsa, em vez da fra\u00adca cha\u00adma ama\u00adre\u00adla da l\u00e2m\u00adpa\u00adda de \u00f3leo. Ele tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adziu o uso dos holo\u00adfo\u00adtes nos far\u00f3is.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1819, Chris\u00adtopher Latham Sho\u00adles. Este inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno desen\u00advol\u00adveu a m\u00e1qui\u00adna de escre\u00adver. Como edi\u00adtor de jor\u00adnais e revis\u00adtas, ele desen\u00advol\u00adveu uma m\u00e1qui\u00adna de nume\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de p\u00e1gi\u00adnas em mea\u00addos do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XIX<\/span>. Um ami\u00adgo suge\u00adriu que ele modi\u00adfi\u00adcas\u00adse a m\u00e1qui\u00adna para um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de impres\u00ads\u00e3o de car\u00adtas. Sho\u00adles paten\u00adte\u00adou a m\u00e1qui\u00adna de escre\u00adver em 1868 e em 1873 ven\u00addeu os direi\u00adtos \u00e0 Remington.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1838, Mar\u00adga\u00adret E. Knight. Este Inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno de m\u00e1qui\u00adnas e meca\u00adnis\u00admos para uma vari\u00ade\u00adda\u00adde de fins indus\u00adtri\u00adais e todos os dias. Ela cri\u00adou, mas n\u00e3o paten\u00adte\u00adou, a sua pri\u00admei\u00adra inven\u00ad\u00e7\u00e3o aos 12 anos, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de segu\u00adran\u00ad\u00e7a de cor\u00adte que des\u00adli\u00adga\u00adva auto\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte um tear quan\u00addo a pon\u00adta de a\u00e7o do car\u00adre\u00adto ca\u00eda. A sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte foi em 1870, quan\u00addo ela inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna para fazer sacos de papel de fun\u00addo qua\u00addra\u00addo, uma melho\u00adria em rela\u00ad\u00e7\u00e3o aos sacos em for\u00adma de V. As 27 paten\u00adtes que ela pos\u00adsu\u00eda para inven\u00ad\u00e7\u00f5es inclu\u00edam um escu\u00addo de saia e ves\u00adti\u00addo (1883), um fecho para ves\u00adti\u00admen\u00adtas (1884), um espe\u00adto (1885) e at\u00e9 uma nova man\u00adga de v\u00e1l\u00advu\u00adla para um motor auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco. Ela tam\u00adb\u00e9m rece\u00adbeu seis paten\u00adtes ao lon\u00adgo de anos para m\u00e1qui\u00adnas usa\u00addas na fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de cal\u00ad\u00e7a\u00addo. Ela nun\u00adca se casou e o seu g\u00e9nio cri\u00ada\u00adti\u00advo nun\u00adca a dei\u00adxou rica. Como uma mulher da clas\u00adse tra\u00adba\u00adlha\u00addo\u00adra auto-sufi\u00adci\u00aden\u00adte, ela rara\u00admen\u00adte tinha sido capaz de espe\u00adrar por royal\u00adti\u00ades, mas ven\u00addeu os direi\u00adtos de suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es direc\u00adta\u00admen\u00adte. Embo\u00adra ela n\u00e3o tenha sido a pri\u00admei\u00adra mulher a rece\u00adber uma paten\u00adte, ela foi uma das mais prol\u00edficas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1839, Her\u00admann Han\u00adkel. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o tra\u00adba\u00adlhou na teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros com\u00adple\u00adxos, a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es e a his\u00adt\u00f3\u00adria da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Na sua edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Leip\u00adzig, ele apren\u00addeu f\u00edsi\u00adca com seu pai, Wilhelm Got\u00adtli\u00adeb Han\u00adkel. Ele estu\u00addou mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca l\u00e1 ensi\u00adna\u00adda por August M\u00f6bius, segui\u00addo por um ano em G\u00f6t\u00adtin\u00adgen com Ber\u00adnhard Rie\u00admann e depois com\u00adple\u00adtou o seu dou\u00adto\u00adra\u00addo em Ber\u00adlim sob Karl Wei\u00aders\u00adtrass e Leo\u00adpold Kro\u00adnec\u00adker. Embo\u00adra tenha mor\u00adri\u00addo t\u00e3o jovem, aos 34 anos, dei\u00adxou um lega\u00addo da trans\u00adfor\u00adma\u00adda de Han\u00adkel e da matriz de Han\u00adkel. Os escri\u00adtos que ele dei\u00adxou esta\u00advam \u00e0s vezes chei\u00ados de erros, e outras vezes mos\u00adtra\u00advam com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte sobre o tra\u00adba\u00adlho de Her\u00admann Gras\u00ads\u00adman para o c\u00e1l\u00adcu\u00adlo de vec\u00adto\u00adres e o tra\u00adba\u00adlho sobre s\u00e9ri\u00ades infi\u00adni\u00adtas de Ber\u00adnard Bolzano.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1859, Geor\u00adge Washing\u00adton Gale Fer\u00adris Jr. Este enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou a gigan\u00adtes\u00adca roda de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o para a Expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o Mun\u00addi\u00adal de Colom\u00adbo, Chi\u00adca\u00adgo, Illi\u00adnois (1893), cri\u00ada\u00adda para riva\u00adli\u00adzar com a Tor\u00adre Eif\u00adfel, cons\u00adtru\u00ed\u00adda por Gus\u00adta\u00adve Eif\u00adfel para o mun\u00addo de 1889. Fei\u00adra em Paris. Fer\u00adris come\u00ad\u00e7ou como enge\u00adnhei\u00adro de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o em pro\u00adjec\u00adtos de t\u00faneis rodo\u00advi\u00e1\u00adri\u00ados e pon\u00adtes fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00adas, e mais tar\u00adde esta\u00adbe\u00adle\u00adceu seu pr\u00f3\u00adprio neg\u00f3\u00adcio como Fer\u00adris <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Com\u00adpany. A sua id\u00e9ia auda\u00adci\u00ado\u00adsa para a roda de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o gas\u00adtou <span class=\"caps\">US<\/span> $ 400 mil do seu dinhei\u00adro para finan\u00adci\u00ada\u00admen\u00adto, mas sua cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o foi adi\u00ada\u00adda para que a sua aber\u00adtu\u00adra em 21 de Junho de 1893 fos\u00adse mais de um m\u00eas ap\u00f3s a aber\u00adtu\u00adra da Exposi\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1869, Char\u00adles Thom\u00adson Rees Wil\u00adson. Este f\u00edsi\u00adco esco\u00adc\u00eas divi\u00addiu (com Arthur H. Comp\u00adton) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1927 pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o da c\u00e2ma\u00adra nebu\u00adlo\u00adsa de Wil\u00adson, que se tor\u00adnou ampla\u00admen\u00adte usa\u00adda no estu\u00addo da radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde, rai\u00ados X, rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos e outros fen\u00f3\u00adme\u00adnos nucle\u00ada\u00adres. A sua des\u00adco\u00adber\u00adta foi um m\u00e9to\u00addo de tor\u00adnar vis\u00ed\u00adveis os ras\u00adtos des\u00adsas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas elec\u00adtri\u00adca\u00admen\u00adte car\u00adre\u00adga\u00addas. Baseia-se na for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de nuvens, que se desen\u00advol\u00advem quan\u00addo o ar sufi\u00adci\u00aden\u00adte\u00admen\u00adte h\u00fami\u00addo \u00e9 subi\u00adta\u00admen\u00adte expan\u00addi\u00addo, redu\u00adzin\u00addo assim a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra abai\u00adxo do pon\u00adto de con\u00adden\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esse momen\u00adto, o vapor con\u00adden\u00adsa-se em peque\u00adnas gotas, for\u00adman\u00addo par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de poei\u00adra redon\u00addas ou, at\u00e9 mes\u00admo, uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla at\u00f3\u00admi\u00adca car\u00adre\u00adga\u00adda elec\u00adtri\u00adca\u00admen\u00adte. A for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de got\u00ed\u00adcu\u00adlas \u00e9 t\u00e3o den\u00adsa que as foto\u00adgra\u00adfi\u00adas mos\u00adtram ras\u00adtos con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00ados de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas que via\u00adjam atra\u00adv\u00e9s da c\u00e2ma\u00adra como linhas brancas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1877, Gre\u00aden\u00adle\u00adaf Whit\u00adti\u00ader Pic\u00adkard. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o detec\u00adtor de cris\u00adtal que foi um dos pri\u00admei\u00adros dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addos para rece\u00adber trans\u00admis\u00ads\u00f5es de r\u00e1dio (um com\u00adpo\u00adnen\u00adte cha\u00adve, at\u00e9 ser subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo pelo tubo de v\u00e1cuo tri\u00ado\u00addo, e depois pelo tran\u00ads\u00eds\u00adtor). A sua paten\u00adte de 20 de novem\u00adbro de 1906 descreveu\u2011a como \u201cum meio de rece\u00adber inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia comu\u00adni\u00adca\u00adda por ondas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas\u201d. Ele tam\u00adb\u00e9m foi um dos pri\u00admei\u00adros cien\u00adtis\u00adtas a demons\u00adtrar a trans\u00admis\u00ads\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca da fala sem fio. Em 1899, ele trans\u00admi\u00adtiu uma men\u00adsa\u00adgem fala\u00adda a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de dezas\u00adseis qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros. Pic\u00adkard con\u00addu\u00adziu nume\u00adro\u00adsas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas para deter\u00admi\u00adnar o efei\u00adto do Sol e das man\u00adchas sola\u00adres no r\u00e1dio. No seu estu\u00addo sobre a pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o das ondas de r\u00e1dio, ele con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do loca\u00adli\u00adza\u00addor de direc\u00ad\u00e7\u00e3o e obser\u00advou, j\u00e1 em 1908, que erros na lei\u00adtu\u00adra de b\u00fas\u00adso\u00adlas de r\u00e1dio pode\u00adri\u00adam ser cau\u00adsa\u00addos por cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es, \u00e1rvo\u00adres e outros objetos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1878, Julius Arthur Nieu\u00adwland. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco org\u00e2\u00adni\u00adco bel\u00adga-ame\u00adri\u00adca\u00adno estu\u00addou reac\u00ad\u00e7\u00f5es de ace\u00adti\u00adle\u00adno e inven\u00adtou o neo\u00adpre\u00adne. Ele foi orde\u00adna\u00addo sacer\u00addo\u00adte (1903) antes de rece\u00adber seu Ph.D. (1904). Ele n\u00e3o seguiu a sua pr\u00f3\u00adpria des\u00adco\u00adber\u00adta da reac\u00ad\u00e7\u00e3o entre o ace\u00adti\u00adle\u00adno e o tri\u00adclo\u00adre\u00adto de ars\u00e9\u00adnio, mas levou ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do agen\u00adte de guer\u00adra qu\u00ed\u00admi\u00adca lewi\u00adsi\u00adte ape\u00adli\u00adda\u00addo de \u201co orva\u00adlho da mor\u00adte\u201d, um g\u00e1s vene\u00adno\u00adso e vesi\u00adcan\u00adte usa\u00addo na Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Ele cola\u00adbo\u00adrou com Qu\u00ed\u00admi\u00adcos da DuPont na poli\u00adme\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de ace\u00adti\u00adle\u00adno e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de clo\u00adro\u00adpre\u00adno, que por sua vez pode\u00adria ser poli\u00adme\u00adri\u00adza\u00addo para a pri\u00admei\u00adra bor\u00adra\u00adcha sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adca de suces\u00adso \u2014 o neo\u00adpre\u00adne. Isto foi supe\u00adri\u00ador \u00e0 bor\u00adra\u00adcha em mui\u00adtos aspec\u00adtos, como na sua resis\u00adt\u00ean\u00adcia \u00e0 luz solar, abra\u00ads\u00e3o e tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras extremas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1898, Fritz Zwicky. Este astr\u00f3\u00adno\u00admo e f\u00edsi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o-ame\u00adri\u00adca\u00adno prop\u00f4s a exis\u00adt\u00ean\u00adcia da mat\u00e9\u00adria escu\u00adra res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo uni\u00adver\u00adso de mas\u00adsa adi\u00adci\u00ado\u00adnal no uni\u00adver\u00adso. O seu tra\u00adba\u00adlho em super\u00adno\u00advas pro\u00addu\u00adziu uma melhor com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o te\u00f3\u00adri\u00adca des\u00adsas estre\u00adlas infre\u00adquen\u00adtes que t\u00eam um bri\u00adlho excep\u00adci\u00ado\u00adnal por um cur\u00adto per\u00edo\u00addo de tem\u00adpo. A sua car\u00adrei\u00adra incluiu con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a pro\u00adpul\u00ads\u00e3o a jato e a f\u00edsi\u00adca de cris\u00adtais, l\u00edqui\u00addos e gases, mas ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo pela astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca. Ele pro\u00adcu\u00adrou por super\u00adno\u00advas e cal\u00adcu\u00adlou a sua frequ\u00ean\u00adcia t\u00e3o rara quan\u00adto uma por mil\u00e9\u00adnio por gal\u00e1\u00adxia tipi\u00adca. Depois de Lev Lan\u00addau ter pro\u00adpos\u00adto estre\u00adlas de neu\u00adtr\u00f5es extre\u00adma\u00admen\u00adte den\u00adsas e com\u00adpac\u00adtas em 1932, Zwicky e Wal\u00adter Baa\u00adde suge\u00adri\u00adram que elas pode\u00adri\u00adam estar no cen\u00adtro das super\u00adno\u00advas, o que con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria da evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o estelar.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1911, Wil\u00adlem Johan Kolff. Este m\u00e9di\u00adco holan\u00add\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno e enge\u00adnhei\u00adro bio\u00adm\u00e9\u00addi\u00adco foi pio\u00adnei\u00adro em \u00f3rg\u00e3os arti\u00adfi\u00adci\u00adais. Ele inven\u00adtou a m\u00e1qui\u00adna de rim arti\u00adfi\u00adci\u00adal em 1943, antes de emi\u00adgrar para os <span class=\"caps\">EUA<\/span> (1950). Na pri\u00adma\u00adve\u00adra de 1955, a Soci\u00ade\u00adda\u00adde Ame\u00adri\u00adca\u00adna de \u00d3rg\u00e3os Inter\u00adnos Arti\u00adfi\u00adci\u00adais foi for\u00adma\u00adda. Kolff tor\u00adnou-se seu pri\u00admei\u00adro pre\u00adsi\u00adden\u00adte. Ele lide\u00adrou uma equi\u00adpa que inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro cora\u00ad\u00e7\u00e3o total\u00admen\u00adte arti\u00adfi\u00adci\u00adal, uma bom\u00adba pneu\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, que foi tes\u00adta\u00adda em 12 de dezem\u00adbro de 1957, implan\u00adta\u00adda no pei\u00adto do c\u00e3o. Man\u00adte\u00adve o c\u00e3o de 20,7 kg vivo por 90 minu\u00adtos. Esta foi a pri\u00admei\u00adra vez que um ani\u00admal viveu com um cora\u00ad\u00e7\u00e3o total\u00admen\u00adte arti\u00adfi\u00adci\u00adal implan\u00adta\u00addo. Em 2 de dezem\u00adbro de 1982, sob sua super\u00advi\u00ads\u00e3o, o pri\u00admei\u00adro cora\u00ad\u00e7\u00e3o total\u00admen\u00adte arti\u00adfi\u00adci\u00adal foi implan\u00adta\u00addo em um paci\u00aden\u00adte huma\u00adno. Foi pro\u00adjec\u00adta\u00addo por Robert K. Jar\u00advik, um dos alu\u00adnos de Kolff, que implan\u00adtou o cora\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal que man\u00adte\u00adve o paci\u00aden\u00adte, Bar\u00adney Clark, vivo por 112 dias, com\u00adpro\u00advan\u00addo assim a via\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de tal procedimento.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1917, Her\u00adbert A. Haupt\u00adman. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e cris\u00adta\u00adl\u00f3\u00adgra\u00adfo nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1985 com Jero\u00adme Kar\u00adle, com quem cola\u00adbo\u00adrou, \u201cpelas suas not\u00e1\u00adveis rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de m\u00e9to\u00addos direc\u00adtos para a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de estru\u00adtu\u00adras cris\u00adta\u00adli\u00adnas\u201d. Eles desen\u00advol\u00adve\u00adram m\u00e9to\u00addos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos para inter\u00adpre\u00adtar os padr\u00f5es for\u00adma\u00addos no fil\u00adme foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco por rai\u00ados X difrac\u00adta\u00addos atra\u00adv\u00e9s de um com\u00adpos\u00adto qu\u00ed\u00admi\u00adco cris\u00adta\u00adli\u00adno para deter\u00admi\u00adnar sua estru\u00adtu\u00adra mole\u00adcu\u00adlar. O conhe\u00adci\u00admen\u00adto da estru\u00adtu\u00adra tem dois gran\u00addes bene\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados. Um, na com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da fun\u00ad\u00e7\u00e3o das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas em con\u00adtex\u00adtos bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos, espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte aque\u00adles de \u201cpro\u00adces\u00adsos recep\u00adto\u00adres de sinais\u201d. Estes inclu\u00adem pro\u00adces\u00adsos como acti\u00advi\u00adda\u00adde enzi\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca; ant\u00ed\u00adge\u00adno \u2014 anti\u00adcor\u00adpo; e subs\u00adt\u00e2n\u00adcia de chei\u00adro \u2014 recep\u00adtor de aro\u00adma. Outra \u00e9 estu\u00addar o meca\u00adnis\u00admo e a din\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00ed\u00admi\u00adca das rea\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1954, Vla\u00addi\u00admir Drin\u00adfeld. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco sovi\u00e9\u00adti\u00adco cujo tra\u00adba\u00adlho em gru\u00adpos qu\u00e2n\u00adti\u00adcos e na teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros foi reco\u00adnhe\u00adci\u00addo com a atri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de uma Meda\u00adlha Fields em 1990, quan\u00addo ele tinha 36 anos, e com o Ins\u00adti\u00adtu\u00adto de F\u00edsi\u00adca de Bai\u00adxa Tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e Enge\u00adnha\u00adria em Khar\u00adkov, na R\u00fas\u00adsia. Os seus inte\u00adres\u00adses foram amplos, pas\u00adsan\u00addo da geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca e da teo\u00adria das for\u00admas auto\u00adm\u00f3r\u00adfi\u00adcas para a mui\u00adto mais nova teo\u00adria de gru\u00adpos qu\u00e2n\u00adti\u00adcos rele\u00advan\u00adtes \u00e0 f\u00edsi\u00adca, que ele intro\u00addu\u00adziu em 1985. Este con\u00adcei\u00adto ino\u00adva\u00addor tam\u00adb\u00e9m foi desen\u00advol\u00advi\u00addo inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte pelo mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco japo\u00adn\u00eas Michio Jimbo.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> fina\u00adli\u00adzou a mis\u00ads\u00e3o do rover Oppor\u00adtu\u00adnity em Mar\u00adte. Ao fim de 15 anos de ser\u00advi\u00ad\u00e7o a mis\u00ads\u00e3o do rover Oppor\u00adtu\u00adnity, um dos mais bem-suce\u00addi\u00addos e dura\u00addou\u00adros fei\u00adtos da explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o inter\u00adpla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adria che\u00adga ao fim. O rover Oppor\u00adtu\u00adnity parou de se comu\u00adni\u00adcar com a Ter\u00adra quan\u00addo uma tem\u00adpes\u00adta\u00adde de poei\u00adra em Mar\u00adte cobriu o local onde se encon\u00adtra\u00adva em Junho de 2018. Depois de mais de mil coman\u00addos para ten\u00adtar res\u00adtau\u00adrar o con\u00adtac\u00adto, enge\u00adnhei\u00adros da Uni\u00adda\u00adde de Ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es de Voo Espa\u00adci\u00adal do Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Pro\u00adpul\u00ads\u00e3o a Jato da <span class=\"caps\">NASA<\/span> (<span class=\"caps\">JPL<\/span>) fize\u00adram a sua \u00falti\u00adma ten\u00adta\u00adti\u00adva de revi\u00adver o Oppor\u00adtu\u00adnity na pas\u00adsa\u00adda Ter\u00ad\u00e7a-fei\u00adra, sem suces\u00adso. A comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o final do ve\u00ed\u00adcu\u00adlo movi\u00addo a ener\u00adgia solar foi rece\u00adbi\u00adda em 10 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber atra\u00adv\u00e9s de um docu\u00admen\u00adto des\u00adclas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00addo do <span class=\"caps\">US<\/span> Home\u00adland Secu\u00adrity que a par\u00adtir do pr\u00f3\u00adxi\u00admo dia 6 de Abril de 2019 pode\u00adr\u00e1 haver pro\u00adble\u00admas diver\u00adsos nos sis\u00adte\u00admas de loca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o que usam o sis\u00adte\u00adma de <span class=\"caps\">GPS<\/span>. O Pro\u00adble\u00adma decor\u00adre de um \u201cover\u00adflow\u201d que ir\u00e1 ocor\u00adrer nes\u00adta data. Os sinais <span class=\"caps\">GPS<\/span> dos sat\u00e9\u00adli\u00adtes inclu\u00adem um times\u00adtamp, neces\u00ads\u00e1\u00adrio em par\u00adte para cal\u00adcu\u00adlar a loca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, que arma\u00adze\u00adna o n\u00fame\u00adro da sema\u00adna usan\u00addo dez bits bin\u00e1\u00adri\u00ados. Isto sig\u00adni\u00adfi\u00adca que o n\u00fame\u00adro da sema\u00adna pode ter 210 ou 1.024 valo\u00adres intei\u00adros, con\u00adtan\u00addo de zero a 1.023 nes\u00adte caso. A cada 1.024 sema\u00adnas, ou apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte a cada 20 anos, o con\u00adta\u00addor pas\u00adsa de 1.023 para zero. Se os dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos em uso hoje n\u00e3o tive\u00adrem sido pro\u00adjec\u00adta\u00addos ou cor\u00adri\u00adgi\u00addos para lidar com esse \u00falti\u00admo rol\u00adlo\u00adver, eles ser\u00e3o rever\u00adti\u00addos para um ano ante\u00adri\u00ador ap\u00f3s essa 1.024\u00aa sema\u00adna em Abril, cau\u00adsan\u00addo ten\u00adta\u00adti\u00advas de cal\u00adcu\u00adlar a posi\u00ad\u00e7\u00e3o falhar. Os dados do sis\u00adte\u00adma e nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o podem at\u00e9 ser corrompidos.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna, a <span class=\"caps\">ARM<\/span> apre\u00adsen\u00adtou a pr\u00f3\u00adxi\u00adma arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra de micro\u00adcon\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres \u2014 a Armv8.1\u2011M. A tec\u00adno\u00adlo\u00adgia Arm Helium \u00e9 uma nova exten\u00ads\u00e3o veto\u00adri\u00adal M\u2011Profile que traz recur\u00adsos avan\u00ad\u00e7a\u00addos de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o para a arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra Armv8.1\u2011M. Dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adzan\u00addo at\u00e9 15 vezes de desem\u00adpe\u00adnho para machi\u00adne lear\u00adning e aumen\u00adto de at\u00e9 5 vezes para tare\u00adfas de pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de sinal nos dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos mais pequenos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 12 de Fevereiro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1793, Goldsworthy Gur\u00adney. Este inven\u00adtor ingl\u00eas cons\u00adtruiu car\u00adru\u00ada\u00adgens a vapor tec\u00adni\u00adca\u00admen\u00adte bem suce\u00addi\u00addas meio s\u00e9cu\u00adlo antes do adven\u00adto do auto\u00adm\u00f3\u00advel movi\u00addo a gaso\u00adli\u00adna. A sua car\u00adru\u00ada\u00adgem via\u00adjou com suces\u00adso entre Lon\u00addres e Bath a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde m\u00e9dia de 24 km\/h. Outra de suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es foi o \u201cBude Light\u201d, que \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/02\/15\/newsletter-no198\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba198\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6352"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6352"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6352\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6353,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6352\/revisions\/6353"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6352"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6352"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6352"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}