{"id":6356,"date":"2019-02-22T01:27:53","date_gmt":"2019-02-22T01:27:53","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6356"},"modified":"2019-03-01T01:12:18","modified_gmt":"2019-03-01T01:12:18","slug":"newsletter-no199","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/02\/22\/newsletter-no199\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba199"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/199\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/199\/Newsletter199_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba199\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba199<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, John Mer\u00adcer. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e indus\u00adtri\u00adal ingl\u00eas inven\u00adtou o pro\u00adces\u00adso de mer\u00adce\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o para o tra\u00adta\u00admen\u00adto de algo\u00add\u00e3o que ain\u00adda est\u00e1 em uso hoje e foi um pio\u00adnei\u00adro na foto\u00adgra\u00adfia colo\u00adri\u00adda. A par\u00adtir dos 16 anos, e duran\u00adte toda a sua vida, ele inves\u00adti\u00adgou e desen\u00advol\u00adveu coran\u00adtes t\u00eax\u00adteis qu\u00ed\u00admi\u00adcos. No final da sua vida, em 1844, ele des\u00adco\u00adbriu que quan\u00addo o algo\u00add\u00e3o \u00e9 tra\u00adta\u00addo com pro\u00addu\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos c\u00e1us\u00adti\u00adcos, ele fica mais espes\u00adso e mais cur\u00adto \u2014 por\u00adtan\u00adto, mais resis\u00adten\u00adte e resis\u00adten\u00adte a enco\u00adlhi\u00admen\u00adto. Al\u00e9m dis\u00adso, o algo\u00add\u00e3o era mais facil\u00admen\u00adte tin\u00adgi\u00addo, neces\u00adsi\u00adta\u00adva de 30% menos coran\u00adte, mais absor\u00adven\u00adte e pode\u00adria rece\u00adber um atra\u00aden\u00adte bri\u00adlho sedo\u00adso. Ele cha\u00admou ao seu pro\u00adces\u00adso de mer\u00adce\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e patenteou\u2011o em 1850. A mer\u00adce\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o foi apli\u00adca\u00adda a mui\u00adtos outros mate\u00adri\u00adais, como per\u00adga\u00admi\u00adnho e teci\u00addo de l\u00e3, e con\u00adti\u00adnua sen\u00addo uma par\u00adte impor\u00adtan\u00adte do pro\u00adces\u00adso de aca\u00adba\u00admen\u00adto do algo\u00add\u00e3o&nbsp;hoje.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1951, Wil\u00adli\u00adam McDo\u00adnough. Este arqui\u00adtec\u00adto e enge\u00adnhei\u00adro ambi\u00aden\u00adtal nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, pro\u00admo\u00adve o design de pro\u00addu\u00adtos para um futu\u00adro sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00advel \u201cupcy\u00adcling\u201d \u2014 para subs\u00adti\u00adtuir a mera reci\u00adcla\u00adgem por m\u00e9to\u00addos para pro\u00adces\u00adsar mate\u00adri\u00adais de for\u00adma a melho\u00adr\u00e1-los para reu\u00adti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o. Com Micha\u00adel Braun\u00adgart, ele escre\u00adveu um livro, Cra\u00addle to Cra\u00addle, no qual cunhou a pala\u00advra \u201cupcy\u00adcling\u201d. Por exem\u00adplo, quan\u00addo o papel \u00e9 reci\u00adcla\u00addo ago\u00adra, o pro\u00addu\u00adto per\u00adde qua\u00adli\u00adda\u00adde \u00e0 medi\u00adda que o com\u00adpri\u00admen\u00adto da fibra dimi\u00adnui, pre\u00adci\u00adsa de mais clo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o e est\u00e1 con\u00adta\u00admi\u00adna\u00addo com tin\u00adta t\u00f3xi\u00adca. Em vez dis\u00adso, as \u00e1rvo\u00adres podem ser sal\u00advas para o papel de rea\u00adbas\u00adte\u00adci\u00admen\u00adto de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio. P\u00e1gi\u00adnas leves impres\u00adsas podem ser fei\u00adtas de resi\u00adnas pl\u00e1s\u00adti\u00adcas que podem ser reci\u00adcla\u00addas inde\u00adfi\u00adni\u00adda\u00admen\u00adte, com tin\u00adtas que s\u00e3o lava\u00addas em banhos a 180&nbsp;graus.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Wes\u00adtern Digi\u00adtal publi\u00adcou uma abs\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o de design de n\u00edvel de trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de regis\u00adto (<span class=\"caps\">RTL<\/span>) do seu <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V com n\u00facleo SweRV pro\u00adje\u00adta\u00addo inter\u00adna\u00admen\u00adte. O n\u00facleo SweRV \u00e9 um dos v\u00e1ri\u00ados pro\u00adje\u00adtos <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V que a empre\u00adsa desen\u00advol\u00adveu como par\u00adte de seus esfor\u00ad\u00e7os para lide\u00adrar a <span class=\"caps\">ISA<\/span>, seu ecos\u00adsis\u00adte\u00adma, e pro\u00admo\u00adver a sua pr\u00f3\u00adpria tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o para outros n\u00facle\u00ados de <span class=\"caps\">CPU<\/span> que n\u00e3o sejam licen\u00adci\u00ada\u00addos e que n\u00e3o cobrem royal\u00adti\u00ades. De acor\u00addo com os objec\u00adti\u00advos de design mais aber\u00adtos do <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V, a publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da repre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel da SweTV sig\u00adni\u00adfi\u00adca que ter\u00adcei\u00adros podem us\u00e1-la nos seus pr\u00f3\u00adpri\u00ados pro\u00adjec\u00adtos de chip, o que popu\u00adla\u00adri\u00adza\u00adr\u00e1 n\u00e3o ape\u00adnas o design espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco, mas tam\u00adb\u00e9m a arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V em&nbsp;geral.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a son\u00adda Japo\u00adne\u00adsa Hayabusa\u20112 ater\u00adrou num aste\u00adr\u00f3i\u00adde na ten\u00adta\u00adti\u00adva de obter amos\u00adtras de rocha da sua super\u00adf\u00ed\u00adcie. A ag\u00ean\u00adcia espa\u00adci\u00adal japo\u00adne\u00adsa (Jaxa) tinha pla\u00adne\u00ada\u00addo ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte rea\u00adli\u00adzar a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de ater\u00adra\u00adgem em Outu\u00adbro do ano pas\u00adsa\u00addo. Mas a super\u00adf\u00ed\u00adcie do aste\u00adr\u00f3i\u00adde \u00e9 mui\u00adto mais aci\u00adden\u00adta\u00adda do que o espe\u00adra\u00addo, com nume\u00adro\u00adsas pedras pesa\u00addas difi\u00adcul\u00adtan\u00addo a loca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de um local gran\u00adde e pla\u00adno o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para ser fei\u00adta a reco\u00adlha das amostras.<\/p>\n<p>Hoje a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7a\u00adr\u00e1 o fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 em direc\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 Lua com um modu\u00adlo lunar isra\u00ade\u00adli\u00adta. Se a ater\u00adra\u00adgem do m\u00f3du\u00adlo for bem suce\u00addi\u00addo, este ser\u00e1 o pri\u00admei\u00adro fei\u00adto com finan\u00adci\u00ada\u00admen\u00adto pri\u00adva\u00addo a alcan\u00ad\u00e7ar a super\u00adf\u00ed\u00adcie lunar. A son\u00adda, cha\u00adma\u00adda \u201cBereshe\u00adet\u201d (no come\u00ad\u00e7o), ser\u00e1 lan\u00ad\u00e7a\u00adda \u00e0s 20h45. <span class=\"caps\">EST<\/span> (0145 <span class=\"caps\">GMT<\/span>, 22 de Feve\u00adrei\u00adro) a par\u00adtir do Cabo Cana\u00adve\u00adral, na Flo\u00adri\u00adda. Apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte 30 minu\u00adtos ap\u00f3s a des\u00adco\u00adla\u00adgem do Fal\u00adcon 9, o Bereshe\u00adet sepa\u00adrar-se\u2011\u00e1 do fogue\u00adte numa \u00f3rbi\u00adta de trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia a uma alti\u00adtu\u00adde de cer\u00adca de 60.000 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros. Dois minu\u00adtos ap\u00f3s a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, a nave espa\u00adci\u00adal envi\u00ada\u00adr\u00e1 sua pri\u00admei\u00adra comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o ao cen\u00adtro de con\u00adtro\u00adle da mis\u00ads\u00e3o, em Yehud, Israel.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce n\u00ba 16 assim como qua\u00adtro livros sobre a lin\u00adgua\u00adgem&nbsp;Go.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, John Mer\u00adcer. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e indus\u00adtri\u00adal ingl\u00eas inven\u00adtou o pro\u00adces\u00adso de mer\u00adce\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o para o tra\u00adta\u00admen\u00adto de algo\u00add\u00e3o que ain\u00adda est\u00e1 em uso hoje e foi um pio\u00adnei\u00adro na foto\u00adgra\u00adfia colo\u00adri\u00adda. A par\u00adtir dos 16 anos, e duran\u00adte toda a sua vida, ele inves\u00adti\u00adgou e desen\u00advol\u00adveu coran\u00adtes t\u00eax\u00adteis qu\u00ed\u00admi\u00adcos. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/02\/22\/newsletter-no199\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba199\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6356"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6356"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6356\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6357,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6356\/revisions\/6357"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6356"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6356"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6356"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}