{"id":6358,"date":"2019-03-01T01:07:08","date_gmt":"2019-03-01T01:07:08","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6358"},"modified":"2019-03-01T01:07:08","modified_gmt":"2019-03-01T01:07:08","slug":"newsletter-no200","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/03\/01\/newsletter-no200\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba200"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/200\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/200\/Newsletter200_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba200\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba200<\/figcaption><\/figure>\n<p>Esta \u00e9 a News\u00adlet\u00adter N\u00ba200 e este nume\u00adro para al\u00e9m de ser redon\u00addo tem v\u00e1ri\u00ados sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addos. No dom\u00ed\u00adnio da Inter\u00adnet o c\u00f3di\u00adgo \u201c200 <span class=\"caps\">OK<\/span>\u201d em <span class=\"caps\">HTTP<\/span>  sig\u00adni\u00adfi\u00adca que o pedi\u00addo de um recur\u00adso web ocor\u00adreu com suces\u00adso. Este n\u00fame\u00adro \u00e9 igual\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como a velo\u00adci\u00adda\u00adde Stan\u00addard das pel\u00ed\u00adcu\u00adlas foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcas \u2014 o <span class=\"caps\">ISO<\/span> 200. Curi\u00ado\u00adsa\u00admen\u00adte a soma dos resul\u00adta\u00addos da fun\u00ad\u00e7\u00e3o toti\u00aden\u00adte de Euler apli\u00adca\u00adda aos pri\u00admei\u00adros vin\u00adte e cin\u00adco n\u00fame\u00adros intei\u00adros \u00e9 tam\u00adb\u00e9m 200. Con\u00adtu\u00addo, a News\u00adlet\u00adter N\u00ba200 sig\u00adni\u00adfi\u00adca que esta News\u00adlet\u00adter j\u00e1 \u00e9 publi\u00adca\u00adda \u00e0 200 sema\u00adnas sem inter\u00adrup\u00ad\u00e7\u00e3o. Lan\u00ad\u00e7a\u00adda a 5 de Maio de 2015 s\u00e3o qua\u00adse 4 anos com a publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o sema\u00adnal. Con\u00adtou no seu his\u00adto\u00adri\u00adal com a publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de mais de 4500 Noti\u00adci\u00adas, mais de 6200 Pro\u00adjec\u00adtos, per\u00adto de 500 EBo\u00adoks e revis\u00adtas, e qua\u00adse 400 mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span>. Irei con\u00adti\u00adnu\u00adar a tra\u00adba\u00adlhar para que con\u00adti\u00adnue a ser uma refe\u00adren\u00adcia para todos os que a consultam.<\/p>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1552, Jost B\u00fcr\u00adgi. Este Relo\u00adjo\u00adei\u00adro e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o inven\u00adtou os loga\u00adrit\u00admos de for\u00adma inde\u00adpen\u00adden\u00adte do mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco esco\u00adc\u00eas John Napi\u00ader. Ele era o mais h\u00e1bil e o mais famo\u00adso relo\u00adjo\u00adei\u00adro de seu tem\u00adpo. Ele tam\u00adb\u00e9m fez ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de geo\u00adme\u00adtria astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos e pr\u00e1\u00adti\u00adcos (nota\u00advel\u00admen\u00adte a b\u00fas\u00adso\u00adla pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal e um ins\u00adtru\u00admen\u00adto de tri\u00adan\u00adgu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o \u00fatil na pes\u00adqui\u00adsa). Isto levou a que se tor\u00adnas\u00adse assis\u00adten\u00adte do astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o Johan\u00adnes Kepler. B\u00fcr\u00adgi foi um dos prin\u00adci\u00adpais con\u00adtri\u00adbui\u00addo\u00adres para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de frac\u00ad\u00e7\u00f5es deci\u00admais e da nota\u00ad\u00e7\u00e3o expo\u00adnen\u00adci\u00adal, mas sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o mais not\u00e1\u00advel foi publi\u00adca\u00adda em 1620 como uma tabe\u00adla de anti-loga\u00adrit\u00admos. Napi\u00ader publi\u00adcou a sua tabe\u00adla de loga\u00adrit\u00admos em 1614, mas B\u00fcr\u00adgi j\u00e1 tinha com\u00adpi\u00adla\u00addo a sua tabe\u00adla de loga\u00adrit\u00admos pelo menos dez anos&nbsp;antes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1814, Edmond Fr\u00e9my. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta de flu\u00ado\u00adre\u00adto de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e pelas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es de com\u00adpos\u00adtos de fl\u00faor. Entre outros com\u00adpos\u00adtos, Fr\u00e9my inves\u00adti\u00adgou os de fer\u00adro, esta\u00adnho e chum\u00adbo. Ele tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou o \u00e1ci\u00addo osmi\u00adco, o oz\u00f3\u00adnio, as subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas coran\u00adtes das folhas e flo\u00adres e a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o das subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas ani\u00admais. Apli\u00adcou qu\u00ed\u00admi\u00adca \u00e0 sapo\u00adni\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o comer\u00adci\u00adal de gor\u00addu\u00adras e \u00e0 tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de fer\u00adro, a\u00e7o, \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco, vidro e papel. Ele ten\u00adtou, mas falhou, iso\u00adlar o fl\u00faor. Ele tam\u00adb\u00e9m falhou em ten\u00adta\u00adti\u00advas de fazer cris\u00adtais de \u00f3xi\u00addo de alu\u00adm\u00ed\u00adnio, mas des\u00adco\u00adbriu que pode\u00adria cri\u00adar&nbsp;rubis.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1901, Linus Pau\u00adling. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco, f\u00edsi\u00adco e autor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno apli\u00adcou a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca ao estu\u00addo de estru\u00adtu\u00adras mole\u00adcu\u00adla\u00adres, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte em cone\u00adx\u00e3o com liga\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas. Pau\u00adling foi a \u00fani\u00adca pes\u00adsoa a ganhar dois pr\u00e9\u00admi\u00ados Nobel n\u00e3o par\u00adti\u00adlha\u00addos. O pri\u00admei\u00adro foi o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca con\u00adce\u00addi\u00addo em 1954 por mape\u00adar os ali\u00adcer\u00adces qu\u00ed\u00admi\u00adcos da pr\u00f3\u00adpria vida. Al\u00e9m dis\u00adso, por cau\u00adsa de seu tra\u00adba\u00adlho pela paz nucle\u00adar, ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Paz em&nbsp;1962.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1916, Audley Bow\u00addler Wil\u00adli\u00adam\u00adson. Este inven\u00adtor e fabri\u00adcan\u00adte bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco de pro\u00addu\u00adtos de cui\u00adda\u00addos com a pele que inven\u00adtou o lim\u00adpa\u00addor de m\u00e3os Swar\u00adfe\u00adga, um gel ver\u00adde que mec\u00e2\u00adni\u00adcos, impres\u00adso\u00adras e outros usam para lavar gra\u00adxa, suji\u00adda\u00adde e tin\u00adta das suas m\u00e3os. \u201c<span class=\"caps\">AB<\/span>\u201d, como era conhe\u00adci\u00addo, fun\u00addou a sua empre\u00adsa, Deb Ltd., em 1941, ven\u00adden\u00addo um deter\u00adgen\u00adte neu\u00adtro para o tra\u00adta\u00admen\u00adto das mei\u00adas de seda, um mer\u00adca\u00addo que entrou em colap\u00adso com a che\u00adga\u00adda do nylon ap\u00f3s a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. No entan\u00adto, ele sabia que os mec\u00e2\u00adni\u00adcos lim\u00adpa\u00advam as m\u00e3os com gaso\u00adli\u00adna, para\u00adfi\u00adna e areia, o que era efi\u00adcaz na remo\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00f3leo, mas tam\u00adb\u00e9m cau\u00adsa\u00adva pele seca e der\u00adma\u00adti\u00adte. Ele adap\u00adtou a sua f\u00f3r\u00admu\u00adla de deter\u00adgen\u00adte para lim\u00adpar o \u00f3leo da pele sem esses efei\u00adtos cola\u00adte\u00adrais, e nomeou\u2011o com\u00adbi\u00adnan\u00addo \u201cswarf\u201d (ter\u00admo para gr\u00e3o ole\u00ado\u00adso) e \u201c-ega\u201d (ansi\u00ado\u00adso).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1930, Leon Coo\u00adper. Este F\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno rece\u00adbeu (com John Bar\u00adde\u00aden e John Robert Sch\u00adri\u00adef\u00adfer) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1972, por con\u00adtri\u00adbuir com o con\u00adcei\u00adto de pares de elec\u00adtr\u00f5es de Coo\u00adper que for\u00admam a base da teo\u00adria de super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde da <span class=\"caps\">BCS<\/span> (suas ini\u00adci\u00adais), na qual ele tra\u00adba\u00adlhou quan\u00addo tinha cer\u00adca de 20 anos. Ele pas\u00adsou a tor\u00adnar-se co-fun\u00adda\u00addor e co-dire\u00adtor da Nes\u00adtor, Inc., um l\u00edder da ind\u00fas\u00adtria na apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de sis\u00adte\u00admas de redes neu\u00adro\u00adnais para apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es comer\u00adci\u00adais e mili\u00adta\u00adres. A empre\u00adsa cons\u00adtruiu sis\u00adte\u00admas de reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto de padr\u00f5es e ava\u00adli\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de ris\u00adco adap\u00adt\u00e1\u00adveis base\u00ada\u00addos em com\u00adpu\u00adta\u00addor, com apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es que clas\u00adsi\u00adfi\u00adcam com pre\u00adci\u00ads\u00e3o padr\u00f5es com\u00adple\u00adxos como alvos em sis\u00adte\u00admas de sonar, radar ou ima\u00adgem. Ele tam\u00adb\u00e9m fun\u00addou e foi direc\u00adtor do Ins\u00adti\u00adtu\u00adto de C\u00e9re\u00adbro e Sis\u00adte\u00admas Neu\u00adro\u00adnais da Brown Uni\u00adver\u00adsity para desen\u00advol\u00adver pro\u00addu\u00adtos far\u00adma\u00adc\u00eau\u00adti\u00adcos cog\u00adni\u00adti\u00advos e sis\u00adte\u00admas inte\u00adli\u00adgen\u00adtes para elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, auto\u00adm\u00f3\u00adveis e comunica\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1939, Dani\u00adel C. Tsui. Este F\u00edsi\u00adco sino-ame\u00adri\u00adca\u00adno rece\u00adbeu (com Horst L. St\u00f6r\u00admer e Robert B. Laugh\u00adlin) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1998 pela des\u00adco\u00adber\u00adta e expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de que os elec\u00adtr\u00f5es num cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco pode\u00adro\u00adso a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras mui\u00adto bai\u00adxas podem for\u00admar um flui\u00addo qu\u00e2n\u00adti\u00adco cujas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas t\u00eam car\u00adgas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas frac\u00adci\u00ado\u00adna\u00adri\u00adas. Este efei\u00adto \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como o quan\u00adtum fraccion\u00e1rio.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1948, Ste\u00adven Chu. Este F\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno que (com Clau\u00adde Cohen-Tan\u00adnoud\u00adji e Wil\u00adli\u00adam D. Phil\u00adlips) rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1997 pela sua pes\u00adqui\u00adsa inde\u00adpen\u00adden\u00adte e pio\u00adnei\u00adra em arre\u00adfe\u00adci\u00admen\u00adto e apri\u00adsi\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto de \u00e1to\u00admos usan\u00addo luz laser. No seu esta\u00addo nor\u00admal, o movi\u00admen\u00adto t\u00e9r\u00admi\u00adco ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adrio cons\u00adtan\u00adte dos \u00e1to\u00admos limi\u00adta as medi\u00ad\u00e7\u00f5es pre\u00adci\u00adsas dos esta\u00addos at\u00f3\u00admi\u00adcos. Assim, os f\u00edsi\u00adcos pro\u00adcu\u00adra\u00adram arre\u00adfe\u00adcer e desa\u00adce\u00adle\u00adrar os \u00e1to\u00admos o m\u00e1xi\u00admo pos\u00ads\u00ed\u00advel. Chu usou seis fei\u00adxes de laser e tra\u00adba\u00adlhou com um g\u00e1s quen\u00adte de \u00e1to\u00admos de s\u00f3dio. Ele con\u00adse\u00adguiu arre\u00adfe\u00adcer e apri\u00adsi\u00ado\u00adnar \u00e1to\u00admos no que ele cha\u00admou de \u201cmela\u00ad\u00e7o \u00f3pti\u00adco\u201d. Em 1985, ele tinha arre\u00adfe\u00adci\u00addo \u00e1to\u00admos de s\u00f3dio a uma tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de cer\u00adca de 240 mili\u00ado\u00adn\u00e9\u00adsi\u00admos de grau aci\u00adma do zero abso\u00adlu\u00adto. Os \u00e1to\u00admos podem ficar pre\u00adsos nos fei\u00adxes de laser por um per\u00edo\u00addo de cer\u00adca de meio segundo.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1954, Jean Bour\u00adgain. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bel\u00adga rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1994 pelo seu tra\u00adba\u00adlho em an\u00e1\u00adli\u00adse. As suas rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es em v\u00e1ri\u00ados cam\u00adpos inclu\u00ed\u00adram o pro\u00adble\u00adma de deter\u00admi\u00adnar o tama\u00adnho de uma sec\u00ad\u00e7\u00e3o de um espa\u00ad\u00e7o de Bana\u00adch de dimen\u00ads\u00e3o fini\u00adta n que se asse\u00adme\u00adlha a um sub-espa\u00ad\u00e7o de Hil\u00adbert; uma pro\u00adva da desi\u00adgual\u00adda\u00adde de Luis Anto\u00adnio San\u00adta\u00adl\u00f3; uma nova abor\u00adda\u00adgem para alguns pro\u00adble\u00admas na teo\u00adria erg\u00f3\u00addi\u00adca; resul\u00adta em an\u00e1\u00adli\u00adse har\u00adm\u00f3\u00adni\u00adca e ope\u00adra\u00addo\u00adres cl\u00e1s\u00adsi\u00adcos; e equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais n\u00e3o line\u00ada\u00adres. O tra\u00adba\u00adlho de Bour\u00adgain foi not\u00e1\u00advel pela ver\u00adsa\u00adti\u00adli\u00adda\u00adde que demons\u00adtrou ao apli\u00adcar idei\u00adas de dis\u00adci\u00adpli\u00adnas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas abran\u00adgen\u00adtes \u00e0 solu\u00ad\u00e7\u00e3o de diver\u00adsos problemas.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres con\u00adse\u00adgui\u00adram bater o recor\u00adde de capa\u00adci\u00adda\u00adde de 26.2 tera\u00adbits por segun\u00addo em mais de 6.000 km do cabo de fibra \u00f3pti\u00adca tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adca da <span class=\"caps\">MAREA<\/span>. Uma equi\u00adpa de inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres da Infi\u00adne\u00adra alcan\u00ad\u00e7ou novos padr\u00f5es de efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia para cabos de fibra \u00f3pti\u00adca tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adcos. Tes\u00adtan\u00addo uma abor\u00adda\u00adgem emer\u00adgen\u00adte de como os sinais de luz s\u00e3o trans\u00admi\u00adti\u00addos \u2014 cha\u00adma\u00adda modu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">16QAM<\/span> \u2014 o gru\u00adpo esma\u00adgou regis\u00adtos de efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia para trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de dados, qua\u00adse dupli\u00adcan\u00addo a capa\u00adci\u00adda\u00adde de dados e apro\u00adxi\u00adman\u00addo-se do limi\u00adte te\u00f3\u00adri\u00adco para tal transfer\u00eancia.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a son\u00adda isra\u00ade\u00adli\u00adta Bereshe\u00adet que foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda com suces\u00adso do fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 5 da Spa\u00adceX teve uma peque\u00adna falha no cami\u00adnho para a lua. \u201cDuran\u00adte a fase de pr\u00e9-mano\u00adbra, o com\u00adpu\u00adta\u00addor da son\u00adda rei\u00adni\u00adci\u00adou-se ines\u00adpe\u00adra\u00adda\u00admen\u00adte, fazen\u00addo com que a mano\u00adbra fos\u00adse auto\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte can\u00adce\u00adla\u00adda\u201d, dis\u00adse\u00adram repre\u00adsen\u00adtan\u00adtes da Spa\u00adceIL num comu\u00adni\u00adca\u00addo. \u201cAs equi\u00adpas de enge\u00adnha\u00adria da Spa\u00adceIL e do <span class=\"caps\">IAI<\/span> est\u00e3o a exa\u00admi\u00adnar os dados e a ana\u00adli\u00adsar a situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o. Nes\u00adte momen\u00adto, os sis\u00adte\u00admas da son\u00adda est\u00e3o a fun\u00adci\u00ado\u00adnar cor\u00adrec\u00adta\u00admen\u00adte, excep\u00adto pelo pro\u00adble\u00adma conhe\u00adci\u00addo no star trac\u00adker.\u201d Os segui\u00addo\u00adres de estre\u00adlas s\u00e3o usa\u00addos pela son\u00adda para a aju\u00addar a ori\u00aden\u00adtar-se no espa\u00ad\u00e7o em rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0s estrelas-alvo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cCon\u00adquer The Com\u00admand Line\u201d 2.a Edi\u00ad\u00e7\u00e3o e a revis\u00adta Mag\u00adPI&nbsp;N\u00ba79.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Esta \u00e9 a News\u00adlet\u00adter N\u00ba200 e este nume\u00adro para al\u00e9m de ser redon\u00addo tem v\u00e1ri\u00ados sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addos. No dom\u00ed\u00adnio da Inter\u00adnet o c\u00f3di\u00adgo \u201c200 <span class=\"caps\">OK<\/span>\u201d em <span class=\"caps\">HTTP<\/span> sig\u00adni\u00adfi\u00adca que o pedi\u00addo de um recur\u00adso web ocor\u00adreu com suces\u00adso. Este n\u00fame\u00adro \u00e9 igual\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como a velo\u00adci\u00adda\u00adde Stan\u00addard das pel\u00ed\u00adcu\u00adlas foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcas \u2014 o <span class=\"caps\">ISO<\/span> 200. Curi\u00ado\u00adsa\u00admen\u00adte a \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/03\/01\/newsletter-no200\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba200\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6358"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6358\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6360,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6358\/revisions\/6360"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6358"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6358"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}