{"id":6362,"date":"2019-03-08T00:58:20","date_gmt":"2019-03-08T00:58:20","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6362"},"modified":"2019-03-08T00:58:20","modified_gmt":"2019-03-08T00:58:20","slug":"newsletter-no201","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/03\/08\/newsletter-no201\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba201"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/201\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/201\/Newsletter201_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba201\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba201<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1839 \u2014 Ludwig Mond. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e indus\u00adtri\u00adal ale\u00adm\u00e3o-bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou um m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de soda melho\u00adran\u00addo o pro\u00adces\u00adso alca\u00adli\u00adno da Sol\u00advay. Mond desen\u00advol\u00adveu um pro\u00adces\u00adso para a extrac\u00ad\u00e7\u00e3o de n\u00edquel quan\u00addo, com os seus assis\u00adten\u00adtes, des\u00adco\u00adbriu aci\u00adden\u00adtal\u00admen\u00adte com\u00adpos\u00adtos de car\u00adbo\u00adni\u00adla de metal enquan\u00adto inves\u00adti\u00adga\u00adva por que as v\u00e1l\u00advu\u00adlas de n\u00edquel esta\u00advam cor\u00adro\u00ed\u00addas pelo mon\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno. Outras pes\u00adqui\u00adsas leva\u00adram \u00e0 s\u00edn\u00adte\u00adse de mais car\u00adbo\u00adni\u00adlos met\u00e1\u00adli\u00adcos, que Lord Kel\u00advin des\u00adcre\u00adveu como \u201cmetais com asas\u201d e ao pro\u00adces\u00adso de n\u00edquel-car\u00adbo\u00adni\u00adla da Mond para refi\u00adnar o n\u00edquel. O ter\u00admo \u201cc\u00e9lu\u00adla de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel\u201d foi ape\u00adli\u00adda\u00addo em 1889 por Ludwig Mond e Char\u00adles Lan\u00adger, que ten\u00adta\u00adram cons\u00adtruir o pri\u00admei\u00adro dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo pr\u00e1\u00adti\u00adco para usar g\u00e1s de car\u00adv\u00e3o indus\u00adtri\u00adal e de ar, para gerar elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde ao rea\u00adgir hidro\u00adg\u00e9\u00adnio com oxig\u00e9nio.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1900, Fritz Lon\u00addon. Este F\u00edsi\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno, com Wal\u00adter Hei\u00adtler, inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro tra\u00adta\u00admen\u00adto mec\u00e2\u00adni\u00adco qu\u00e2n\u00adti\u00adco da mol\u00e9\u00adcu\u00adla de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva com Erwin Schr\u00f6\u00addin\u00adger na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Zuri\u00adque. Num arti\u00adgo (1927), eles desen\u00advol\u00adve\u00adram uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o de onda para a mol\u00e9\u00adcu\u00adla de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio com a qual foi pos\u00ads\u00ed\u00advel cal\u00adcu\u00adlar valo\u00adres apro\u00adxi\u00adma\u00addos do poten\u00adci\u00adal de ioni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da mol\u00e9\u00adcu\u00adla, calor de dis\u00adso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e outras cons\u00adtan\u00adtes. Estes valo\u00adres pre\u00advis\u00adtos foram razo\u00ada\u00advel\u00admen\u00adte con\u00adsis\u00adten\u00adtes com valo\u00adres emp\u00ed\u00adri\u00adcos obti\u00addos por mei\u00ados espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcos e qu\u00ed\u00admi\u00adcos. Esta teo\u00adria da liga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas homo-pola\u00adres \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda um dos avan\u00ad\u00e7os mais impor\u00adtan\u00adtes da qu\u00ed\u00admi\u00adca moder\u00adna. A abor\u00adda\u00adgem \u00e9 mais tar\u00adde cha\u00adma\u00adda de teo\u00adria da liga\u00ad\u00e7\u00e3o de val\u00eancia.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1917, Betty Hol\u00adber\u00adton. Esta enge\u00adnhei\u00adra infor\u00adme\u00adti\u00adca Nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adna foi uma dos seis pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres ori\u00adgi\u00adnais do <span class=\"caps\">ENIAC<\/span>, o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco de pro\u00adp\u00f3\u00adsi\u00adto geral, e foi a inven\u00adto\u00adra dos \u201cbre\u00adak\u00adpoints\u201d no \u201cdebug\u201d de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres. Pro\u00adgra\u00adma\u00addo o <span class=\"caps\">ENIAC<\/span> para rea\u00adli\u00adzar c\u00e1l\u00adcu\u00adlos para tra\u00adjec\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas bal\u00eds\u00adti\u00adcas elec\u00adtro\u00adni\u00adca\u00admen\u00adte para o Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Pes\u00adqui\u00adsa Bal\u00eds\u00adti\u00adca (<span class=\"caps\">BRL<\/span>). Ela aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver o <span class=\"caps\">UNIVAC<\/span>, pro\u00adjec\u00adtan\u00addo pai\u00adn\u00e9is de con\u00adtro\u00adle que colo\u00adcam o tecla\u00addo num\u00e9\u00adri\u00adco ao lado do tecla\u00addo e per\u00adsu\u00ada\u00addin\u00addo os enge\u00adnhei\u00adros a subs\u00adti\u00adtuir o exte\u00adri\u00ador pre\u00adto do <span class=\"caps\">UNIVAC<\/span> pelo tom cin\u00adza-bege que veio a ser a cor uni\u00adver\u00adsal dos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres. Hol\u00adber\u00adton tra\u00adba\u00adlhou com John Mau\u00adchly para desen\u00advol\u00adver o con\u00adjun\u00adto de ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es C\u201110 para o <span class=\"caps\">BINAC<\/span>, que \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de todas as lin\u00adgua\u00adgens de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o moder\u00adnas. Ela tam\u00adb\u00e9m par\u00adti\u00adci\u00adpou do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de padr\u00f5es ini\u00adci\u00adais para as lin\u00adgua\u00adgens de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">COBOL<\/span> e <span class=\"caps\">FORTRAN<\/span> com Gra\u00adce Hop\u00adper. Mais tar\u00adde, como fun\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria do Nati\u00ado\u00adnal Bure\u00adau of Stan\u00addards, ela foi mui\u00adto acti\u00adva nas duas pri\u00admei\u00adras revi\u00ads\u00f5es da Lin\u00adgua\u00adgem For\u00adtran (\u201c<span class=\"caps\">FORTRAN<\/span> 77\u201d e \u201cFor\u00adtran&nbsp;90\u201d).<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1930, Stan\u00adley Mil\u00adler. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno fez uma s\u00e9rie de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas famo\u00adsas, para deter\u00admi\u00adnar a pos\u00ads\u00ed\u00advel ori\u00adgem da vida a par\u00adtir de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas qu\u00ed\u00admi\u00adcas inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adcas na ter\u00adra pri\u00admi\u00adti\u00adva, rec\u00e9m-for\u00adma\u00adda. Ele pas\u00adsou por des\u00adcar\u00adgas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas (simu\u00adlan\u00addo tro\u00advo\u00ada\u00addas) atra\u00adv\u00e9s de mis\u00adtu\u00adras de gases redu\u00adto\u00adres, como hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, am\u00f3\u00adnia, meta\u00adno e \u00e1gua, que se acre\u00addi\u00adta terem for\u00adma\u00addo a atmos\u00adfe\u00adra mais anti\u00adga. Os dias de an\u00e1\u00adli\u00adse mos\u00adtra\u00adram que os pro\u00addu\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos resul\u00adtan\u00adtes inclu\u00edam gli\u00adce\u00adri\u00adna e ala\u00adni\u00adna, os ami\u00adno\u00e1\u00adci\u00addos mais sim\u00adples, os blo\u00adcos de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o b\u00e1si\u00adcos das pro\u00adte\u00ed\u00adnas. Outros com\u00adpos\u00adtos inclu\u00ed\u00adram ureia, alde\u00ed\u00addos e \u00e1ci\u00addos car\u00adbo\u00adx\u00ed\u00adli\u00adcos. Assim, uma \u201csopa pri\u00admi\u00adti\u00adva\u201d \u00e9 a expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mais plau\u00ads\u00ed\u00advel actu\u00adal\u00admen\u00adte acei\u00adta, embo\u00adra incom\u00adple\u00adta, da ori\u00adgem das com\u00adple\u00adxas mol\u00e9\u00adcu\u00adlas org\u00e2\u00adni\u00adcas da&nbsp;vida.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou Linus Tor\u00advalds anun\u00adci\u00adou o pri\u00admei\u00adro Ker\u00adnel Linux 5.0. O ciclo de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do Ker\u00adnel Linux 5.0 come\u00ad\u00e7ou \u00e0 dois meses, duran\u00adte os quais sete <span class=\"caps\">RC<\/span> (Rele\u00ada\u00adse Can\u00addi\u00adda\u00adte) foram publi\u00adca\u00addos para tes\u00adtar o cami\u00adnho para esta gran\u00adde mudan\u00ad\u00e7a de ver\u00ads\u00e3o. Embo\u00adra a prin\u00adci\u00adpal mudan\u00ad\u00e7a de ver\u00ads\u00e3o n\u00e3o tenha gran\u00adde sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo, o ker\u00adnel do Linux 5.0 apre\u00adsen\u00adta um con\u00adjun\u00adto inte\u00adres\u00adsan\u00adte de novi\u00adda\u00addes, como o supor\u00adte Fre\u00adeSync no dri\u00adver gr\u00e1\u00adfi\u00adco de c\u00f3di\u00adgo aber\u00adto <span class=\"caps\">AMDGPU<\/span> para per\u00admi\u00adtir uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o livre de falhas em m\u00e1qui\u00adnas com GPUs <span class=\"caps\">AMD<\/span> Rade\u00adon e LCDs com taxas de actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o din\u00e2\u00admi\u00adcas. Foi tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adzi\u00addo um novo sche\u00addu\u00adler ami\u00adgo da pou\u00adpan\u00ad\u00e7a ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adca que leva \u00e0 ges\u00adt\u00e3o de ener\u00adgia melho\u00adra\u00adda em dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos que usam CPUs big.<span class=\"caps\">LITTLE<\/span> <span class=\"caps\">ARM<\/span>, supor\u00adte \u00e0 crip\u00adto\u00adgra\u00adfia do sis\u00adte\u00adma de fichei\u00adros Adi\u00adan\u00adtum em fscrypt para dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de bai\u00adxa ener\u00adgia e supor\u00adte a fichei\u00adros de swap no filesys\u00adtem Btrfs. Outras alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es not\u00e1\u00adveis \u200b\u200binclu\u00adem supor\u00adte para o recur\u00adso Gene\u00adric Recei\u00adve Offlo\u00adad (<span class=\"caps\">GRO<\/span>) na imple\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">UDP<\/span> (User Data\u00adgram Pro\u00adto\u00adcol), supor\u00adte para o con\u00adtro\u00adla\u00addor de recur\u00adsos cpu\u00adset no cgroupv2, assim como supor\u00adte para o sis\u00adte\u00adma de fichei\u00adros bin\u00adderfs que per\u00admi\u00adte exe\u00adcu\u00adtar v\u00e1ri\u00adas ins\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas do Android.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Vol\u00advo ir\u00e1 tes\u00adtar um auto\u00adcar\u00adro sem con\u00addu\u00adtor em tama\u00adnho real em Sin\u00adga\u00adpu\u00adra. A alta den\u00adsi\u00adda\u00adde de Sin\u00adga\u00adpu\u00adra tem incen\u00adti\u00advan\u00addo o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas sem con\u00addu\u00adtor na espe\u00adran\u00ad\u00e7a de que seus habi\u00adtan\u00adtes usem mais ve\u00ed\u00adcu\u00adlos par\u00adti\u00adlha\u00addos e trans\u00adpor\u00adte p\u00fabli\u00adco. Tes\u00adtes com um auto\u00adcar\u00adro no cam\u00adpus uni\u00adver\u00adsi\u00adt\u00e1\u00adrio podem come\u00ad\u00e7ar den\u00adtro de algu\u00admas sema\u00adnas ou meses, antes de se muda\u00adrem para vias p\u00fabli\u00adcas ap\u00f3s apro\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es regu\u00adla\u00admen\u00adta\u00adres, dis\u00adse o pre\u00adsi\u00adden\u00adte da <span class=\"caps\">NTU<\/span>, Subra Suresh, a rep\u00f3rteres.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 25 e 26 de Fevereiro.&nbsp;<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1839 \u2014 Ludwig Mond. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e indus\u00adtri\u00adal ale\u00ad\u00adm\u00e3o-bri\u00ad\u00adt\u00e2\u00ad\u00adni\u00ad\u00adco aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou um m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de soda melho\u00adran\u00addo o pro\u00adces\u00adso alca\u00adli\u00adno da Sol\u00advay. Mond desen\u00advol\u00adveu um pro\u00adces\u00adso para a extrac\u00ad\u00e7\u00e3o de n\u00edquel quan\u00addo, com os seus assis\u00adten\u00adtes, des\u00adco\u00adbriu aci\u00adden\u00adtal\u00admen\u00adte com\u00adpos\u00adtos de car\u00adbo\u00adni\u00adla de metal enquan\u00adto inves\u00adti\u00adga\u00adva por que as v\u00e1l\u00advu\u00adlas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/03\/08\/newsletter-no201\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba201\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6362"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6362"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6362\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6363,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6362\/revisions\/6363"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6362"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6362"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6362"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}