{"id":6364,"date":"2019-03-15T01:27:45","date_gmt":"2019-03-15T01:27:45","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6364"},"modified":"2019-03-15T01:28:02","modified_gmt":"2019-03-15T01:28:02","slug":"newsletter-no202","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/03\/15\/newsletter-no202\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba202"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/202\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/202\/Newsletter202_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba202\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba202<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos  que nas\u00adcia, em 1692, Pie\u00adter van Mus\u00ads\u00adchen\u00adbro\u00adek. Este F\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco holan\u00add\u00eas inven\u00adtou o fras\u00adco de Ley\u00adden, o pri\u00admei\u00adro dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo efi\u00adcaz para arma\u00adze\u00adnar elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde est\u00e1\u00adti\u00adca. Ele cres\u00adceu numa fam\u00ed\u00adlia que fabri\u00adca\u00adva ins\u00adtru\u00admen\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos como teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados, micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados e bom\u00adbas de ar. Antes da inven\u00ad\u00e7\u00e3o de Mus\u00ads\u00adchen\u00adbro\u00adek, a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde est\u00e1\u00adti\u00adca tinha sido pro\u00addu\u00adzi\u00adda por Gue\u00adric\u00adke usan\u00addo uma bola de enxo\u00adfre, com efei\u00adtos redu\u00adzi\u00addos. Em Janei\u00adro de 1746, Mus\u00ads\u00adchen\u00adbro\u00adek colo\u00adcou \u00e1gua num reci\u00adpi\u00aden\u00adte de metal sus\u00adpen\u00adso em cor\u00add\u00f5es de seda e con\u00addu\u00adziu um fio de lat\u00e3o atra\u00adv\u00e9s de uma rolha para den\u00adtro da \u00e1gua. Ele acu\u00admu\u00adlou uma car\u00adga na \u00e1gua. Quan\u00addo um assis\u00adten\u00adte incau\u00adto tocou o reci\u00adpi\u00aden\u00adte de metal e o fio de lat\u00e3o, a des\u00adcar\u00adga des\u00adte apa\u00adre\u00adlho pro\u00addu\u00adziu um cho\u00adque subs\u00adtan\u00adci\u00adal de elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde est\u00e1\u00adti\u00adca. O nome de Ley\u00adden est\u00e1 liga\u00addo \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta fei\u00adta na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Leiden.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1800, James Bogar\u00addus. Este inven\u00adtor e cons\u00adtru\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno popu\u00adla\u00adri\u00adzou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o em fer\u00adro fun\u00addi\u00addo, que era comum\u00admen\u00adte usa\u00adda na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o indus\u00adtri\u00adal e comer\u00adci\u00adal ame\u00adri\u00adca\u00adna de 1850\u201380. Ele fez isso envi\u00adan\u00addo sec\u00ad\u00e7\u00f5es pr\u00e9-fabri\u00adca\u00addas da sua f\u00e1bri\u00adca em Nova York para os locais de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o. O seu pri\u00admei\u00adro pr\u00e9\u00addio com facha\u00adda de fer\u00adro era uma loja de qu\u00ed\u00admi\u00adcos de 5 anda\u00adres (1848). O seu pr\u00e9\u00addio mais conhe\u00adci\u00addo era sua pr\u00f3\u00adpria f\u00e1bri\u00adca de qua\u00adtro anda\u00adres que ele cons\u00adtruiu na Cen\u00adter Stre\u00adet, em Nova York, com um exte\u00adri\u00ador con\u00adsis\u00adtin\u00addo intei\u00adra\u00admen\u00adte de pila\u00adres e vigas de fer\u00adro fun\u00addi\u00addo. Ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ele era um fabri\u00adcan\u00adte de m\u00e1qui\u00adnas de esme\u00adri\u00adla\u00admen\u00adto e tam\u00adb\u00e9m era conhe\u00adci\u00addo pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o de m\u00e1qui\u00adnas de gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o e de tingir.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1879, Albert Eins\u00adtein. Este F\u00edsi\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno desen\u00advol\u00adveu as teo\u00adri\u00adas gerais e espe\u00adci\u00adais da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1921 pela sua expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do efei\u00adto foto\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adco. Reco\u00adnhe\u00adci\u00addo em seu pr\u00f3\u00adprio tem\u00adpo como um dos inte\u00adlec\u00adtos mais cri\u00ada\u00adti\u00advos da his\u00adt\u00f3\u00adria huma\u00adna, nos pri\u00admei\u00adros 15 anos do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span>, Eins\u00adtein desen\u00advol\u00adveu uma s\u00e9rie de teo\u00adri\u00adas que pro\u00adpu\u00adnham manei\u00adras intei\u00adra\u00admen\u00adte novas de pen\u00adsar sobre espa\u00ad\u00e7o, tem\u00adpo e gra\u00advi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. As suas teo\u00adri\u00adas de rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e gra\u00advi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o foram um avan\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo sobre a anti\u00adga f\u00edsi\u00adca New\u00adto\u00adni\u00ada\u00adna e revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adna\u00adram a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca e filos\u00f3fica.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1956, Ale\u00adxey Pajit\u00adnov. \u00c9 um enge\u00adnhei\u00adro de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o rus\u00adso que ficou conhe\u00adci\u00addo na his\u00adt\u00f3\u00adria por ter desen\u00advol\u00advi\u00addo o Tetris enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva no Cen\u00adtro de Com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o Dorod\u00adnitsyn da Aca\u00adde\u00admia Sovi\u00e9\u00adti\u00adca de Ci\u00eancias.<\/p>\n<p>Hoje \u00e9 o dia do Pi (3.14) e para come\u00admo\u00adrar esse dia a Goo\u00adgle publi\u00adcou uma noti\u00adcia onde uma equi\u00adpa bateu o recor\u00adde de cal\u00adcu\u00adlo do famo\u00adso nume\u00adro com mai\u00ador pre\u00adci\u00ads\u00e3o at\u00e9 ago\u00adra regis\u00adta\u00adda. Quer se per\u00adce\u00adba ou n\u00e3o, o <span class=\"caps\">PI<\/span> est\u00e1 em toda par\u00adte. \u00c9 a rela\u00ad\u00e7\u00e3o entre a cir\u00adcun\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de um c\u00edr\u00adcu\u00adlo e seu di\u00e2\u00adme\u00adtro. E j\u00e1 que o <span class=\"caps\">PI<\/span> \u00e9 um n\u00fame\u00adro irra\u00adci\u00ado\u00adnal, n\u00e3o h\u00e1 fim para quan\u00adtos dos seus d\u00edgi\u00adtos podem ser cal\u00adcu\u00adla\u00addos. \u00c9 conhe\u00adci\u00addo como 3,14, mas os pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnais de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e ci\u00ean\u00adci\u00adas est\u00e3o cons\u00adtan\u00adte\u00admen\u00adte a tra\u00adba\u00adlhar para cal\u00adcu\u00adlar mais e mais d\u00edgi\u00adtos do <span class=\"caps\">PI<\/span>, para que pos\u00adsam tes\u00adtar super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres (e tam\u00adb\u00e9m ter um pou\u00adco de com\u00adpe\u00adti\u00ad\u00e7\u00e3o sau\u00add\u00e1\u00advel). Para cal\u00adcu\u00adlar o <span class=\"caps\">PI<\/span>, Emma Haru\u00adka Iwao usou um apli\u00adca\u00adti\u00advo cha\u00adma\u00addo y\u2011cruncher em 25 m\u00e1qui\u00adnas vir\u00adtu\u00adais do Goo\u00adgle Cloud. \u201cO mai\u00ador desa\u00adfio do <span class=\"caps\">PI<\/span> \u00e9 que requer mui\u00adto arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto e mem\u00f3\u00adria para cal\u00adcu\u00adlar\u201d, diz Emma. O seu c\u00e1l\u00adcu\u00adlo exi\u00adgiu 170 teraby\u00adtes de dados para serem con\u00adclu\u00ed\u00addos \u2014 o que equi\u00adva\u00adle apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte \u00e0 quan\u00adti\u00adda\u00adde de dados em todas as colec\u00ad\u00e7\u00f5es de impres\u00ads\u00e3o da Bibli\u00ado\u00adte\u00adca do Con\u00adgres\u00adso. O nume\u00adro ago\u00adra cal\u00adcu\u00adla\u00addo tem 31.415.926.535.897 d\u00edgi\u00adtos, para ser exac\u00adto. Este recor\u00adde ago\u00adra bati\u00addo exis\u00adtia des\u00adte 2016 quan\u00addo foram cal\u00adcu\u00adla\u00addos 22.459.157.718.361 d\u00edgitos.<\/p>\n<p>Como \u00e9 o dia do <span class=\"caps\">PI<\/span>, fica aqui um link para recei\u00adtas de Tar\u00adtes! Para os mais exc\u00ean\u00adtri\u00adcos podem tam\u00adb\u00e9m ouvir uma musi\u00adca base\u00ada\u00adda no nume\u00adro <span class=\"caps\">PI<\/span> com\u00adpos\u00adta por um musi\u00adco e que tem 1 milh\u00e3o de&nbsp;horas.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna que pas\u00adsou tam\u00adb\u00e9m fic\u00e1\u00admos a saber que a World Wide Web fez 30 anos. Em 1989, o mai\u00ador labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de f\u00edsi\u00adca do mun\u00addo, o <span class=\"caps\">CERN<\/span>, tinha um gru\u00adpo de idei\u00adas e infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es arma\u00adze\u00adna\u00addas em v\u00e1ri\u00ados com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres incom\u00adpa\u00adt\u00ed\u00adveis. Sir Tim Ber\u00adners-Lee ima\u00adgi\u00adnou uma estru\u00adtu\u00adra uni\u00adfi\u00adca\u00addo\u00adra para ligar infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es em dife\u00adren\u00adtes com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres e escre\u00adveu uma pro\u00adpos\u00adta em mar\u00ad\u00e7o de 1989 cha\u00adma\u00adda \u201cInfor\u00adma\u00adti\u00adon Mana\u00adge\u00adment: A Pro\u00adpo\u00adsal\u201d. Em 1991, essa vis\u00e3o de conec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde uni\u00adver\u00adsal tinha-se tor\u00adna\u00addo a World Wide&nbsp;Web.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta His\u00adpa\u00adbrick n\u00ba&nbsp;32.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1692, Pie\u00adter van Mus\u00ads\u00adchen\u00adbro\u00adek. Este F\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco holan\u00add\u00eas inven\u00adtou o fras\u00adco de Ley\u00adden, o pri\u00admei\u00adro dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo efi\u00adcaz para arma\u00adze\u00adnar elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde est\u00e1\u00adti\u00adca. Ele cres\u00adceu numa fam\u00ed\u00adlia que fabri\u00adca\u00adva ins\u00adtru\u00admen\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos como teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados, micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados e bom\u00adbas de ar. Antes da inven\u00ad\u00e7\u00e3o de Mus\u00ads\u00adchen\u00adbro\u00adek, a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde est\u00e1\u00adti\u00adca tinha sido pro\u00addu\u00adzi\u00adda por \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/03\/15\/newsletter-no202\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba202\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6364"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6364"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6364\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6371,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6364\/revisions\/6371"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6364"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6364"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6364"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}