{"id":6386,"date":"2019-04-12T01:03:09","date_gmt":"2019-04-12T01:03:09","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6386"},"modified":"2019-04-12T01:03:09","modified_gmt":"2019-04-12T01:03:09","slug":"newsletter-no206","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/04\/12\/newsletter-no206\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba206"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/206\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/206\/Newsletter206_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba206\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba206<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1798, Mace\u00addo\u00adnio Mel\u00adlo\u00adni. Este f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno foi o pri\u00admei\u00adro a estu\u00addar exten\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha. Sir Wil\u00adli\u00adam Fre\u00adde\u00adrick Hers\u00adchel des\u00adco\u00adbriu a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha em 1800, mas a pes\u00adqui\u00adsa estag\u00adnou at\u00e9 a inven\u00ad\u00e7\u00e3o de uma ter\u00admo-pilha em 1830. Este ins\u00adtru\u00admen\u00adto era cons\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo por uma s\u00e9rie de tiras de dois metais dife\u00adren\u00adtes que pro\u00addu\u00adzi\u00adam cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca quan\u00addo uma extre\u00admi\u00adda\u00adde era aque\u00adci\u00adda. Mel\u00adlo\u00adni melho\u00adrou a ter\u00admo-pilha e usou\u2011a para detec\u00adtar radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha. Em 1846, de um pon\u00adto de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o no alto do Mon\u00adte Ves\u00fa\u00advio, ele mediu o leve efei\u00adto de aque\u00adci\u00admen\u00adto do luar. Mos\u00adtrou tam\u00adb\u00e9m que o sal-gema, sen\u00addo trans\u00adpa\u00adren\u00adte ao infra\u00adver\u00adme\u00adlho, fazia len\u00adtes e pris\u00admas ade\u00adqua\u00addos para demons\u00adtrar a refle\u00adx\u00e3o, a refrac\u00ad\u00e7\u00e3o, a pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e a inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia do infra\u00adver\u00adme\u00adlho da mes\u00adma manei\u00adra que a luz vis\u00edvel.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1908, Masa\u00adru Ibu\u00adka. Este pio\u00adnei\u00adro da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca japo\u00adne\u00adsa foi co-fun\u00adda\u00addor de uma peque\u00adna empre\u00adsa de repa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio do p\u00f3s-guer\u00adra que se trans\u00adfor\u00admou na gigan\u00adte Sony Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon. Ele mudou a ind\u00fas\u00adtria japo\u00adne\u00adsa de pro\u00addu\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos sim\u00adples\u00admen\u00adte copi\u00adan\u00addo os pro\u00addu\u00adtos oci\u00adden\u00adtais para a ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o com seus pr\u00f3\u00adpri\u00ados pro\u00addu\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos. Ele intro\u00addu\u00adziu a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres no Jap\u00e3o. A Sony avan\u00ad\u00e7ou de fabri\u00adcar o pri\u00admei\u00adro r\u00e1dio tran\u00ads\u00eds\u00adtor japo\u00adn\u00eas para fabri\u00adcar o pri\u00admei\u00adro apa\u00adre\u00adlho de tele\u00advi\u00ads\u00e3o tran\u00adsis\u00adto\u00adri\u00adza\u00addo do mun\u00addo. Na d\u00e9ca\u00adda de 1960, Ibu\u00adka foi pio\u00adnei\u00adro na tele\u00advi\u00ads\u00e3o a cores. Apo\u00adsen\u00adtou-se da admi\u00adnis\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o em 1976, e vol\u00adtou-se para pes\u00adqui\u00adsas que desen\u00advol\u00advi\u00adam pro\u00addu\u00adtos como o cri\u00ada\u00adti\u00advo Walk\u00adman e o <span class=\"caps\">CD<\/span> player. As suas rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es foram sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da con\u00adfi\u00adan\u00ad\u00e7a do con\u00adsu\u00admi\u00addor nos pro\u00addu\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos japo\u00adne\u00adses e na recons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o das eco\u00adno\u00admi\u00adas asi\u00e1ticas.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1953, Andrew Wiles. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco e pro\u00adfes\u00adsor da Royal Soci\u00adety na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Oxford, espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo em teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros. Ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo por pro\u00advar o \u00falti\u00admo teo\u00adre\u00adma de Fer\u00admat, pelo qual rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Abel de 2016 [6] e a Meda\u00adlha Copley 2017 da Royal Soci\u00adety. O Teo\u00adre\u00adma de Fer\u00admat (\u00e0s vezes cha\u00adma\u00addo de con\u00adjec\u00adtu\u00adra de Fer\u00admat, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte em tex\u00adtos anti\u00adgos) afir\u00adma que n\u00e3o h\u00e1 tr\u00eas intei\u00adros posi\u00adti\u00advos a, b e c que satis\u00adfa\u00ad\u00e7am a equa\u00ad\u00e7\u00e3o a^n + b^n = c^n para qual\u00adquer valor intei\u00adro de n mai\u00ador que 2. Os casos n = 1 e n = 2 s\u00e3o conhe\u00adci\u00addos des\u00adde a anti\u00adgui\u00adda\u00adde por terem um n\u00fame\u00adro infi\u00adni\u00adto de solu\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>No pas\u00adsa\u00addo dia 7 de Abril fez 50 anos que foi publi\u00adca\u00addo o pri\u00admei\u00adro <span class=\"caps\">RFC<\/span>. Os cha\u00adma\u00addos \u201cRequest for Com\u00adments\u201d foram ini\u00adci\u00ada\u00addos na Inter\u00adnet ain\u00adda 18 anos antes da cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do <span class=\"caps\">IETF<\/span> (Inter\u00adnet Engi\u00adne\u00ade\u00adring Task For\u00adce), man\u00adten\u00addo no entan\u00adto o seu objec\u00adti\u00advo de lan\u00ad\u00e7ar \u00e0 dis\u00adcus\u00ads\u00e3o assun\u00adtos e nor\u00admas per\u00adti\u00adnen\u00adtes no \u00e2mbi\u00adto da Inter\u00adnet. Exis\u00adtem actu\u00adal\u00admen\u00adte mais de 8500 RFC\u2019s, sen\u00addo que mui\u00adtos deles j\u00e1 foram subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addos por outros ain\u00adda exis\u00adtem alguns que s\u00e3o refe\u00adren\u00adcia nos dias de hoje. O <span class=\"caps\">RFC<\/span> 1918 que defi\u00adne as redes <span class=\"caps\">IP<\/span> que devem ser usa\u00addas inter\u00adna\u00admen\u00adte e que n\u00e3o s\u00e3o rou\u00adte\u00ada\u00addos na Inter\u00adnet \u00e9 um dos mais conhe\u00adci\u00addos. Exis\u00adtem mais alguns como o 5322 que ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte era o 822 e que defi\u00adne o fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto do <span class=\"caps\">SMTP<\/span> \u2014 pro\u00adto\u00adco\u00adlo de tro\u00adca de men\u00adsa\u00adgens de cor\u00adreio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco ou o 1954 que foi escri\u00adto pelo Tim Ber\u00adners-Lee e que defi\u00adne o fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto do pro\u00adto\u00adco\u00adlo <span class=\"caps\">HTTP<\/span> 1.0. Mas nada como ir \u00e0 p\u00e1gi\u00adna da Wiki que Lis\u00adta os RFCs entre os quais os mais importantes.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna que pas\u00adsou foi tam\u00adb\u00e9m noti\u00adcia a ima\u00adgem abso\u00adlu\u00adta\u00admen\u00adte incri\u00advel do gigan\u00adte bura\u00adco negro que se encon\u00adtra na gal\u00e1\u00adxia do Mes\u00adsi\u00ader 87 (<span class=\"caps\">M87<\/span>). A <span class=\"caps\">M87<\/span> encon\u00adtra-se a 55 milh\u00f5es de anos-luz na cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o Vir\u00adgem, tem apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte o peso de 6.5 mil milh\u00f5es a mas\u00adsa do Sol. Em Abril de 2017, todos os teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados do Event Hori\u00adzon Teles\u00adco\u00adpe vira\u00adram-se e olha\u00adram para a gal\u00e1\u00adxia a 55 milh\u00f5es de anos-luz de dis\u00adt\u00e2n\u00adcia cha\u00adma\u00adda <span class=\"caps\">M87<\/span> e o bura\u00adco negro super\u00admas\u00adsi\u00advo no seu n\u00facleo, foi pos\u00ads\u00ed\u00advel ver o que se pen\u00adsa\u00adva ser invi\u00ads\u00ed\u00advel. Foi vis\u00adto e foto\u00adgra\u00adfa\u00addo um bura\u00adco negro. Para obter a ima\u00adgem foram pro\u00adces\u00adsa\u00addos teraby\u00adtes de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o por super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres na Ale\u00adma\u00adnha e nos Esta\u00addos Uni\u00addos. Foi um tra\u00adba\u00adlho con\u00adjun\u00adto de cer\u00adca de 200 cientistas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m hoje foi noti\u00adcia a falha na ater\u00adra\u00adgem da aero\u00adna\u00adve Bereshe\u00adet de Isra\u00adel que cai na Lua duran\u00adte a sua ten\u00adta\u00adti\u00adva de ater\u00adra\u00adgem. A aero\u00adna\u00adve rob\u00f3\u00adti\u00adca Bereshe\u00adet, cons\u00adtru\u00ed\u00adda pela Spa\u00adceIL e pela Isra\u00adel Aeros\u00adpa\u00adce Indus\u00adtri\u00ades (<span class=\"caps\">IAI<\/span>), tinha como objec\u00adti\u00advo tor\u00adnar-se a pri\u00admei\u00adra nave isra\u00ade\u00adli\u00adta e a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o finan\u00adci\u00ada\u00adda por fun\u00addos pri\u00adva\u00addos a pou\u00adsar na Lua. Mas o peque\u00adno rob\u00f4 n\u00e3o o con\u00adse\u00adguiu, des\u00adpe\u00adnhan\u00addo-se con\u00adtra a super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua por vol\u00adta das tr\u00eas horas da tar\u00adde. <span class=\"caps\">EDT<\/span> (1925 <span class=\"caps\">GMT<\/span>). O con\u00adtro\u00adle da mis\u00ads\u00e3o per\u00addeu as comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es com a aero\u00adna\u00adve quan\u00addo ela esta\u00adva cer\u00adca de 149 metros aci\u00adma da super\u00adf\u00ed\u00adcie da&nbsp;Lua.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 9 de&nbsp;Abril.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1798, Mace\u00addo\u00adnio Mel\u00adlo\u00adni. Este f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno foi o pri\u00admei\u00adro a estu\u00addar exten\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha. Sir Wil\u00adli\u00adam Fre\u00adde\u00adrick Hers\u00adchel des\u00adco\u00adbriu a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha em 1800, mas a pes\u00adqui\u00adsa estag\u00adnou at\u00e9 a inven\u00ad\u00e7\u00e3o de uma ter\u00ad\u00admo-pilha em 1830. Este ins\u00adtru\u00admen\u00adto era cons\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo por uma s\u00e9rie de tiras de dois metais \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/04\/12\/newsletter-no206\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba206\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6386"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6386"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6386\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6388,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6386\/revisions\/6388"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6386"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6386"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6386"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}