{"id":6390,"date":"2019-04-19T01:44:30","date_gmt":"2019-04-19T01:44:30","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6390"},"modified":"2019-04-19T01:44:30","modified_gmt":"2019-04-19T01:44:30","slug":"newsletter-no207","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/04\/19\/newsletter-no207\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba207"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/207\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/207\/Newsletter207_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba207\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba207<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1838, Paul \u00c9mi\u00adle Lecoq de Bois\u00adbau\u00addran. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas desen\u00advol\u00adveu m\u00e9to\u00addos espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcos aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00ada\u00addos que tinham sido desen\u00advol\u00advi\u00addos por Kir\u00adchhoff. Em 1859, ele come\u00ad\u00e7ou a exa\u00admi\u00adnar mine\u00adrais em bus\u00adca de linhas espec\u00adtrais des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00addas. Quin\u00adze anos de per\u00adsis\u00adt\u00ean\u00adcia com\u00adpen\u00adsa\u00adram quan\u00addo ele des\u00adco\u00adbriu os ele\u00admen\u00adtos g\u00e1lio (1875), sama\u00adrio (1880) e dis\u00adpr\u00f3\u00adsio (1886). Ele acom\u00adpa\u00adnha\u00addo de Robert Bun\u00adsen, Gus\u00adtav Kir\u00adchhoff e Wil\u00adli\u00adam Cro\u00ado\u00adkes clas\u00adsi\u00adfi\u00adca-se como um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da ci\u00ean\u00adcia da espec\u00adtros\u00adco\u00adpia. Gui\u00ada\u00addo pela orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de linhas espec\u00adtrais para ele\u00admen\u00adtos da mes\u00adma fam\u00ed\u00adlia, ele acre\u00addi\u00adta\u00adva que o ele\u00admen\u00adto que ele cha\u00adma\u00adva de g\u00e1lio (em home\u00adna\u00adgem \u00e0 Fran\u00ad\u00e7a) era o eka-alu\u00adm\u00ed\u00adnio pre\u00advis\u00adto por Men\u00adde\u00adlei\u00adev entre o alu\u00adm\u00ed\u00adnio e o \u00edndio. Uma vez que \u00e9 l\u00edqui\u00addo entre cer\u00adca de 30 \u2014 <span class=\"caps\">1700C<\/span>, um ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de quart\u00adzo de g\u00e1lio pode medir altas temperaturas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1863, Hugh Long\u00adbour\u00adne Cal\u00adlen\u00addar. Este F\u00edsi\u00adco ingl\u00eas ficou famo\u00adso pelo tra\u00adba\u00adlho em calo\u00adri\u00adme\u00adtria, ter\u00admo\u00adme\u00adtria e, prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte, as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adcas do vapor. Ele publi\u00adcou as pri\u00admei\u00adras tabe\u00adlas de vapor (1915). Em 1886, ele inven\u00adtou o ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de resis\u00adt\u00ean\u00adcia de pla\u00adti\u00adna usan\u00addo a resis\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde el\u00e9c\u00adtri\u00adca da pla\u00adti\u00adna, per\u00admi\u00adtin\u00addo a medi\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou o calo\u00adr\u00ed\u00adme\u00adtro de flu\u00adxo con\u00adt\u00ed\u00adnuo el\u00e9c\u00adtri\u00adco, o ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de ar com\u00adpen\u00adsa\u00addo (1891), uma balan\u00ad\u00e7a de r\u00e1dio (1910) e um ter\u00adm\u00f3\u00adme\u00adtro de rola\u00admen\u00adto (1897) que per\u00admi\u00adti\u00adram a obten\u00ad\u00e7\u00e3o de dados de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de lon\u00adga dura\u00ad\u00e7\u00e3o. O seu filho, Guy S. Cal\u00adlen\u00addar, rela\u00adci\u00ado\u00adnou a mudan\u00ad\u00e7a cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca com o aumen\u00adto do di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno (<span class=\"caps\">CO2<\/span>) resul\u00adtan\u00adte da quei\u00adma de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00adveis de car\u00adbo\u00adno (1938), conhe\u00adci\u00addo como efei\u00adto Cal\u00adlen\u00addar, par\u00adte do efei\u00adto de estufa.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1882, Julius Edgar Lili\u00aden\u00adfeld. Este f\u00edsi\u00adco e enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno-aus\u00adtro-h\u00fan\u00adga\u00adro, foi o inven\u00adtor ori\u00adgi\u00adnal do tran\u00ads\u00eds\u00adtor de efei\u00adto de cam\u00adpo (<span class=\"caps\">FET<\/span>) (1925) e do con\u00adden\u00adsa\u00addor elec\u00adtro\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco (1931).<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1911, Mau\u00adri\u00adce Goldha\u00adber. Este F\u00edsi\u00adco aus\u00adtro-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia para mos\u00adtrar que os neu\u00adtri\u00adnos sem\u00adpre giram numa direc\u00ad\u00e7\u00e3o (somen\u00adte no sen\u00adti\u00addo con\u00adtra os pon\u00adtei\u00adros do rel\u00f3\u00adgio). O seu m\u00e9to\u00addo era sim\u00adples, ele\u00adgan\u00adte e usa\u00adva um apa\u00adre\u00adlho peque\u00adno o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para caber numa ban\u00adca\u00adda, em vez de usar um enor\u00adme ace\u00adle\u00adra\u00addor. Ele tam\u00adb\u00e9m des\u00adco\u00adbriu que o n\u00facleo do \u00e1to\u00admo de deu\u00adt\u00e9\u00adrio con\u00adsis\u00adte num pro\u00adt\u00e3o e um neutr\u00e3o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer uma nova for\u00adma de fazer con\u00adtas de mul\u00adti\u00adpli\u00adcar. Ao divi\u00addir n\u00fame\u00adros gran\u00addes em n\u00fame\u00adros meno\u00adres, os inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres rees\u00adcre\u00adve\u00adram um limi\u00adte mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fun\u00adda\u00admen\u00adtal de velo\u00adci\u00adda\u00adde. O m\u00e9to\u00addo apren\u00addi\u00addo na esco\u00adla pri\u00adm\u00e1\u00adria ou o m\u00e9to\u00addo de \u201ctrans\u00adpor\u00adte\u201d exi\u00adge cer\u00adca de n^2 eta\u00adpas, em que n \u00e9 o n\u00fame\u00adro de d\u00edgi\u00adtos de cada um dos n\u00fame\u00adros que se est\u00e1 a mul\u00adti\u00adpli\u00adcar. Por\u00adtan\u00adto, n\u00fame\u00adros de tr\u00eas d\u00edgi\u00adtos exi\u00adgem nove mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, enquan\u00adto n\u00fame\u00adros de 100 d\u00edgi\u00adtos exi\u00adgem 10.000 multiplica\u00e7\u00f5es.<br>\nOutros m\u00e9to\u00addos foram entre\u00adtan\u00adto desen\u00advol\u00advi\u00addos dos quais se des\u00adta\u00adcam o do mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso Ana\u00adtoly Karat\u00adsu\u00adba que envol\u00adve a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de um n\u00fame\u00adro e a recom\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de um novo modo que per\u00admi\u00adte subs\u00adti\u00adtuir um peque\u00adno n\u00fame\u00adro de adi\u00ad\u00e7\u00f5es e sub\u00adtrac\u00ad\u00e7\u00f5es por um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es. O m\u00e9to\u00addo eco\u00adno\u00admi\u00adza tem\u00adpo por\u00adque a adi\u00ad\u00e7\u00e3o leva ape\u00adnas 2*n eta\u00adpas, ao con\u00adtr\u00e1\u00adrio das eta\u00adpas n^2. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte outros m\u00e9to\u00addos foram apre\u00adsen\u00adta\u00addos por Arnold Sch\u00f6\u00adnha\u00adge e Vol\u00adker Stras\u00adsen que publi\u00adca\u00adram um m\u00e9to\u00addo capaz de mul\u00adti\u00adpli\u00adcar gran\u00addes n\u00fame\u00adros em pas\u00adsos mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00adti\u00advos n x log n x log (log n), onde log n \u00e9 o loga\u00adrit\u00admo de&nbsp;n.<br>\nO m\u00e9to\u00addo de Sch\u00f6\u00adnha\u00adge e Stras\u00adsen, que \u00e9 como os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres mul\u00adti\u00adpli\u00adcam gran\u00addes n\u00fame\u00adros, teve outras duas impor\u00adtan\u00adtes con\u00adsequ\u00ean\u00adci\u00adas a lon\u00adgo pra\u00adzo. Pri\u00admei\u00adro, intro\u00addu\u00adziu o uso de uma t\u00e9c\u00adni\u00adca do cam\u00adpo de pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de sinal cha\u00adma\u00addo de Fast Fou\u00adri\u00ader Trans\u00adfor\u00adma\u00adti\u00adon. A t\u00e9c\u00adni\u00adca tem sido a base para todos os algo\u00adrit\u00admos de mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o r\u00e1pi\u00adda des\u00adde&nbsp;ent\u00e3o.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos tam\u00adb\u00e9m a saber que a mai\u00ador aero\u00adna\u00adve do mun\u00addo voa pela pri\u00admei\u00adra vez o seu voo de tes\u00adte sobre o Deser\u00adto de Moja\u00adve. O avi\u00e3o Stra\u00adto\u00adlaun\u00adch com um dese\u00adnho de fuse\u00adla\u00adgem dupla e enver\u00adga\u00addu\u00adra mai\u00ador do que o com\u00adpri\u00admen\u00adto de um cam\u00adpo de fute\u00adbol ame\u00adri\u00adca\u00adno, levan\u00adtou voo a 0658 <span class=\"caps\">PDT<\/span> do Moja\u00adve Air <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Spa\u00adce Port. Alcan\u00ad\u00e7an\u00addo uma velo\u00adci\u00adda\u00adde m\u00e1xi\u00adma de 189 milhas por hora, o avi\u00e3o voou por 2,5 horas sobre o Deser\u00adto de Moja\u00adve a alti\u00adtu\u00addes de at\u00e9 17.000 p\u00e9s. Como par\u00adte do voo ini\u00adci\u00adal, os pilo\u00adtos ava\u00adli\u00ada\u00adram o desem\u00adpe\u00adnho da aero\u00adna\u00adve e as qua\u00adli\u00adda\u00addes de manu\u00adseio antes de pou\u00adsar com suces\u00adso no Moja\u00adve Air and Spa\u00adce Port. A aero\u00adna\u00adve Stra\u00adto\u00adlaun\u00adch \u00e9 uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto m\u00f3vel que per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e1 aces\u00adso ao espa\u00ad\u00e7o a\u00e9reo de for\u00adma con\u00adve\u00adni\u00aden\u00adte, aces\u00ads\u00ed\u00advel e roti\u00adnei\u00adra. A ala cen\u00adtral refor\u00ad\u00e7a\u00adda pode supor\u00adtar v\u00e1ri\u00ados ve\u00ed\u00adcu\u00adlos de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, que podem pesar at\u00e9 um total de 225 toneladas.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hack\u00adpa\u00adce n\u00ba 18 e o livro \u201cAn Intro\u00adduc\u00adti\u00adon to C <span class=\"amp\">&amp;<\/span> <span class=\"caps\">GUI<\/span> Programming\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1838, Paul \u00c9mi\u00adle Lecoq de Bois\u00adbau\u00addran. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas desen\u00advol\u00adveu m\u00e9to\u00addos espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcos aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00ada\u00addos que tinham sido desen\u00advol\u00advi\u00addos por Kir\u00adchhoff. Em 1859, ele come\u00ad\u00e7ou a exa\u00admi\u00adnar mine\u00adrais em bus\u00adca de linhas espec\u00adtrais des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00addas. Quin\u00adze anos de per\u00adsis\u00adt\u00ean\u00adcia com\u00adpen\u00adsa\u00adram quan\u00addo ele des\u00adco\u00adbriu os ele\u00admen\u00adtos g\u00e1lio (1875), sama\u00adrio (1880) e dis\u00adpr\u00f3\u00adsio (1886). \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/04\/19\/newsletter-no207\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba207\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6390"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6390"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6390\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6393,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6390\/revisions\/6393"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6390"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6390"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6390"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}