{"id":6395,"date":"2019-04-26T02:01:21","date_gmt":"2019-04-26T02:01:21","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6395"},"modified":"2019-04-26T02:01:21","modified_gmt":"2019-04-26T02:01:21","slug":"newsletter-no208","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/04\/26\/newsletter-no208\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba208"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/208\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/208\/Newsletter208_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba208\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba208<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1769, Marc Isam\u00adbard Bru\u00adnel. Este enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor fran\u00adco-ingl\u00eas resol\u00adveu o pro\u00adble\u00adma his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco do tune\u00adla\u00admen\u00adto subaqu\u00e1\u00adti\u00adco. Um inven\u00adtor pro\u00adl\u00ed\u00adfi\u00adco, Bru\u00adnel pro\u00adjec\u00adtou m\u00e1qui\u00adnas para ser\u00adrar e dobrar madei\u00adra, fazer sapa\u00adtas, tri\u00adco\u00adtar e impri\u00admir. Como enge\u00adnhei\u00adro civil, os seus pro\u00adjec\u00adtos inclu\u00edam a pon\u00adte sus\u00adpen\u00adsa \u00cele de Bour\u00adbon e as pri\u00admei\u00adras mari\u00adnas flu\u00adtu\u00adan\u00adtes em Liver\u00adpo\u00adol. Em 1818, no entan\u00adto, Bru\u00adnel paten\u00adte\u00adou o escu\u00addo de tune\u00adla\u00admen\u00adto, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adta\u00adva a pas\u00adsa\u00adgem de t\u00faneis com segu\u00adran\u00ad\u00e7a atra\u00adv\u00e9s de cama\u00addas de \u00e1gua. Em 2 de Mar\u00ad\u00e7o de 1825, come\u00ad\u00e7a\u00adram as ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de um t\u00fanel sob o rio Tami\u00adsa, entre Rotherhithe e Wap\u00adping. O Tha\u00admes Tun\u00adnel foi final\u00admen\u00adte inau\u00adgu\u00adra\u00addo em 25 de Mar\u00ad\u00e7o de 1843. Tem uma sec\u00ad\u00e7\u00e3o trans\u00adver\u00adsal de fer\u00adra\u00addu\u00adra g\u00e9mea com altu\u00adra de 7m, lar\u00adgu\u00adra de 11m e com\u00adpri\u00admen\u00adto total de&nbsp;406m.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1849, Felix Klein. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o cuja s\u00edn\u00adte\u00adse da geo\u00adme\u00adtria como o estu\u00addo das pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de um espa\u00ad\u00e7o que s\u00e3o inva\u00adri\u00adan\u00adtes sob um dado gru\u00adpo de trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es, conhe\u00adci\u00addo como Pro\u00adgra\u00adma Erlan\u00adger, influ\u00aden\u00adci\u00adou pro\u00adfun\u00adda\u00admen\u00adte o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco. Ele cri\u00adou a gar\u00adra\u00adfa de Klein, uma super\u00adf\u00ed\u00adcie fecha\u00adda uni\u00adla\u00adte\u00adral. Uma gar\u00adra\u00adfa de Klein n\u00e3o pode ser cons\u00adtru\u00ed\u00adda no espa\u00ad\u00e7o eucli\u00addi\u00ada\u00adno. \u00c9 melhor retra\u00adta\u00addo como um cilin\u00addro que se vol\u00adta atra\u00adv\u00e9s de si mes\u00admo para se unir \u00e0 outra extre\u00admi\u00adda\u00adde. No entan\u00adto, esta n\u00e3o \u00e9 uma super\u00adf\u00ed\u00adcie con\u00adt\u00ed\u00adnua em tr\u00eas espa\u00ad\u00e7os, pois a super\u00adf\u00ed\u00adcie n\u00e3o pode pas\u00adsar por si mes\u00adma sem uma des\u00adcon\u00adti\u00adnui\u00adda\u00adde. \u00c9 pos\u00ads\u00ed\u00advel cons\u00adtruir uma gar\u00adra\u00adfa de Klein no espa\u00ad\u00e7o n\u00e3o-euclidiano.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1854, Char\u00adles Sum\u00adner Tain\u00adter. Este inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno de v\u00e1ri\u00ados ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de som, incluin\u00addo o foto\u00adfo\u00adne (1880, com Ale\u00adxan\u00adder Graham Bell), um ins\u00adtru\u00admen\u00adto para trans\u00admi\u00adtir o som a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia atra\u00adv\u00e9s da ag\u00ean\u00adcia de luz, usan\u00addo c\u00e9lu\u00adlas sen\u00ads\u00ed\u00adveis de sel\u00e9\u00adnio. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu o Graphopho\u00adne (1881, paten\u00adte\u00ada\u00addo em 1886; com Chi\u00adches\u00adter A. Bell, pri\u00admo de Ale\u00adxan\u00adder Graham Bell). Isto melho\u00adrou mui\u00adto a super\u00adf\u00ed\u00adcie de papel alu\u00adm\u00ed\u00adnio e a pon\u00adta r\u00edgi\u00adda usa\u00adda por Tho\u00admas Edi\u00adson. Tain\u00adter inven\u00adtou um cilin\u00addro de pape\u00adl\u00e3o reves\u00adti\u00addo de cera e uma cane\u00adta de gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o fle\u00adx\u00ed\u00advel que incor\u00adpo\u00adra as ranhu\u00adras (em vez de estam\u00adpa\u00adgem) para obter uma melhor repro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o, tor\u00adnan\u00addo o fon\u00f3\u00adgra\u00adfo e o dic\u00adto\u00adgra\u00adfo comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte poss\u00edveis.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1874, Gugli\u00adel\u00admo Mar\u00adco\u00adni. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno e inven\u00adtor que inven\u00adtou o tel\u00e9\u00adgra\u00adfo sem fio (1935) conhe\u00adci\u00addo hoje como r\u00e1dio. Pr\u00e9\u00admio Nobel (1909). Em 1894, Mar\u00adco\u00adni come\u00ad\u00e7ou a expe\u00adri\u00admen\u00adtar as \u201cOndas Hert\u00adzi\u00ada\u00adnas\u201d, as ondas de r\u00e1dio que Hein\u00adri\u00adch Hertz pro\u00addu\u00adziu no seu labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio alguns anos antes. Na fal\u00adta de apoio do Minis\u00adt\u00e9\u00adrio ita\u00adli\u00ada\u00adno dos Cor\u00adrei\u00ados e Tel\u00e9\u00adgra\u00adfos, Mar\u00adco\u00adni recor\u00adreu ao Bri\u00adtish Post Offi\u00adce. Demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es enco\u00adra\u00adja\u00addo\u00adras em Lon\u00addres e na pla\u00adn\u00ed\u00adcie de Salis\u00adbury segui\u00adram-se. Mar\u00adco\u00adni obte\u00adve a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte mun\u00addi\u00adal de um sis\u00adte\u00adma de tele\u00adgra\u00adfia sem fio, em 1897, e abriu a pri\u00admei\u00adra f\u00e1bri\u00adca de r\u00e1dio do mun\u00addo em Chelms\u00adford, Ingla\u00adter\u00adra, em 1898. Em 1900, ele levou a sua famo\u00adsa paten\u00adte n\u00ba 7777 para \u201ctele\u00adgra\u00adfia sin\u00adto\u00adni\u00adza\u00adda ou sint\u00f3nica\u201d.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1900, Wolf\u00adgang Pau\u00adli. Este f\u00edsi\u00adco astro-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi lau\u00adre\u00ada\u00addo com o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1945 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta em 1925 do prin\u00adc\u00ed\u00adpio de exclu\u00ads\u00e3o de Pau\u00adli, que afir\u00adma que num \u00e1to\u00admo dois elec\u00adtr\u00f5es n\u00e3o podem ocu\u00adpar o mes\u00admo esta\u00addo qu\u00e2n\u00adti\u00adco simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte. Este prin\u00adc\u00ed\u00adpio rela\u00adci\u00ado\u00adna cla\u00adra\u00admen\u00adte a teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca com as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes obser\u00adva\u00addas dos \u00e1tomos.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1903, Andrey Kol\u00admo\u00adgo\u00adrov. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso cujos pos\u00adtu\u00adla\u00addos b\u00e1si\u00adcos da teo\u00adria da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00adram a ser par\u00adte inte\u00adgran\u00adte da an\u00e1\u00adli\u00adse. Este tra\u00adba\u00adlho teve diver\u00adsas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, como seu estu\u00addo do movi\u00admen\u00adto dos pla\u00adne\u00adtas (1954), ou o flu\u00adxo de ar de um motor a jac\u00adto (1941). Na topo\u00adlo\u00adgia, ele inves\u00adti\u00adgou gru\u00adpos de coho\u00admo\u00adlo\u00adgia. Ele fez uma gran\u00adde con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para res\u00adpon\u00adder \u00e0 par\u00adte de pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde do sex\u00adto pro\u00adble\u00adma de Hil\u00adbert e resol\u00adveu (1957) o D\u00e9ci\u00admo Ter\u00adcei\u00adro Pro\u00adble\u00adma de Hilbert.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> regis\u00adtou o pri\u00admei\u00adro ru\u00ed\u00addo s\u00eds\u00admi\u00adco em Mar\u00adte. A par\u00adtir da Insight o fra\u00adco sinal s\u00eds\u00admi\u00adco, detec\u00adta\u00addo pelo ins\u00adtru\u00admen\u00adto S\u00eds\u00admi\u00adco de Expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o para Estru\u00adtu\u00adra Inte\u00adri\u00ador (<span class=\"caps\">SEIS<\/span>), foi regis\u00adta\u00addo a 6 de Abril, o dia mar\u00adci\u00ada\u00adno de 128\u00ba, ou sol. Este \u00e9 o pri\u00admei\u00adro tre\u00admor regis\u00adta\u00addo que pare\u00adce ter vin\u00addo de den\u00adtro do pla\u00adne\u00adta, em opo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o a ser cau\u00adsa\u00addo por for\u00ad\u00e7as aci\u00adma da super\u00adf\u00ed\u00adcie, como o ven\u00adto. Os cien\u00adtis\u00adtas ain\u00adda est\u00e3o exa\u00admi\u00adnan\u00addo os dados para deter\u00admi\u00adnar a cau\u00adsa exac\u00adta do&nbsp;sinal.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba 81 e o livro \u201cWea\u00adra\u00adble Tech Projects\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1769, Marc Isam\u00adbard Bru\u00adnel. Este enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor fran\u00ad\u00adco-ingl\u00eas resol\u00adveu o pro\u00adble\u00adma his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco do tune\u00adla\u00admen\u00adto subaqu\u00e1\u00adti\u00adco. Um inven\u00adtor pro\u00adl\u00ed\u00adfi\u00adco, Bru\u00adnel pro\u00adjec\u00adtou m\u00e1qui\u00adnas para ser\u00adrar e dobrar madei\u00adra, fazer sapa\u00adtas, tri\u00adco\u00adtar e impri\u00admir. Como enge\u00adnhei\u00adro civil, os seus pro\u00adjec\u00adtos inclu\u00edam a pon\u00adte sus\u00adpen\u00adsa \u00cele de Bour\u00adbon e as pri\u00admei\u00adras mari\u00adnas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/04\/26\/newsletter-no208\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba208\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6395"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6395"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6395\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6396,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6395\/revisions\/6396"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6395"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6395"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6395"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}