{"id":6397,"date":"2019-05-03T01:33:38","date_gmt":"2019-05-03T01:33:38","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6397"},"modified":"2019-05-03T01:33:38","modified_gmt":"2019-05-03T01:33:38","slug":"newsletter-no209","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/03\/newsletter-no209\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba209"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/209\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/209\/Newsletter209_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba209\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba209<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1797, Abraham Pineo Ges\u00adner. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e ge\u00f3\u00adlo\u00adgo cana\u00addi\u00ada\u00adno foi pio\u00adnei\u00adro na extrac\u00ad\u00e7\u00e3o de que\u00adro\u00adse\u00adne (que ele nome\u00adou) pela des\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o seca de rocha asf\u00e1l\u00adti\u00adca. Ele per\u00adce\u00adbeu a uti\u00adli\u00adda\u00adde des\u00adse l\u00edqui\u00addo (conhe\u00adci\u00addo como para\u00adfi\u00adna na Ingla\u00adter\u00adra) como com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel mais lim\u00adpo em l\u00e2m\u00adpa\u00addas para subs\u00adti\u00adtuir o \u00f3leo de baleia. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou um pre\u00adser\u00advan\u00adte de madei\u00adra, um pro\u00adces\u00adso de pavi\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de estra\u00addas de asfal\u00adto, bri\u00adque\u00adtes de p\u00f3 de car\u00adv\u00e3o com\u00adpac\u00adta\u00addos e uma m\u00e1qui\u00adna para iso\u00adlar fios el\u00e9ctricos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1802, Hein\u00adri\u00adch Gus\u00adtav Mag\u00adnus. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o des\u00adco\u00adbriu o efei\u00adto Mag\u00adnus (a for\u00ad\u00e7a de sus\u00adten\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o pro\u00addu\u00adzi\u00adda por um cilin\u00addro rota\u00adti\u00advo, que por exem\u00adplo, d\u00e1 a cur\u00adva a uma bola cur\u00adva). Na pes\u00adqui\u00adsa qu\u00ed\u00admi\u00adca, ele des\u00adco\u00adbriu o pri\u00admei\u00adro dos com\u00adpos\u00adtos de pla\u00adti\u00adna-am\u00f3\u00adnio. O sal ver\u00adde de Mag\u00adnus \u00e9 [Pt(<span class=\"caps\">NH3<\/span>)4][PtCl4]). Com inte\u00adres\u00adses diver\u00adsos na ci\u00ean\u00adcia, ele tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou na absor\u00ad\u00e7\u00e3o de gases pelo san\u00adgue, na expan\u00ads\u00e3o de gases quan\u00addo aque\u00adci\u00addos, nas pres\u00ads\u00f5es de vapor de \u00e1gua e em v\u00e1ri\u00adas solu\u00ad\u00e7\u00f5es, elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adse, cor\u00adren\u00adtes indu\u00adzi\u00addas e ter\u00admo\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adcas, \u00f3pti\u00adca, mag\u00adne\u00adtis\u00admo e hidro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca. Em 1865, ele repre\u00adsen\u00adtou a Pr\u00fas\u00adsia numa con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia con\u00advo\u00adca\u00adda para intro\u00addu\u00adzir um sis\u00adte\u00adma m\u00e9tri\u00adco uni\u00adfor\u00adme de pesos e medi\u00addas na Alemanha.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1844, Eli\u00adjah McCoy. Este inven\u00adtor e enge\u00adnhei\u00adro afro-ame\u00adri\u00adca\u00adno des\u00adta\u00adcou-se pelas suas 57 paten\u00adtes ame\u00adri\u00adca\u00adnas, a mai\u00ado\u00adria das quais tem a ver com a lubri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de moto\u00adres a&nbsp;vapor.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1868, Robert W. Wood. Este F\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno foto\u00adgra\u00adfou o refle\u00adxo das ondas sono\u00adras no ar e inves\u00adti\u00adgou os efei\u00adtos fisi\u00ado\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos das ondas sono\u00adras de alta frequ\u00ean\u00adcia. A pla\u00adca de zona que ele cri\u00adou pode\u00adria subs\u00adti\u00adtuir a len\u00adte objec\u00adti\u00adva de um teles\u00adc\u00f3\u00adpio. Ele inven\u00adtou uma gra\u00adde de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o melho\u00adra\u00adda, fez pes\u00adqui\u00adsas em espec\u00adtros\u00adco\u00adpia e ampli\u00adou a t\u00e9c\u00adni\u00adca de espec\u00adtros\u00adco\u00adpia Raman (um m\u00e9to\u00addo para estu\u00addar mat\u00e9\u00adria usan\u00addo a luz espa\u00adlha\u00adda por ela). Ele fez foto\u00adgra\u00adfi\u00adas a mos\u00adtrar a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha e ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta e foi o pri\u00admei\u00adro a foto\u00adgra\u00adfar flu\u00ado\u00adres\u00adc\u00ean\u00adcia ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta. Wood foi o pri\u00admei\u00adro a obser\u00advar o fen\u00f3\u00adme\u00adno de emis\u00ads\u00e3o de cam\u00adpo no qual par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas car\u00adre\u00adga\u00addas s\u00e3o emi\u00adti\u00addas de con\u00addu\u00adto\u00adres num cam\u00adpo el\u00e9ctrico.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1947, James Dyson. Este Enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ingl\u00eas \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelas suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es que inclu\u00adem o aspi\u00adra\u00addor sem saco Dual Cyclo\u00adne e o seca\u00addor de m\u00e3os Air\u00adbla\u00adde. Ele fun\u00addou a Dyson Rese\u00adar\u00adch Ltd. em 1979. Des\u00adde 1970, quan\u00addo rein\u00adven\u00adtou o car\u00adri\u00adnho de m\u00e3o como seu Ball\u00adbar\u00adrow, ele pro\u00adcu\u00adrou cri\u00adar novos pro\u00addu\u00adtos que fun\u00adci\u00ado\u00adnas\u00adsem melhor do que qual\u00adquer coi\u00adsa antes deles. Ele lan\u00ad\u00e7ou um aspi\u00adra\u00addor de p\u00f3 sem saco fabri\u00adca\u00addo e ven\u00addi\u00addo no Jap\u00e3o em 1986. Quan\u00addo foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha em 1993, o seu aspi\u00adra\u00addor de p\u00f3 tor\u00adnou-se o mais ven\u00addi\u00addo no in\u00ed\u00adcio de 1995. Da mes\u00adma for\u00adma, quan\u00addo ven\u00addi\u00addo nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> a par\u00adtir de 2002, cap\u00adtu\u00adrou 20% do mercado.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou uma equi\u00adpa de cien\u00adtis\u00adtas anun\u00adci\u00adou que est\u00e3o a pre\u00adpa\u00adrar-se para a pas\u00adsa\u00adgem de um aste\u00adr\u00f3i\u00adde den\u00adtro de uma d\u00e9ca\u00adda. A apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o do Apophis em 2029 ser\u00e1 uma opor\u00adtu\u00adni\u00adda\u00adde incr\u00ed\u00advel para a ci\u00ean\u00adcia dizem os cien\u00adtis\u00adtas. \u00c9 raro um aste\u00adr\u00f3i\u00adde des\u00adte tama\u00adnho pas\u00adsar t\u00e3o per\u00adto da Ter\u00adra. Embo\u00adra os cien\u00adtis\u00adtas tenham vis\u00adto peque\u00adnos aste\u00adr\u00f3i\u00addes, na ordem de 5 a 10 metros, pas\u00adsan\u00addo pela Ter\u00adra a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia simi\u00adlar, os aste\u00adr\u00f3i\u00addes do tama\u00adnho de Apophis s\u00e3o mui\u00adto menos nume\u00adro\u00adsos e, por\u00adtan\u00adto, n\u00e3o pas\u00adsam t\u00e3o per\u00adto da Ter\u00adra quan\u00adto cos\u00adtu\u00admam. O aste\u00adr\u00f3i\u00adde Apophis tem um di\u00e2\u00adme\u00adtro de 370 metros e foi des\u00adco\u00adber\u00adto em&nbsp;2004.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o do sis\u00adte\u00adma Fedo\u00adra. A ver\u00ads\u00e3o 30 con\u00adta como prin\u00adci\u00adpais novi\u00adda\u00addes o Gno\u00adme 3.32, o <span class=\"caps\">GCC<\/span> 9, o Bash 5.0 e a glibc to 2.29.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres resol\u00advem enig\u00adma crip\u00adto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco com 20 anos do <span class=\"caps\">MIT<\/span>. Ber\u00adnard Fabrot pas\u00adsou os \u00falti\u00admos tr\u00eas anos e meio a ten\u00adtar encon\u00adtrar a solu\u00ad\u00e7\u00e3o para um que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7a anun\u00adci\u00ada\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez pelos pes\u00adqui\u00adsa\u00addo\u00adres do <span class=\"caps\">MIT<\/span> em 1999. Sepa\u00adra\u00adda\u00admen\u00adte, outra equi\u00adpa lide\u00adra\u00adda pelo exe\u00adcu\u00adti\u00advo de tec\u00adno\u00adlo\u00adgia Simon Pef\u00adfers est\u00e1 pres\u00adtes a con\u00adcluir uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o. O que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7a envol\u00adve essen\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte fazer cer\u00adca de 80 tri\u00adli\u00f5es de qua\u00addra\u00adtu\u00adras suces\u00adsi\u00advas sobre um n\u00fame\u00adro ini\u00adci\u00adal, e foi espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte pro\u00adjec\u00adta\u00addo para evi\u00adtar que algu\u00e9m ten\u00adte resol\u00adv\u00ea-lo mais rapi\u00adda\u00admen\u00adte usan\u00addo a com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o para\u00adle\u00adla. Fabrot e Pef\u00adfers adop\u00adta\u00adram abor\u00adda\u00adgens mui\u00adto dife\u00adren\u00adtes para o desa\u00adfio. Fabrot usou um Intel Core i7-6700 sim\u00adples, encon\u00adtra\u00addo em PCs de con\u00adsu\u00admo, e cal\u00adcu\u00adlou a solu\u00ad\u00e7\u00e3o usan\u00addo a Bibli\u00ado\u00adte\u00adca Arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca de Pre\u00adci\u00ads\u00e3o M\u00fal\u00adti\u00adpla <span class=\"caps\">GNU<\/span> (<span class=\"caps\">GMP<\/span>). Por outro lado, a equi\u00adpa de Pef\u00adfers usou um novo algo\u00adrit\u00admo de mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o (pro\u00adjec\u00adta\u00addo por Erdin\u00e7 \u00d6zt\u00fcrk da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Saban\u00adci) para ser exe\u00adcu\u00adta\u00addo num ace\u00adle\u00adra\u00addor de hard\u00adware pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00advel cha\u00adma\u00addo <span class=\"caps\">FPGA<\/span>. A equi\u00adpa, que est\u00e1 a tra\u00adba\u00adlhar como par\u00adte de uma cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o cha\u00adma\u00adda Cryp\u00adtopha\u00adge, est\u00e1 no cami\u00adnho cer\u00adto para ter\u00admi\u00adnar o que\u00adbra-cabe\u00ad\u00e7a a 11 de maio, ap\u00f3s ape\u00adnas dois meses de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. No an\u00fan\u00adcio ori\u00adgi\u00adnal, a <span class=\"caps\">LCS<\/span> pro\u00adme\u00adteu que, se uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o cor\u00adre\u00adta fos\u00adse apre\u00adsen\u00adta\u00adda, eles abri\u00adri\u00adam uma \u201cc\u00e1p\u00adsu\u00adla do tem\u00adpo\u201d espe\u00adci\u00adal pro\u00adjec\u00adta\u00adda pelo arqui\u00adtec\u00adto Frank Gehry e reple\u00adta de arte\u00adfac\u00adtos his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adcos do inven\u00adtor da Web Tim Ber\u00adners-Lee, do co-inven\u00adtor da Ether\u00adnet, Bob Met\u00adcal\u00adfe e do fun\u00adda\u00addor da Micro\u00adsoft, Bill Gates. A ceri\u00admo\u00adnia da aber\u00adtu\u00adra da c\u00e1p\u00adsu\u00adla acon\u00adte\u00adce\u00adr\u00e1 na quar\u00adta-fei\u00adra, 15 de maio, \u00e0s 16h. no Sta\u00adta Cen\u00adter do&nbsp;<span class=\"caps\">MIT<\/span>.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1797, Abraham Pineo Ges\u00adner. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e ge\u00f3\u00adlo\u00adgo cana\u00addi\u00ada\u00adno foi pio\u00adnei\u00adro na extrac\u00ad\u00e7\u00e3o de que\u00adro\u00adse\u00adne (que ele nome\u00adou) pela des\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o seca de rocha asf\u00e1l\u00adti\u00adca. Ele per\u00adce\u00adbeu a uti\u00adli\u00adda\u00adde des\u00adse l\u00edqui\u00addo (conhe\u00adci\u00addo como para\u00adfi\u00adna na Ingla\u00adter\u00adra) como com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel mais lim\u00adpo em l\u00e2m\u00adpa\u00addas para subs\u00adti\u00adtuir o \u00f3leo de baleia. Ele tam\u00adb\u00e9m \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/03\/newsletter-no209\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba209\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6397"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6397"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6397\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6399,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6397\/revisions\/6399"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6397"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6397"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6397"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}