{"id":6401,"date":"2019-05-10T02:51:12","date_gmt":"2019-05-10T02:51:12","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6401"},"modified":"2019-05-10T02:51:12","modified_gmt":"2019-05-10T02:51:12","slug":"newsletter-no210","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/10\/newsletter-no210\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba210"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/210\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/210\/Newsletter210_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba210\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba210<\/figcaption><\/figure>\n<p>Foi no lon\u00adg\u00edn\u00adquo dia 5 de Maio de 2015 que esta aven\u00adtu\u00adra come\u00ad\u00e7ou\u2026 e j\u00e1 se pas\u00adsa\u00adram 4 anos. A news\u00adlet\u00adter do altLab est\u00e1 de para\u00adb\u00e9ns. Tem sido uma jor\u00adna\u00adda inte\u00adres\u00adsan\u00adte e que tem tra\u00adzi\u00addo a este espa\u00ad\u00e7o um con\u00adjun\u00adto mui\u00adto inte\u00adres\u00adsan\u00adte de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o seja ela de cariz Cientifico\/Tecnol\u00f3gico ou pro\u00adjec\u00adtos curi\u00ado\u00adsos que est\u00e3o publi\u00adca\u00addos na Inter\u00adnet, pas\u00adsan\u00addo pelos e\u2011books ou e\u2011magazines que est\u00e3o dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis gra\u00adtui\u00adta\u00admen\u00adte para todos. Para j\u00e1 o for\u00adma\u00adto da news\u00adlet\u00adter ir\u00e1 man\u00adter-se. Have\u00adr\u00e1 algu\u00admas mudan\u00ad\u00e7as que futu\u00adra\u00admen\u00adte revelarei.<\/p>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1746, Gas\u00adpard Mon\u00adge. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua ela\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da geo\u00adme\u00adtria des\u00adcri\u00adti\u00adva. Embo\u00adra fos\u00adse filho de um comer\u00adci\u00adan\u00adte ambu\u00adlan\u00adte, aos 22 anos de ida\u00adde, lec\u00adci\u00ado\u00adna\u00adva mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca na esco\u00adla mili\u00adtar de M\u00e9zi\u00e8\u00adres e mais tar\u00adde tor\u00adnou-se pro\u00adfes\u00adsor na \u00c9co\u00adle Poly\u00adte\u00adch\u00adni\u00adque, que aju\u00addou a fun\u00addar e a orga\u00adni\u00adzar. Ele desen\u00advol\u00adveu a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de pro\u00adjec\u00adtar figu\u00adras s\u00f3li\u00addas num pla\u00adno (sobre o qual se baseia o dese\u00adnho de enge\u00adnha\u00adria moder\u00adno) seguin\u00addo uma suges\u00adt\u00e3o da teo\u00adria (1738) de Fr\u00e9\u00adzi\u00ader. Mon\u00adge apli\u00adcou mais t\u00e9c\u00adni\u00adcas de an\u00e1\u00adli\u00adse \u00e0 teo\u00adria da cur\u00adva\u00adtu\u00adra que mais tar\u00adde foi reto\u00adma\u00adda no tra\u00adba\u00adlho revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio de Georg Rie\u00admann sobre geo\u00adme\u00adtria e curvatura.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1845, Gus\u00adtaf de Laval. Este cien\u00adtis\u00adta, enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor sue\u00adco foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de tur\u00adbi\u00adnas de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde. Depois de ganhar o seu Ph.D. aos 27 anos, ele tra\u00adba\u00adlhou como enge\u00adnhei\u00adro t\u00e9c\u00adni\u00adco numa side\u00adrur\u00adgia na sua ter\u00adra natal. Em 1877, ele come\u00ad\u00e7ou a desen\u00advol\u00adver um sepa\u00adra\u00addor de cre\u00adme cen\u00adtr\u00ed\u00adfu\u00adgo de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde, um avan\u00ad\u00e7o sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advo na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de man\u00adtei\u00adga. Ele aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou uma m\u00e1qui\u00adna de orde\u00adnha a v\u00e1cuo em 1913. Por vol\u00adta de 1882, come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar em tur\u00adbi\u00adnas a vapor e, em 1889, soli\u00adci\u00adtou uma paten\u00adte bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca para um tipo de impul\u00adso, com um jac\u00adto de vapor baten\u00addo num con\u00adjun\u00adto de l\u00e2mi\u00adnas na peri\u00adfe\u00adria de uma roda. O seu talen\u00adto inven\u00adti\u00advo era amplo,  e incluiu ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adca, ele\u00adtro\u00adme\u00adta\u00adlur\u00adgia e aero\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca. Duran\u00adte a sua vida, ele adqui\u00adriu 92 paten\u00adtes sue\u00adcas e fun\u00addou 37 empresas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1850, Edward Wes\u00adton. Este Enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco e indus\u00adtri\u00adal ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha fun\u00addou a Wes\u00adton Elec\u00adtri\u00adcal Ins\u00adtru\u00adment Com\u00adpany. Ele foi para a Am\u00e9\u00adri\u00adca como um jovem estu\u00addan\u00adte de medi\u00adci\u00adna em 1870. Nos anos seguin\u00adtes, ele revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a ind\u00fas\u00adtria de elec\u00adtro-gal\u00adva\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o inven\u00adtan\u00addo e fabri\u00adcan\u00addo um d\u00edna\u00admo de gal\u00adva\u00adno\u00adplas\u00adtia com mui\u00adto suces\u00adso, que supe\u00adrou em mui\u00adto a efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia das bate\u00adri\u00adas de arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto. Ele paten\u00adte\u00adou o d\u00edna\u00admo e um \u00e2no\u00addo de n\u00edquel em 1875. A par\u00adtir de ent\u00e3o at\u00e9 cer\u00adca de 1917, Wes\u00adton rece\u00adbeu 334 paten\u00adtes nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Ap\u00f3s as pri\u00admei\u00adras expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com pro\u00adjec\u00adtos de l\u00e2m\u00adpa\u00addas incan\u00addes\u00adcen\u00adtes, ele des\u00adta\u00adcou-se com a inven\u00ad\u00e7\u00e3o e fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de medi\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca de precis\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1927, Man\u00adfred Eigen. Este F\u00edsi\u00adco e bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o par\u00adti\u00adlhou (com Ronald Nor\u00adrish e Geor\u00adge Por\u00adter) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1967 da Qu\u00ed\u00admi\u00adca \u201cpelos seus estu\u00addos de reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas extre\u00adma\u00admen\u00adte r\u00e1pi\u00addas, afec\u00adtan\u00addo o equi\u00adl\u00ed\u00adbrio por meio de pul\u00adsos de ener\u00adgia mui\u00adto cur\u00adtos.\u201d Em 1954, Eigen intro\u00addu\u00adziu as t\u00e9c\u00adni\u00adcas de rela\u00adxa\u00admen\u00adto para o estu\u00addo de reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas extre\u00adma\u00admen\u00adte r\u00e1pi\u00addas (aque\u00adlas que levam menos de um milis\u00adse\u00adgun\u00addo). O seu m\u00e9to\u00addo geral era tomar uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o em equi\u00adl\u00ed\u00adbrio para uma dada tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e pres\u00ads\u00e3o. Se uma peque\u00adna per\u00adtur\u00adba\u00ad\u00e7\u00e3o fos\u00adse apli\u00adca\u00adda \u00e0 solu\u00ad\u00e7\u00e3o, o equi\u00adl\u00ed\u00adbrio seria mui\u00adto bre\u00adve\u00admen\u00adte des\u00adtru\u00ed\u00addo e um novo equi\u00adl\u00ed\u00adbrio seria rapi\u00adda\u00admen\u00adte alcan\u00ad\u00e7a\u00addo. Eigen estu\u00addou exac\u00adta\u00admen\u00adte o que acon\u00adte\u00adceu nes\u00adte cur\u00adto espa\u00ad\u00e7o de tem\u00adpo por meio de espec\u00adtros\u00adco\u00adpia de absor\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Blue Ori\u00adgin pla\u00adneia levar huma\u00adnos \u00e0 Lua. Embo\u00adra Bezos n\u00e3o tenha decla\u00adra\u00addo expli\u00adci\u00adta\u00admen\u00adte que a Blue Ori\u00adgin pla\u00adneia ofe\u00adre\u00adcer o seu novo ve\u00ed\u00adcu\u00adlo \u00e0 <span class=\"caps\">NASA<\/span> para a ambi\u00adci\u00ado\u00adsa ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00adva da ag\u00ean\u00adcia de pou\u00adsar astro\u00adnau\u00adtas na Lua em 2024, uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o rec\u00e9m-publi\u00adca\u00adda no site da empre\u00adsa afir\u00adma que a vari\u00adan\u00adte da Blue Moon \u201cfoi pro\u00adjec\u00adta\u00adda para pou\u00adsar um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo que nos per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e1 levar nova\u00admen\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adnos \u00e0 lua em&nbsp;2024.\u201d<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que Jean-Jac\u00adques <span class=\"caps\">SAVIN<\/span>, um aven\u00adtu\u00adrei\u00adro fran\u00adc\u00eas de 72 anos, che\u00adgou \u00e0 ilha das cara\u00ed\u00adbas Mar\u00adti\u00adni\u00adca depois de cru\u00adzar com suces\u00adso o Oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco numa c\u00e1p\u00adsu\u00adla laran\u00adja em for\u00adma de barril.<br>\nA jor\u00adna\u00adda demo\u00adrou 122 dias no mar a c\u00e1p\u00adsu\u00adla onde ele se encon\u00adtra\u00adva via\u00adjou cer\u00adca de 4,500 km. O ex-p\u00e1ra-que\u00addis\u00adta mili\u00adtar pas\u00adsou mais de qua\u00adtro meses no bar\u00adril, com 3 m de com\u00adpri\u00admen\u00adto e 2,10 m de largura.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 23 de&nbsp;Abril.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Foi no lon\u00adg\u00edn\u00adquo dia 5 de Maio de 2015 que esta aven\u00adtu\u00adra come\u00ad\u00e7ou\u2026 e j\u00e1 se pas\u00adsa\u00adram 4 anos. A news\u00adlet\u00adter do altLab est\u00e1 de para\u00adb\u00e9ns. Tem sido uma jor\u00adna\u00adda inte\u00adres\u00adsan\u00adte e que tem tra\u00adzi\u00addo a este espa\u00ad\u00e7o um con\u00adjun\u00adto mui\u00adto inte\u00adres\u00adsan\u00adte de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o seja ela de cariz Cientifico\/Tecnol\u00f3gico ou pro\u00adjec\u00adtos curi\u00ado\u00adsos que est\u00e3o publi\u00adca\u00addos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/10\/newsletter-no210\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba210\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6401"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6401"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6401\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6404,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6401\/revisions\/6404"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6401"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6401"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6401"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}