{"id":6406,"date":"2019-05-17T01:13:20","date_gmt":"2019-05-17T01:13:20","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6406"},"modified":"2019-05-17T01:13:20","modified_gmt":"2019-05-17T01:13:20","slug":"newsletter-no211","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/17\/newsletter-no211\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba211"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/211\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/211\/Newsletter211_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba211\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba211<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1763, Louis Nico\u00adlas Vau\u00adque\u00adlin. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ter des\u00adco\u00adber\u00adto os ele\u00admen\u00adtos cr\u00f3\u00admio (1797) e ber\u00ed\u00adlio (1798).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1821, Paf\u00adnuty Chebyshev. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso fun\u00addou a esco\u00adla mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de S\u00e3o Peters\u00adbur\u00adgo, e que \u00e9 lem\u00adbra\u00addo prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre a teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros pri\u00admos, incluin\u00addo a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o do n\u00fame\u00adro de pri\u00admos n\u00e3o exce\u00adden\u00addo um deter\u00admi\u00adna\u00addo n\u00fame\u00adro. Ele escre\u00adveu sobre mui\u00adtos assun\u00adtos, incluin\u00addo a teo\u00adria das con\u00adgru\u00ean\u00adci\u00adas em 1849, teo\u00adria da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, for\u00admas qua\u00addr\u00e1\u00adti\u00adcas, fun\u00ad\u00e7\u00f5es orto\u00adgo\u00adnais, a teo\u00adria das inte\u00adgrais, a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de mapas e o c\u00e1l\u00adcu\u00adlo de volu\u00admes geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcos. Chebyshev tam\u00adb\u00e9m esta\u00adva inte\u00adres\u00adsa\u00addo em mec\u00e2\u00adni\u00adca e estu\u00addou os pro\u00adble\u00admas envol\u00advi\u00addos na con\u00adver\u00ads\u00e3o de movi\u00admen\u00adto rota\u00adti\u00advo em movi\u00admen\u00adto rec\u00adti\u00adl\u00ed\u00adneo por aco\u00adpla\u00admen\u00adto mec\u00e2\u00adni\u00adco. O movi\u00admen\u00adto para\u00adle\u00adlo de Chebyshev \u00e9 for\u00adma\u00addo por tr\u00eas bar\u00adras inter\u00adli\u00adga\u00addas, apro\u00adxi\u00adman\u00addo-se do movi\u00admen\u00adto rectil\u00edneo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1831, David Edward Hughes. Este inven\u00adtor anglo-ame\u00adri\u00adca\u00adno do micro\u00adfo\u00adne de car\u00adbo\u00adno, que foi uma con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva para a tele\u00adfo\u00adnia. A sua fam\u00ed\u00adlia emi\u00adgrou para os <span class=\"caps\">EUA<\/span> quan\u00addo ele tinha sete anos. Em 1855, foi-lhe atri\u00adbu\u00ed\u00adda uma paten\u00adte dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de tel\u00e9\u00adgra\u00adfo impres\u00adso de tex\u00adto no envio e na recep\u00ad\u00e7\u00e3o, com um c\u00f3di\u00adgo alfa\u00adb\u00e9\u00adti\u00adco espe\u00adci\u00adal, con\u00adfor\u00adme exi\u00adgi\u00addo pelo c\u00f3di\u00adgo Mor\u00adse. Foi pro\u00addu\u00adzi\u00addo antes mes\u00admo que a m\u00e1qui\u00adna de escre\u00adver fos\u00adse inven\u00adta\u00adda. Al\u00e9m dis\u00adso, o micro\u00adfo\u00adne de con\u00adtac\u00adto sol\u00adto da Hughes, inven\u00adta\u00addo em 1878, foi o pre\u00adcur\u00adsor dos v\u00e1ri\u00ados micro\u00adfo\u00adnes de car\u00adbo\u00adno actu\u00adal\u00admen\u00adte em uso. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou o equi\u00adl\u00ed\u00adbrio de indu\u00ad\u00e7\u00e3o e tra\u00adba\u00adlhou com a teo\u00adria do magnetismo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1861, Irving Wight\u00adman Col\u00adburn. Este inven\u00adtor e fabri\u00adcan\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do pro\u00adces\u00adso de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de folhas con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00adas de vidro pla\u00adno que tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de vidro para jane\u00adlas. Col\u00adburn come\u00ad\u00e7ou suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas em 1899, que resul\u00adta\u00adram na sua paten\u00adte para uma m\u00e1qui\u00adna de dese\u00adnho de cha\u00adpa de vidro em 25 de mar\u00ad\u00e7o de 1902. Ele for\u00admou a Col\u00adburn Machi\u00adne Glass Co. em Agos\u00adto de 1906, ins\u00adta\u00adlou m\u00e1qui\u00adnas de dese\u00adnho em duas f\u00e1bri\u00adcas em 1908, mas faliu em 1911 antes da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia ser aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00ada\u00adda. A Tole\u00addo Glass Com\u00adpany com\u00adprou as paten\u00adtes de Col\u00adburn em 1912 e contratou\u2011o logo de segui\u00adda. Ele come\u00ad\u00e7ou a refi\u00adnar o pro\u00adces\u00adso na f\u00e1bri\u00adca expe\u00adri\u00admen\u00adtal da Tole\u00addo Glass, onde o seu pri\u00admei\u00adro dese\u00adnho de folhas de vidro ocor\u00adreu a 25 de Novem\u00adbro de 1913. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, a empre\u00adsa foi orga\u00adni\u00adza\u00adda como a Lib\u00adbey-Owens She\u00adet Glass Com\u00adpany em 1916. Col\u00adburn mor\u00adreu no ano seguin\u00adte antes de poder ver o suces\u00adso total do seu processo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1934, Roy Kerr. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco neo\u00adze\u00adlan\u00add\u00eas resol\u00adveu (1963) as equa\u00ad\u00e7\u00f5es de cam\u00adpo da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde geral de Eins\u00adtein para des\u00adcre\u00adver os bura\u00adcos negros rota\u00adti\u00advos, for\u00adne\u00adcen\u00addo assim uma impor\u00adtan\u00adte con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para o cam\u00adpo da astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca. Ele dedu\u00adziu uma fam\u00ed\u00adlia \u00fani\u00adca de solu\u00ad\u00e7\u00f5es de dois par\u00e2\u00adme\u00adtros que des\u00adcre\u00adve o espa\u00ad\u00e7o-tem\u00adpo em tor\u00adno dos bura\u00adcos negros em Julho de 1963. Os dois par\u00e2\u00adme\u00adtros s\u00e3o a mas\u00adsa do bura\u00adco negro e o momen\u00adto angu\u00adlar do bura\u00adco negro. (A solu\u00ad\u00e7\u00e3o est\u00e1\u00adti\u00adca, com momen\u00adto angu\u00adlar zero, foi des\u00adco\u00adber\u00adta por Karl Schwarzs\u00adchild em Dezem\u00adbro de 1915.) Os bura\u00adcos negros rota\u00adti\u00advos s\u00e3o fre\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte cha\u00adma\u00addos de Bura\u00adcos Negros de Kerr. Ele mos\u00adtrou que exis\u00adte uma regi\u00e3o seme\u00adlhan\u00adte a um v\u00f3r\u00adti\u00adce fora do hori\u00adzon\u00adte de even\u00adtos, cha\u00adma\u00adda de regi\u00e3o ergo, que arras\u00adta o espa\u00ad\u00e7o e o tem\u00adpo com o bura\u00adco negro em rota\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1950, Georg Bed\u00adnorz. Este F\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1987 (com Karl Alex M\u00fcl\u00adler) pela des\u00adco\u00adber\u00adta con\u00adjun\u00adta de super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde numa nova clas\u00adse de mate\u00adri\u00adais a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras mais altas do que se pen\u00adsa\u00adva ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte. Eles sur\u00adpre\u00aden\u00adde\u00adram o mun\u00addo apre\u00adsen\u00adtan\u00addo a super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde num mate\u00adri\u00adal cer\u00e2\u00admi\u00adco em cama\u00addas a uma tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de 33 Kel\u00advin (33 graus aci\u00adma do zero abso\u00adlu\u00adto, ou cer\u00adca de \u2011460 graus Fah\u00adre\u00adnheit). A sua des\u00adco\u00adber\u00adta desen\u00adca\u00adde\u00adou uma ava\u00adlan\u00adche de pes\u00adqui\u00adsas em todo o mun\u00addo sobre mate\u00adri\u00adais rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos que ren\u00adde\u00adram deze\u00adnas de novos super-con\u00addu\u00adto\u00adres, che\u00adgan\u00addo a uma tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de 135 Kel\u00advin. Hoje, ele desen\u00advol\u00adve com\u00adpos\u00adtos de \u00f3xi\u00addos com\u00adple\u00adxos com novas estru\u00adtu\u00adras de cris\u00adtal para pos\u00ads\u00ed\u00adveis usos em micro-electr\u00f3nica.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi tor\u00adna\u00adda publi\u00adca mais uma falha de segu\u00adran\u00ad\u00e7a que afec\u00adta qua\u00adse todos os pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres da Intel des\u00adde 2011. \u201cZom\u00adbi\u00ade\u00adLo\u00adad\u201d, como \u00e9 cha\u00adma\u00addo, \u00e9 um ata\u00adque de canal late\u00adral pos\u00ads\u00ed\u00advel nos chips da Intel, per\u00admi\u00adtin\u00addo que os hac\u00adkers explo\u00adrem efec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte falhas de dese\u00adnho em vez de injec\u00adtar c\u00f3di\u00adgo mali\u00adci\u00ado\u00adso. A Intel infor\u00admou que o Zom\u00adbi\u00ade\u00adLo\u00adad \u00e9 com\u00adpos\u00adto de qua\u00adtro bugs, que os inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres repor\u00adta\u00adram ao fabri\u00adcan\u00adte de chips h\u00e1 ape\u00adnas um m\u00eas. Qua\u00adse todos os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres com chips da Intel data\u00addos de 2011 s\u00e3o afec\u00adta\u00addos pelas vulnerabilidades.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que o <span class=\"caps\">MRO<\/span> da <span class=\"caps\">NASA<\/span> con\u00adcluiu 60.000 via\u00adgens em tor\u00adno de Mar\u00adte. O Mars Recon\u00adnais\u00adsan\u00adce Orbi\u00adter da <span class=\"caps\">NASA<\/span> entrou em \u00f3rbi\u00adta a 10 de Mar\u00ad\u00e7o de 2006, e tem reco\u00adlhi\u00addo infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o di\u00e1\u00adria sobre a super\u00adf\u00ed\u00adcie e a atmos\u00adfe\u00adra do pla\u00adne\u00adta, incluin\u00addo visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es deta\u00adlha\u00addas com sua c\u00e2ma\u00adra de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas de ima\u00adgens de alta reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o (HiRI\u00adSE). O HiRI\u00adSE \u00e9 pode\u00adro\u00adso o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para ver carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas da super\u00adf\u00ed\u00adcie do tama\u00adnho de uma mesa de jan\u00adtar a cer\u00adca de 480 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros aci\u00adma da superf\u00edcie.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 14 de Maio, um livro sobre Kotlin e outro livro sobre Python.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1763, Louis Nico\u00adlas Vau\u00adque\u00adlin. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ter des\u00adco\u00adber\u00adto os ele\u00admen\u00adtos cr\u00f3\u00admio (1797) e ber\u00ed\u00adlio (1798). Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1821, Paf\u00adnuty Chebyshev. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso fun\u00addou a esco\u00adla mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de S\u00e3o Peters\u00adbur\u00adgo, e que \u00e9 lem\u00adbra\u00addo prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre a \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/17\/newsletter-no211\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba211\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6406"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6406"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6406\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6408,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6406\/revisions\/6408"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6406"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6406"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6406"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}