{"id":6413,"date":"2019-05-31T02:09:30","date_gmt":"2019-05-31T02:09:30","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6413"},"modified":"2019-05-31T02:09:30","modified_gmt":"2019-05-31T02:09:30","slug":"newsletter-no213","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/31\/newsletter-no213\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba213"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/213\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/213\/Newsletter213_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba213\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba213<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1423, Georg von Peur\u00adba\u00adch. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo aus\u00adtr\u00eda\u00adco pro\u00admo\u00adveu o uso de alga\u00adris\u00admos ar\u00e1\u00adbi\u00adcos (intro\u00addu\u00adzi\u00addo 250 anos antes no lugar dos nume\u00adrais roma\u00adnos), espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte numa tabe\u00adla de senos que ele cal\u00adcu\u00adlou com pre\u00adci\u00ads\u00e3o sem pre\u00adce\u00adden\u00adtes. Ele mor\u00adreu antes que este pro\u00adjec\u00adto esti\u00adves\u00adse ter\u00admi\u00adna\u00addo e seu alu\u00adno, Regi\u00ado\u00admon\u00adta\u00adnus, con\u00adti\u00adnu\u00adou at\u00e9 a sua pr\u00f3\u00adpria mor\u00adte. Peur\u00adba\u00adch era um segui\u00addor da astro\u00adno\u00admia de Pto\u00adlo\u00admeu. Ele insis\u00adtiu na rea\u00adli\u00adda\u00adde s\u00f3li\u00adda das esfe\u00adras de cris\u00adtal dos pla\u00adne\u00adtas, indo um pou\u00adco al\u00e9m dos escri\u00adtos de Pto\u00adlo\u00admeu. Ele cal\u00adcu\u00adlou tabe\u00adlas de eclip\u00adses em Tabu\u00adlae Ecclip\u00adsium, obser\u00advou o come\u00adta de Hal\u00adley em Junho de 1456 e o eclip\u00adse lunar de 3 de Setem\u00adbro de 1457 de um local per\u00adto de Vie\u00adna. Peur\u00adba\u00adch escre\u00adveu sobre astro\u00adno\u00admia, as suas obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es e desen\u00advol\u00adveu ins\u00adtru\u00admen\u00adtos astron\u00f3micos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1908, Han\u00adnes Alf\u00adv\u00e9n. Este astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco sue\u00adco foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres do cam\u00adpo da f\u00edsi\u00adca dos plas\u00admas (o estu\u00addo dos gases ioni\u00adza\u00addos). Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1970 (com o fran\u00adc\u00eas Louis N\u00e9el). Alf\u00adv\u00e9n foi reco\u00adnhe\u00adci\u00addo \u201cpelo tra\u00adba\u00adlho fun\u00adda\u00admen\u00adtal em mag\u00adne\u00adto-hidro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca com apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es not\u00e1\u00adveis em dife\u00adren\u00adtes par\u00adtes da f\u00edsi\u00adca dos plas\u00admas\u201d. Ele con\u00adce\u00adbeu a cos\u00admo\u00adlo\u00adgia do plas\u00adma como uma alter\u00adna\u00adti\u00adva \u00e0 teo\u00adria do Big Bang da ori\u00adgem do uni\u00adver\u00adso. No con\u00adcei\u00adto de cos\u00admo\u00adlo\u00adgia do plas\u00adma, o uni\u00adver\u00adso n\u00e3o tem um come\u00ad\u00e7o espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco nem tem um fim pre\u00advi\u00ads\u00ed\u00advel. Em vez de um dom\u00ed\u00adnio por for\u00ad\u00e7as gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnais, a teo\u00adria sus\u00adten\u00adta que s\u00e3o as for\u00ad\u00e7as elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas do plas\u00adma em todo o uni\u00adver\u00adso que orga\u00adni\u00adzam a mat\u00e9\u00adria do uni\u00adver\u00adso em sua estru\u00adtu\u00adra obser\u00adva\u00adda de estrelas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1916, Joseph W. Ken\u00adnedy. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, foi um dos qua\u00adtro co-des\u00adco\u00adbri\u00addo\u00adres do plu\u00adt\u00f3\u00adnio, (ele\u00admen\u00adto 94) que foi pro\u00addu\u00adzi\u00addo a par\u00adtir de \u00f3xi\u00addo de ur\u00e2\u00adnio bom\u00adbar\u00adde\u00ada\u00addo com deu\u00adt\u00e9\u00adrio num ciclo\u00adtron na Univ. da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia em Ber\u00adke\u00adley. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, em 28 de Mar\u00ad\u00e7o de 1941, Glenn Sea\u00adborg, Emi\u00adlio Segr\u00e8 e Joseph Ken\u00adnedy demons\u00adtra\u00adram que o plu\u00adt\u00f3\u00adnio, como o <span class=\"caps\">U235<\/span>, \u00e9 fis\u00adsi\u00ado\u00adn\u00e1\u00advel com neu\u00adtr\u00f5es len\u00adtos, por\u00adtan\u00adto neu\u00adtr\u00f5es de qual\u00adquer velo\u00adci\u00adda\u00adde, o que impli\u00adca que \u00e9 um poten\u00adci\u00adal mate\u00adri\u00adal de bom\u00adba de fis\u00ads\u00e3o. Ele foi ins\u00adtru\u00adtor de qu\u00ed\u00admi\u00adca enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva no pro\u00adjec\u00adto de pes\u00adqui\u00adsa lide\u00adra\u00addo por Glenn Sea\u00adborg na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, em Ber\u00adke\u00adley. Depois de tra\u00adba\u00adlhar com a Sea\u00adborg, Ken\u00adnedy foi esco\u00adlhi\u00addo por J. Robert Oppe\u00adnhei\u00admer para lide\u00adrar a Divi\u00ads\u00e3o de Qu\u00ed\u00admi\u00adca do Pro\u00adjec\u00adto Manhattan.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1934, Alek\u00adsey Arkhi\u00adpo\u00advi\u00adch Leo\u00adnov. Este cos\u00admo\u00adnau\u00adta rus\u00adso, foi o pri\u00admei\u00adro homem a sair de uma nave espa\u00adci\u00adal. Em 18 de Mar\u00ad\u00e7o de 1965, Voskhod 2 foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo ao espa\u00ad\u00e7o levan\u00addo Leo\u00adnov com Pavel Belyayev a bor\u00addo. Na segun\u00adda \u00f3rbi\u00adta, Leo\u00adnov dei\u00adxou a nave espa\u00adci\u00adal atra\u00adv\u00e9s da fecha\u00addu\u00adra \u00e0 pres\u00ads\u00e3o enquan\u00adto ain\u00adda esta\u00adva amar\u00adra\u00adda \u00e0 nave. Ele fez fil\u00admes e pra\u00adti\u00adcou a movi\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o fora da nave por 10 minu\u00adtos. Voskhod 2 fez 17 \u00f3rbi\u00adtas a cer\u00adca de 177 km aci\u00adma da ter\u00adra. Dez anos depois, em 17 de Julho de 1975, Leo\u00adnov coman\u00addou a nave Soyuz sovi\u00e9\u00adti\u00adca, que esta\u00adva em \u00f3rbi\u00adta com uma nave nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adna Apollo.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes Star\u00adlink do Spa\u00adce Laun\u00adch Com\u00adplex 40 (<span class=\"caps\">SLC-40<\/span>) no Cabo Cana\u00adve\u00adral, na Flo\u00adri\u00adda. O Star\u00adlink da Spa\u00adceX \u00e9 uma rede de sat\u00e9\u00adli\u00adtes de \u00falti\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o capaz de ligar o mun\u00addo, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte para aque\u00adles que ain\u00adda n\u00e3o est\u00e3o conec\u00adta\u00addos, com ser\u00advi\u00ad\u00e7os de Inter\u00adnet de ban\u00adda lar\u00adga con\u00adfi\u00e1\u00adveis e aces\u00ads\u00ed\u00adveis. O pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio do Fal\u00adcon 9 para esta mis\u00ads\u00e3o apoi\u00adou ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte a mis\u00ads\u00e3o Tels\u00adtar 18 <span class=\"caps\">VANTAGE<\/span> em Setem\u00adbro de 2018 e a mis\u00ads\u00e3o Iridium\u20118 em Janei\u00adro de 2019. Ap\u00f3s a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da pri\u00admei\u00adra fase, a Spa\u00adceX pou\u00adsou o pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio do Fal\u00adcon 9 no navio \u201cOf Cour\u00adse I Still Love You\u201d que esta\u00adva no Oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco. Apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte uma hora e dois minu\u00adtos ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, os sat\u00e9\u00adli\u00adtes Star\u00adlink foram posi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos a uma alti\u00adtu\u00adde de 440 km. Eles ent\u00e3o usa\u00adram a pro\u00adpul\u00ads\u00e3o a bor\u00addo para atin\u00adgir uma alti\u00adtu\u00adde ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal de 550&nbsp;km.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna o rover Curi\u00ado\u00adsity da <span class=\"caps\">NASA<\/span> con\u00adfir\u00admou que a regi\u00e3o em Mar\u00adte que est\u00e1 a explo\u00adrar, cha\u00adma\u00adda de \u201cuni\u00adda\u00adde argi\u00adlo\u00adsa\u201d, \u00e9 bem mere\u00adce\u00addo\u00adra de seu nome. Duas amos\u00adtras que o rover recen\u00adte\u00admen\u00adte per\u00adfu\u00adrou em zonas de rocha cha\u00adma\u00addos \u201cAber\u00adlady\u201d e \u201cKil\u00adma\u00adrie\u201d reve\u00adla\u00adram as mai\u00ado\u00adres quan\u00adti\u00adda\u00addes de mine\u00adrais de argi\u00adla j\u00e1 encon\u00adtra\u00addas duran\u00adte a mis\u00ads\u00e3o. Ambos os alvos de per\u00adfu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o apa\u00adre\u00adcem num novo sel\u00adfie tira\u00addo pelo rover a 12 de Maio de 2019, o dia mar\u00adci\u00ada\u00adno, ou sol, da miss\u00e3o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou tam\u00adb\u00e9m che\u00adga\u00adram in\u00fa\u00adme\u00adras novi\u00adda\u00addes da Com\u00adpu\u00adtex 2019 que se rea\u00adli\u00adza em Taiwan e que ter\u00admi\u00adna no pr\u00f3\u00adxi\u00admo dia 1 de Junho. A Intel apre\u00adsen\u00adtou a 10\u00aa gera\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres Intel Core e pro\u00adjec\u00adto Athe\u00adna. A <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span> apre\u00adsen\u00adtou novas pla\u00adcas capa\u00adzes de fazer ray-tra\u00adcing em tem\u00adpo-real pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adtan\u00addo uma nova gera\u00ad\u00e7\u00e3o de jogos. A <span class=\"caps\">AMD<\/span> vol\u00adtou a fazer his\u00adt\u00f3\u00adria com o an\u00fan\u00adcio de pro\u00addu\u00adtos de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o e gr\u00e1\u00adfi\u00adcos de alto desem\u00adpe\u00adnho base\u00ada\u00addos em tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de&nbsp;7nm.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba82 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1423, Georg von Peur\u00adba\u00adch. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo aus\u00adtr\u00eda\u00adco pro\u00admo\u00adveu o uso de alga\u00adris\u00admos ar\u00e1\u00adbi\u00adcos (intro\u00addu\u00adzi\u00addo 250 anos antes no lugar dos nume\u00adrais roma\u00adnos), espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte numa tabe\u00adla de senos que ele cal\u00adcu\u00adlou com pre\u00adci\u00ads\u00e3o sem pre\u00adce\u00adden\u00adtes. Ele mor\u00adreu antes que este pro\u00adjec\u00adto esti\u00adves\u00adse ter\u00admi\u00adna\u00addo e seu alu\u00adno, Regi\u00ado\u00admon\u00adta\u00adnus, con\u00adti\u00adnu\u00adou \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/05\/31\/newsletter-no213\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba213\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6413"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6413"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6413\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6414,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6413\/revisions\/6414"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6413"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6413"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6413"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}