{"id":6416,"date":"2019-06-07T00:20:28","date_gmt":"2019-06-07T00:20:28","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6416"},"modified":"2019-06-13T23:16:27","modified_gmt":"2019-06-13T23:16:27","slug":"newsletter-no214","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/06\/07\/newsletter-no214\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba214"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/214\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/214\/Newsletter214_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba214\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba214<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1850, Karl Fer\u00addi\u00adnand Braun. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1909 com Gugli\u00adel\u00admo Mar\u00adco\u00adni pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do tele\u00adgra\u00adfo sem fio. Ele publi\u00adcou arti\u00adgos sobre des\u00advi\u00ados da lei de Ohm e sobre os c\u00e1l\u00adcu\u00adlos da for\u00ad\u00e7a elec\u00adtro\u00admo\u00adtriz de ele\u00admen\u00adtos gal\u00adv\u00e2\u00adni\u00adcos rever\u00ads\u00ed\u00adveis de fon\u00adtes t\u00e9r\u00admi\u00adcas, e des\u00adco\u00adbriu (1874) o efei\u00adto do rec\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addor el\u00e9c\u00adtri\u00adco. Ele demons\u00adtrou o pri\u00admei\u00adro osci\u00adlos\u00adc\u00f3\u00adpio de rai\u00ados cat\u00f3\u00addi\u00adcos (tubo de Braun) em 1897, depois de tra\u00adba\u00adlhar em cor\u00adren\u00adtes alter\u00adna\u00addas de alta frequ\u00ean\u00adcia. Os tubos de rai\u00ados cat\u00f3\u00addi\u00adcos j\u00e1 tinham sido carac\u00adte\u00adri\u00adza\u00addos por rai\u00ados n\u00e3o con\u00adtro\u00adla\u00addos; Braun con\u00adse\u00adguiu pro\u00addu\u00adzir um flu\u00adxo estrei\u00adto de elec\u00adtr\u00f5es, gui\u00ada\u00addo por meio de vol\u00adta\u00adgem alter\u00adna\u00adda, que pode\u00adria tra\u00ad\u00e7ar padr\u00f5es numa tela fluorescente.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1932, David Scott. Este Astro\u00adnau\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi o pri\u00admei\u00adro a con\u00addu\u00adzir um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo com rodas na Lua a 31 de Julho de 1971. O Fogue\u00adt\u00e3o Gemi\u00adni 8 foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 16 de Mar\u00ad\u00e7o de 1966, com Scott e Neil Arms\u00adtrong como tri\u00adpu\u00adlan\u00adtes e con\u00addu\u00adziu a pri\u00admei\u00adra anco\u00adra\u00adgem no espa\u00ad\u00e7o com um Age\u00adna. Scott voou na mis\u00ads\u00e3o Apol\u00adlo 9, lan\u00ad\u00e7a\u00adda em 3 de Mar\u00ad\u00e7o de 1969, um tes\u00adte de \u00f3rbi\u00adta ter\u00adres\u00adtre de dez dias do pri\u00admei\u00adro con\u00adjun\u00adto com\u00adple\u00adto de hard\u00adware da Apol\u00adlo. Em 26 de Julho de 1971, Scott foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo na mis\u00ads\u00e3o Apol\u00adlo 15. Ele esta\u00adva no coman\u00addo do seu M\u00f3du\u00adlo Lunar, que fez o quar\u00adto pou\u00adso lunar, tor\u00adnou-se a s\u00e9ti\u00adma pes\u00adsoa a andar na Lua e o pri\u00admei\u00adro a usar o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo Lunar Rover na super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua. Isto fez par\u00adte de uma inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca de tr\u00eas dias, onde foram reco\u00adlhi\u00addas cer\u00adca de 77 kg de amos\u00adtras de rochas, e uma esta\u00ad\u00e7\u00e3o de ci\u00ean\u00adcia da <span class=\"caps\">ALSEP<\/span> foi dei\u00adxa\u00adda no local de pou\u00adso para con\u00adti\u00adnu\u00adar a moni\u00adto\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do ambi\u00aden\u00adte&nbsp;lunar.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1933, Hein\u00adri\u00adch Roh\u00adrer. Este F\u00edsi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o rece\u00adbeu meta\u00adde do Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1986 com Gerd Bin\u00adnig, pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adjun\u00adta do micros\u00adc\u00f3\u00adpio de tune\u00adla\u00admen\u00adto. (Ernst Rus\u00adka rece\u00adbeu a outra meta\u00adde do pr\u00e9\u00admio). O micros\u00adc\u00f3\u00adpio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco de Rus\u00adka dos anos 1930 foi inca\u00adpaz de mos\u00adtrar a estru\u00adtu\u00adra da super\u00adf\u00ed\u00adcie no n\u00edvel at\u00f3\u00admi\u00adco. Roh\u00adrer e Bin\u00adnig come\u00ad\u00e7a\u00adram a tra\u00adba\u00adlhar em 1978 num micros\u00adc\u00f3\u00adpio de tune\u00adla\u00admen\u00adto de var\u00adre\u00addu\u00adra no qual uma son\u00adda fina pas\u00adsa a pou\u00adcos angs\u00adtroms da super\u00adf\u00ed\u00adcie da amos\u00adtra. Uma vol\u00adta\u00adgem posi\u00adti\u00adva na son\u00adda per\u00admi\u00adte que os elec\u00adtr\u00f5es se movam da amos\u00adtra para a son\u00adda pelo efei\u00adto de t\u00fanel, e a cor\u00adren\u00adte detec\u00adta\u00adda pode ser usa\u00adda para man\u00adter a son\u00adda a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia cons\u00adtan\u00adte da super\u00adf\u00ed\u00adcie. \u00c0 medi\u00adda que a son\u00adda se move em linhas para\u00adle\u00adlas, uma ima\u00adgem <span class=\"caps\">3D<\/span> da super\u00adf\u00ed\u00adcie pode ser constru\u00edda.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1943, Richard E. Smal\u00adley. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo como o pai da nano-tec\u00adno\u00adlo\u00adgia, que divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1996 com Robert F. Curl Jr. e Sir Harold W. Kro\u00adto pela des\u00adco\u00adber\u00adta con\u00adjun\u00adta, em 1985, de car\u00adbo\u00adno (<span class=\"caps\">C60<\/span>, ou Buck\u00admins\u00adter\u00adfu\u00adle\u00adre\u00adno, ou \u201cbucky\u00adballs\u201d) e os fulerenos.<\/p>\n<p>Com\u00adple\u00adtam-se hoje 35 anos des\u00adde o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto des\u00adse jogo mun\u00addi\u00adal\u00admen\u00adte famo\u00adso cha\u00adma\u00addo Tetris. O Tetris foi ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte con\u00adce\u00adbi\u00addo e desen\u00advol\u00advi\u00addo pelo pro\u00adgra\u00adma\u00addor rus\u00adso Ale\u00adxey Leo\u00adni\u00addo\u00advi\u00adch Pajit\u00adnov. O seu nome \u00e9 deri\u00adva\u00addo das pala\u00advras \u201ctetro\u00admi\u00adno\u201d, que \u00e9 uma for\u00adma geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca com\u00adpos\u00adta por qua\u00adtro qua\u00addra\u00addos, e \u201ct\u00e9nis\u201d, supos\u00adta\u00admen\u00adte o des\u00adpor\u00adto favo\u00adri\u00adto de Pajitnov.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fica\u00admos a conhe\u00adcer o novo pneu sem ar desen\u00advol\u00advi\u00addo pela Miche\u00adlin. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com a <span class=\"caps\">GM<\/span> o pro\u00adto\u00adti\u00adpo <span class=\"caps\">MICHELIN<\/span> Uptis (ou \u201cUni\u00adque Punc\u00adtu\u00adre-pro\u00adof Tire Sys\u00adtem\u201d) foi apre\u00adsen\u00adta\u00addo. A tec\u00adno\u00adlo\u00adgia sem ar faz com que o Uptis Pro\u00adtoty\u00adpe eli\u00admi\u00adne furos e reben\u00adta\u00admen\u00adto de pneus. Isto sig\u00adni\u00adfi\u00adca que o Uptis ofe\u00adre\u00adce um poten\u00adci\u00adal sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advo para redu\u00adzir o uso de mat\u00e9\u00adri\u00adas-pri\u00admas e res\u00ed\u00addu\u00ados, con\u00adtri\u00adbuin\u00addo para a vis\u00e3o da <span class=\"caps\">GM<\/span> para um mun\u00addo com zero coli\u00ads\u00f5es, zero emis\u00ads\u00f5es e zero congestionamentos.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna a <span class=\"caps\">KLM<\/span> e <span class=\"caps\">TU<\/span> Delft unem for\u00ad\u00e7as para tor\u00adnar a avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o mais sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00advel. A <span class=\"caps\">KLM<\/span> con\u00adtri\u00adbui\u00adr\u00e1 para a pes\u00adqui\u00adsa da <span class=\"caps\">TU<\/span> Delft sobre um con\u00adcei\u00adto de voo ino\u00adva\u00addor conhe\u00adci\u00addo como \u201cFlying\u2011V\u201d. O dese\u00adnho em for\u00adma de V da aero\u00adna\u00adve inte\u00adgra\u00adr\u00e1 a cabi\u00adne de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros, o por\u00e3o de car\u00adga e os tan\u00adques de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel nas asas. A sua for\u00adma aero\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00ada\u00adda e peso redu\u00adzi\u00addo sig\u00adni\u00adfi\u00adcam que ele con\u00adso\u00adme 20% menos com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel do que o Air\u00adbus <span class=\"caps\">A350<\/span>, a aero\u00adna\u00adve mais avan\u00ad\u00e7a\u00adda da actu\u00ada\u00adli\u00adda\u00adde. Um mode\u00adlo em esca\u00adla voa\u00addo\u00adra e uma sec\u00ad\u00e7\u00e3o em tama\u00adnho real do inte\u00adri\u00ador do Flying\u2011V ser\u00e3o ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte apre\u00adsen\u00adta\u00addos no <span class=\"caps\">KLM<\/span> Expe\u00adri\u00aden\u00adce Days no Aero\u00adpor\u00adto Schiphol de Ames\u00adter\u00add\u00e3o em Outu\u00adbro, por oca\u00adsi\u00e3o do 100\u00ba ani\u00adver\u00ads\u00e1\u00adrio da&nbsp;<span class=\"caps\">KLM<\/span>.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Ama\u00adzon, na sua con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia re: <span class=\"caps\">MARS<\/span>, (Machi\u00adne Lear\u00adning, Auto\u00adma\u00adti\u00adon, Robo\u00adtics and Spa\u00adce), em Las Vegas, reve\u00adlou o mais recen\u00adte dese\u00adnho de dro\u00adnes Pri\u00adme Air. O objec\u00adti\u00advo des\u00adtes dro\u00adnes \u00e9 serem total\u00admen\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adcos e poder voar at\u00e9 15 milhas e entre\u00adgar paco\u00adtes com menos de cin\u00adco libras a cli\u00aden\u00adtes em menos de 30 minutos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 28 de&nbsp;Maio.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1850, Karl Fer\u00addi\u00adnand Braun. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1909 com Gugli\u00adel\u00admo Mar\u00adco\u00adni pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do tele\u00adgra\u00adfo sem fio. Ele publi\u00adcou arti\u00adgos sobre des\u00advi\u00ados da lei de Ohm e sobre os c\u00e1l\u00adcu\u00adlos da for\u00ad\u00e7a elec\u00adtro\u00admo\u00adtriz de ele\u00admen\u00adtos gal\u00adv\u00e2\u00adni\u00adcos rever\u00ads\u00ed\u00adveis de fon\u00adtes t\u00e9r\u00admi\u00adcas, e des\u00adco\u00adbriu \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/06\/07\/newsletter-no214\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba214\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6416"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6416"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6416\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6420,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6416\/revisions\/6420"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6416"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6416"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6416"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}