{"id":6418,"date":"2019-06-13T23:47:53","date_gmt":"2019-06-13T23:47:53","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6418"},"modified":"2019-06-13T23:47:53","modified_gmt":"2019-06-13T23:47:53","slug":"newsletter-no215","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/06\/13\/newsletter-no215\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba215"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/215\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/215\/Newsletter215_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba215\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba215<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1773, Tho\u00admas Young. Este f\u00edsi\u00adco e egip\u00adt\u00f3\u00adlo\u00adgo ingl\u00eas refor\u00ad\u00e7ou a teo\u00adria ondu\u00adla\u00adt\u00f3\u00adria da luz com seu estu\u00addo da inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia da luz. Como estu\u00addan\u00adte de medi\u00adci\u00adna, des\u00adco\u00adbriu como a for\u00adma das len\u00adtes do olho mudam para se foca\u00adrem. Em 1801, ele reco\u00adnhe\u00adceu a cau\u00adsa do estig\u00adma\u00adtis\u00admo. Young demons\u00adtrou a natu\u00adre\u00adza ondu\u00adla\u00adt\u00f3\u00adria da luz, pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de luz, fran\u00adjas de inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia e expli\u00adcou as cores vis\u00adtas em cama\u00addas finas, como bolhas de sab\u00e3o. Ele asso\u00adci\u00ada\u00adva o com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda com a cor da luz e a per\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o do olho de qual\u00adquer cor como uma mis\u00adtu\u00adra de ver\u00adme\u00adlho, azul e ver\u00adde. O m\u00f3du\u00adlo de Young \u00e9 o nome dados decor\u00adren\u00adte do seu tra\u00adba\u00adlho com elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde. Ele tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou medin\u00addo o tama\u00adnho das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas, a ten\u00ads\u00e3o super\u00adfi\u00adci\u00adal do l\u00edqui\u00addo. Ele tam\u00adb\u00e9m foi um egip\u00adt\u00f3\u00adlo\u00adgo que aju\u00addou a deci\u00adfrar a Pedra de Roseta.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1831, James Clerk Maxwell. Este f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco esco\u00adc\u00eas fez pes\u00adqui\u00adsas que uni\u00adram elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e mag\u00adne\u00adtis\u00admo ao con\u00adcei\u00adto do cam\u00adpo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. Em Lon\u00addres, por vol\u00adta de 1862, Maxwell cal\u00adcu\u00adlou que a velo\u00adci\u00adda\u00adde de pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de um cam\u00adpo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco \u00e9 apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte a velo\u00adci\u00adda\u00adde da luz. Ele prop\u00f4s que o fen\u00f3\u00adme\u00adno da luz \u00e9, por\u00adtan\u00adto, um fen\u00f3\u00adme\u00adno elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. As qua\u00adtro equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais, ago\u00adra conhe\u00adci\u00addas como equa\u00ad\u00e7\u00f5es de Maxwell, apa\u00adre\u00adce\u00adram pela pri\u00admei\u00adra vez em for\u00adma total\u00admen\u00adte desen\u00advol\u00advi\u00adda em Elec\u00adtri\u00adcity and Mag\u00adne\u00adtism (1873). Ele mor\u00adreu rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte jovem; Algu\u00admas das teo\u00adri\u00adas que ele avan\u00ad\u00e7ou em f\u00edsi\u00adca s\u00f3 foram con\u00adclu\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte pro\u00adva\u00addas mui\u00adto depois de sua mor\u00adte. As idei\u00adas de Maxwell tam\u00adb\u00e9m abri\u00adram o cami\u00adnho para a teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espe\u00adci\u00adal de Eins\u00adtein e a teo\u00adria qu\u00e2ntica.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1854, Char\u00adles Alger\u00adnon Par\u00adsons. Este enge\u00adnhei\u00adro bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco inven\u00adtou uma tur\u00adbi\u00adna a vapor de m\u00fal\u00adti\u00adplos est\u00e1\u00adgi\u00ados que revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a pro\u00adpul\u00ads\u00e3o mar\u00ed\u00adti\u00adma (1884). Cada est\u00e1\u00adgio foi pro\u00adjec\u00adta\u00addo para con\u00adtro\u00adlar e maxi\u00admi\u00adzar a pot\u00ean\u00adcia for\u00adne\u00adci\u00adda. Em 1891, ele pro\u00adjec\u00adtou a sua tur\u00adbi\u00adna com um con\u00adden\u00adsa\u00addor para ali\u00admen\u00adtar d\u00edna\u00admos em esta\u00ad\u00e7\u00f5es gera\u00addo\u00adras el\u00e9c\u00adtri\u00adcas. Em 1897, usan\u00addo a sua tur\u00adbi\u00adna para ali\u00admen\u00adtar seu navio de 100 p\u00e9s Tur\u00adbi\u00adnia, ele alcan\u00ad\u00e7ou 35 n\u00f3s. O pri\u00admei\u00adro navio a ser impul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addo por tur\u00adbi\u00adnas, com sua incr\u00ed\u00advel velo\u00adci\u00adda\u00adde, levou \u00e0 cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de mui\u00adtos navi\u00ados de guer\u00adra movi\u00addos a tur\u00adbi\u00adna para a mari\u00adnha bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca. Ele melho\u00adrou ain\u00adda mais a efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia com um redu\u00adtor mec\u00e2\u00adni\u00adco para ligar o motor \u00e0s h\u00e9li\u00adces. Par\u00adsons tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo para melho\u00adrar os fon\u00f3\u00adgra\u00adfos, foi pio\u00adnei\u00adro na avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e pro\u00addu\u00adziu um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo anti\u00adder\u00adra\u00adpan\u00adte para pneus de autom\u00f3veis.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1903 \u2014 Wil\u00adlard Har\u00adri\u00adson Ben\u00adnett. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno des\u00adco\u00adbriu, em 1934, o efei\u00adto de pin\u00ad\u00e7a, um pro\u00adces\u00adso elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco que pode ofe\u00adre\u00adcer uma manei\u00adra de con\u00adfi\u00adnar mag\u00adne\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte um plas\u00adma a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras altas o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para que ocor\u00adram reac\u00ad\u00e7\u00f5es con\u00adtro\u00adla\u00addas de fus\u00e3o nucle\u00adar. Ele prop\u00f4s em 1936 o ace\u00adle\u00adra\u00addor Van de Gra\u00adaff, que mais tar\u00adde se tor\u00adnou ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addo na pes\u00adqui\u00adsa nucle\u00adar. Ele inven\u00adtou um espec\u00adtr\u00f3\u00adme\u00adtro de mas\u00adsa de radi\u00ado\u00adfrequ\u00ean\u00adcia, desen\u00advol\u00advi\u00addo em 1955. Como n\u00e3o exi\u00adgia nenhum \u00edman pesa\u00addo, foi o pri\u00admei\u00adro lan\u00ad\u00e7a\u00addo ao espa\u00ad\u00e7o para medir as mas\u00adsas de \u00e1to\u00admos. O Sput\u00adnik <span class=\"caps\">III<\/span> levou o pri\u00admei\u00adro espec\u00adtr\u00f3\u00adme\u00adtro de mas\u00adsa R\u2011F para o espa\u00ad\u00e7o. Foi o \u00fani\u00adco ins\u00adtru\u00admen\u00adto espa\u00adci\u00adal usa\u00addo pelos rus\u00adsos e cre\u00addi\u00adta\u00addo a um inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno nas suas pr\u00f3\u00adpri\u00adas publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es em l\u00edn\u00adgua&nbsp;russa.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adci\u00adam, em 1911, Erwin Wilhelm M\u00fcl\u00adler e Luis Wal\u00adter Alva\u00adrez. O pri\u00admei\u00adro foi um f\u00edsi\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno que inven\u00adtou o micros\u00adc\u00f3\u00adpio de emis\u00ads\u00e3o de cam\u00adpo (<span class=\"caps\">FIM<\/span>), que for\u00adne\u00adceu ampli\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es supe\u00adri\u00ado\u00adres a um milh\u00e3o. Pela pri\u00admei\u00adra vez, foi pos\u00ads\u00ed\u00advel tirar fotos de \u00e1to\u00admos indi\u00advi\u00addu\u00adais. Ima\u00adgens das estru\u00adtu\u00adras at\u00f3\u00admi\u00adcas do tungs\u00adt\u00e9\u00adnio foram publi\u00adca\u00addas pela pri\u00admei\u00adra vez em 1951 na revis\u00adta Zeits\u00adch\u00adrift f\u00fcr Phy\u00adsik. Na <span class=\"caps\">MIF<\/span>, uma vol\u00adta\u00adgem de cer\u00adca de 10kV \u00e9 apli\u00adca\u00adda a uma pon\u00adta de metal afi\u00ada\u00adda, arre\u00adfe\u00adci\u00adda abai\u00adxo de 50 kel\u00advin numa atmos\u00adfe\u00adra de h\u00e9lio de bai\u00adxa pres\u00ads\u00e3o. \u00c1to\u00admos de g\u00e1s s\u00e3o ioni\u00adza\u00addos pelo for\u00adte cam\u00adpo el\u00e9c\u00adtri\u00adco na vizi\u00adnhan\u00ad\u00e7a da pon\u00adta e repe\u00adli\u00addos per\u00adpen\u00addi\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie da pon\u00adta. Um detec\u00adtor dese\u00adnha a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal des\u00adses i\u00f5es, dan\u00addo uma ampli\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da cur\u00adva\u00adtu\u00adra da super\u00adf\u00ed\u00adcie. O segun\u00addo foi um f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno que rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1968 pelo tra\u00adba\u00adlho que incluiu a des\u00adco\u00adber\u00adta de mui\u00adtas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de res\u00adso\u00adn\u00e2n\u00adcia (par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas ten\u00addo vidas extre\u00adma\u00admen\u00adte cur\u00adtas e ocor\u00adren\u00addo ape\u00adnas em coli\u00ads\u00f5es nucle\u00ada\u00adres de alta ener\u00adgia). Alva\u00adrez inven\u00adtou uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de r\u00e1dio e um indi\u00adca\u00addor de direc\u00ad\u00e7\u00e3o. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele pro\u00adjec\u00adtou um sis\u00adte\u00adma de pou\u00adso para aero\u00adna\u00adves e um sis\u00adte\u00adma de radar para loca\u00adli\u00adzar avi\u00f5es. Ele par\u00adti\u00adci\u00adpou do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco de Los Ala\u00admos (1944\u201345). Ele suge\u00adriu a t\u00e9c\u00adni\u00adca para deto\u00adnar o tipo de implo\u00ads\u00e3o de bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca. Mais tar\u00adde, ele aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver a c\u00e2ma\u00adra de bolhas de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, usa\u00adda para detec\u00adtar par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas. Esta pes\u00adqui\u00adsa levou \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de mais de 70 par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ele\u00admen\u00adta\u00adres e resul\u00adtou numa gran\u00adde revi\u00ads\u00e3o das teo\u00adri\u00adas nucleares.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1928, John For\u00adbes Nash Jr.. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es fun\u00adda\u00admen\u00adtais para a teo\u00adria dos jogos, geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal e o estu\u00addo de equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais. O tra\u00adba\u00adlho de Nash for\u00adne\u00adceu deta\u00adlhes sobre os fac\u00adto\u00adres que gover\u00adnam o aca\u00adso e a toma\u00adda de deci\u00ads\u00f5es den\u00adtro de sis\u00adte\u00admas com\u00adple\u00adxos encon\u00adtra\u00addos na vida quo\u00adti\u00addi\u00ada\u00adna. As suas teo\u00adri\u00adas s\u00e3o ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addas na eco\u00adno\u00admia. Actu\u00adan\u00addo como Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de Pes\u00adqui\u00adsa S\u00e9ni\u00ador na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Prin\u00adce\u00adton duran\u00adte a par\u00adte pos\u00adte\u00adri\u00ador de sua vida, ele repar\u00adtiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1994 em Ci\u00ean\u00adci\u00adas Eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcas com os te\u00f3\u00adri\u00adcos dos jogos Rei\u00adnhard Sel\u00adten e John Har\u00adsanyi. Em 2015, ele tam\u00adb\u00e9m divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Abel com Louis Niren\u00adberg por seu tra\u00adba\u00adlho sobre equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais n\u00e3o-line\u00ada\u00adres. John Nash \u00e9 a \u00fani\u00adca pes\u00adsoa a rece\u00adber o Pr\u00e9\u00admio Nobel em Ci\u00ean\u00adci\u00adas Eco\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcas e o Pr\u00e9\u00admio&nbsp;Abel.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso tr\u00eas sat\u00e9\u00adli\u00adtes Cana\u00addi\u00ada\u00adnos <span class=\"caps\">RADARSAT<\/span> (<span class=\"caps\">RCM<\/span>). O Fogue\u00adt\u00e3o Falcon\u20119 foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo e ap\u00f3s a sua mis\u00ads\u00e3o vol\u00adtou \u00e0 Ter\u00adra ten\u00addo sido recu\u00adpe\u00adra\u00addo com suces\u00adso. Os tr\u00eas sat\u00e9\u00adli\u00adtes lan\u00ad\u00e7a\u00addos s\u00e3o do tipo C\u2011Band <span class=\"caps\">SAR<\/span> (Radar de Aber\u00adtu\u00adra Sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adca) para obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o ter\u00adres\u00adtre. De entre as mis\u00ads\u00f5es des\u00adtes sat\u00e9\u00adli\u00adtes o <span class=\"caps\">RCM<\/span> for\u00adne\u00adce\u00adr\u00e3o revi\u00adsi\u00adtas di\u00e1\u00adri\u00adas ao vas\u00adto ter\u00adri\u00adt\u00f3\u00adrio e abor\u00adda\u00adgens mar\u00ed\u00adti\u00admas do Cana\u00add\u00e1, incluin\u00addo o \u00c1rc\u00adti\u00adco, at\u00e9 4 vezes por dia, bem como aces\u00adso di\u00e1\u00adrio a qual\u00adquer pon\u00adto de 90% da super\u00adf\u00ed\u00adcie da Ter\u00adra. Estes sat\u00e9\u00adli\u00adtes ir\u00e3o subs\u00adti\u00adtuir os <span class=\"caps\">RADARSAT<\/span>\u20112, lan\u00ad\u00e7a\u00addos em&nbsp;2007.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span>. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo manu\u00adal de ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do com\u00adpu\u00adta\u00addor&nbsp;<span class=\"caps\">ENIAC<\/span>.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1773, Tho\u00admas Young. Este f\u00edsi\u00adco e egip\u00adt\u00f3\u00adlo\u00adgo ingl\u00eas refor\u00ad\u00e7ou a teo\u00adria ondu\u00adla\u00adt\u00f3\u00adria da luz com seu estu\u00addo da inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia da luz. Como estu\u00addan\u00adte de medi\u00adci\u00adna, des\u00adco\u00adbriu como a for\u00adma das len\u00adtes do olho mudam para se foca\u00adrem. Em 1801, ele reco\u00adnhe\u00adceu a cau\u00adsa do estig\u00adma\u00adtis\u00admo. Young demons\u00adtrou a natu\u00adre\u00adza \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/06\/13\/newsletter-no215\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba215\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6418"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6418"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6418\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6419,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6418\/revisions\/6419"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6418"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6418"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6418"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}