{"id":6427,"date":"2019-06-28T01:19:54","date_gmt":"2019-06-28T01:19:54","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6427"},"modified":"2019-06-28T01:19:54","modified_gmt":"2019-06-28T01:19:54","slug":"newsletter-no217","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/06\/28\/newsletter-no217\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba217"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/217\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/217\/Newsletter217_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba217\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba217<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1806, Augus\u00adtus De Mor\u00adgan. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e l\u00f3gi\u00adco ingl\u00eas fez um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte na l\u00f3gi\u00adca sim\u00adb\u00f3\u00adli\u00adca abs\u00adtra\u00adta, a teo\u00adria das rela\u00ad\u00e7\u00f5es e for\u00admu\u00adlou as leis de De Mor\u00adgan: um \u00e9 \u201c<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> (A E B) = (<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> A) <span class=\"caps\">OU<\/span> (<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> B)\u201d e o outro \u00e9 \u201c<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> (A <span class=\"caps\">OU<\/span> B) = (<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> A) E (<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> B)\u201d. Estas leis con\u00adti\u00adnu\u00adam a ser apli\u00adca\u00addas na teo\u00adria da pro\u00adva moder\u00adna e na pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de soft\u00adware. Quan\u00addo ele defi\u00adniu e intro\u00addu\u00adziu o ter\u00admo \u201cindu\u00ad\u00e7\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca\u201d (1838), ele deu ao pro\u00adces\u00adso uma base e cla\u00adre\u00adza rigo\u00adro\u00adsas que antes n\u00e3o tinham. Ele ori\u00adgi\u00adnou o uso da bar\u00adra para repre\u00adsen\u00adtar frac\u00ad\u00e7\u00f5es, como em 1\/5 ou 3\/7. Em Tri\u00adgo\u00adno\u00adme\u00adtria e \u00c1lge\u00adbra Dupla (1849) ele deu uma inter\u00adpre\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca de n\u00fame\u00adros complexos.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1901, Mer\u00adle Antony Tuve. Este F\u00edsi\u00adco e geo\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco  nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno fez o pri\u00admei\u00adro uso de ondas de r\u00e1dio pul\u00adsa\u00addas para explo\u00adrar a ionos\u00adfe\u00adra. Ele inven\u00adtou o equi\u00adpa\u00admen\u00adto de detec\u00ad\u00e7\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adrio para medir o tem\u00adpo entre rece\u00adber um pul\u00adso de r\u00e1dio direc\u00adto e um segun\u00addo pul\u00adso reflec\u00adti\u00addo da ionos\u00adfe\u00adra. As obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es que ele fez for\u00adne\u00adce\u00adram a base te\u00f3\u00adri\u00adca para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do radar. Tuve, com Lawren\u00adce R. Hafs\u00adtad e Nor\u00adman P. Hey\u00adden\u00adburg, fize\u00adram as pri\u00admei\u00adras e defi\u00adni\u00adti\u00advas medi\u00ad\u00e7\u00f5es da for\u00ad\u00e7a nucle\u00adar entre a for\u00ad\u00e7a pro\u00adt\u00e3o-pro\u00adt\u00e3o nas dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas nucle\u00ada\u00adres. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele desen\u00advol\u00adveu o fus\u00ed\u00advel de pro\u00adxi\u00admi\u00adda\u00adde. Ap\u00f3s a guer\u00adra, ele fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a sis\u00admo\u00adlo\u00adgia expe\u00adri\u00admen\u00adtal, a radi\u00ado\u00adas\u00adtro\u00adno\u00admia e a astro\u00adno\u00admia \u00f3ptica.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fica\u00admos a conhe\u00adcer a nova ver\u00ads\u00e3o do Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> \u2014 4. Con\u00adti\u00adnu\u00adan\u00addo com o cus\u00adto que nos habi\u00adtu\u00adou esta ver\u00ads\u00e3o intro\u00adduz um con\u00adjun\u00adto de novi\u00adda\u00addes que pas\u00adsam pela exis\u00adt\u00ean\u00adcia de tr\u00eas ver\u00ads\u00f5es da Board. De base todas elas equi\u00adpa\u00addas com um micro-con\u00adtro\u00adla\u00addor <span class=\"caps\">ARM<\/span> Cor\u00adtex-A72 Quad-Core a 1.5GHz, uma inter\u00adfa\u00adce Ether\u00adnet a Giga\u00adgit, wire\u00adless 802.11ac de ban\u00adda dupla, Blu\u00ade\u00adto\u00adoth 5.0, duas por\u00adtas <span class=\"caps\">USB<\/span> 3.0, duas por\u00adtas <span class=\"caps\">USB<\/span> 2.0, supor\u00adte micro-HDMI para duas sa\u00ed\u00addas de v\u00eddeo at\u00e9 4Kp60, <span class=\"caps\">GPI<\/span> Vide\u00ado\u00adCo\u00adre <span class=\"caps\">VI<\/span>. As tr\u00eas ver\u00ads\u00f5es s\u00e3o de <span class=\"caps\">1GB<\/span>, <span class=\"caps\">2GB<\/span> ou <span class=\"caps\">4GB<\/span> de <span class=\"caps\">RAM<\/span>. De notar que a dis\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o das inter\u00adfa\u00adces foi alte\u00adra\u00adda o que requer novas cai\u00adxas. Tam\u00adb\u00e9m a ali\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o pas\u00adsou a ser fei\u00adta por <span class=\"caps\">USB<\/span>\u2011C para ultra\u00adpas\u00adsar as limi\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es de pot\u00ean\u00adcia que a inter\u00adfa\u00adce micro-USB tinha per\u00admi\u00adtin\u00addo o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> 4 poder con\u00adsu\u00admir&nbsp;mais.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que no pas\u00adsa\u00addo dia 25 a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou o <span class=\"caps\">STP<\/span>\u20112 (Spa\u00adce Test Program\u20112). Este pro\u00adgra\u00adma pro\u00adce\u00addeu ao lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto com suces\u00adso de 24 sat\u00e9\u00adli\u00adtes. Estes ir\u00e3o tes\u00adtar in\u00fa\u00adme\u00adros fac\u00adto\u00adres que s\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00ados ana\u00adli\u00adsar em pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para uma futu\u00adra mis\u00ads\u00e3o a Mar\u00adte. Des\u00adtes des\u00adta\u00adcam-se os E\u2011TBEx que ir\u00e3o explo\u00adrar as bolhas nas cama\u00addas elec\u00adtri\u00adca\u00admen\u00adte car\u00adre\u00adga\u00addas da atmos\u00adfe\u00adra supe\u00adri\u00ador da Ter\u00adra, que podem inter\u00adrom\u00adper as comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es e os sinais <span class=\"caps\">GPS<\/span> nos quais con\u00adfi\u00ada\u00admos todos os dias, o \u201cDeep Spa\u00adce Ato\u00admic Clock\u201d que \u00e9 um rel\u00f3\u00adgio at\u00f3\u00admi\u00adco exclu\u00adsi\u00advo que tes\u00adta\u00adr\u00e1 uma nova for\u00adma das naves espa\u00adci\u00adais nave\u00adga\u00adrem no espa\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo. A tec\u00adno\u00adlo\u00adgia pode tor\u00adnar a nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o seme\u00adlhan\u00adte a um <span class=\"caps\">GPS<\/span> pos\u00ads\u00ed\u00advel na Lua e em Mar\u00adte. O <span class=\"caps\">GPIM<\/span> que tes\u00adta\u00adr\u00e1 um novo sis\u00adte\u00adma de pro\u00adpul\u00ads\u00e3o que fun\u00adci\u00ado\u00adna com um com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel n\u00e3o t\u00f3xi\u00adco de alto desem\u00adpe\u00adnho de nave espa\u00adci\u00adal. Esta tec\u00adno\u00adlo\u00adgia pode\u00adr\u00e1 aju\u00addar a impul\u00adsi\u00ado\u00adnar cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es de peque\u00adnos sat\u00e9\u00adli\u00adtes den\u00adtro e fora da \u00f3rbi\u00adta ter\u00adres\u00adtre bai\u00adxa. Ain\u00adda faz par\u00adte des\u00adte lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto o <span class=\"caps\">DSX<\/span> que a bor\u00addo trans\u00adpor\u00adta um ins\u00adtru\u00admen\u00adto pro\u00adjec\u00adta\u00addo pelo <span class=\"caps\">JPL<\/span> para medir vibra\u00ad\u00e7\u00f5es de naves espa\u00adci\u00adais e qua\u00adtro expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas da <span class=\"caps\">NASA<\/span> que com\u00adp\u00f5em os Test\u00adbeds de Ambi\u00aden\u00adte Espa\u00adci\u00adal (<span class=\"caps\">SET<\/span>). A <span class=\"caps\">SET<\/span> estu\u00adda\u00adr\u00e1 como pro\u00adte\u00adger melhor os sat\u00e9\u00adli\u00adtes da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal, ana\u00adli\u00adsan\u00addo o ambi\u00aden\u00adte hos\u00adtil do espa\u00ad\u00e7o pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra e tes\u00adtan\u00addo v\u00e1ri\u00adas estra\u00adt\u00e9\u00adgi\u00adas para miti\u00adgar os impac\u00adtos. Estas infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es podem ser usa\u00addas para melho\u00adrar o pro\u00adjec\u00adto, a enge\u00adnha\u00adria e as ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es das naves, a fim de pro\u00adte\u00adger as mes\u00admas con\u00adtra radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es noci\u00advas cau\u00adsa\u00addas pelo&nbsp;Sol.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba83, o livro The Offi\u00adci\u00adal Rasp\u00adber\u00adry Pi Beginner\u2019s Gui\u00adde \u2013 2nd Edi\u00adti\u00adon e a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 11 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1806, Augus\u00adtus De Mor\u00adgan. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e l\u00f3gi\u00adco ingl\u00eas fez um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte na l\u00f3gi\u00adca sim\u00adb\u00f3\u00adli\u00adca abs\u00adtra\u00adta, a teo\u00adria das rela\u00ad\u00e7\u00f5es e for\u00admu\u00adlou as leis de De Mor\u00adgan: um \u00e9 \u201c<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> (A E B) = (<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> A) <span class=\"caps\">OU<\/span> (<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> B)\u201d e o outro \u00e9 \u201c<span class=\"caps\">N\u00c3O<\/span> (A <span class=\"caps\">OU<\/span> B) = \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/06\/28\/newsletter-no217\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba217\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6427"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6427"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6427\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6428,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6427\/revisions\/6428"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6427"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6427"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6427"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}