{"id":6430,"date":"2019-07-05T00:41:43","date_gmt":"2019-07-05T00:41:43","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6430"},"modified":"2019-07-05T00:41:43","modified_gmt":"2019-07-05T00:41:43","slug":"newsletter-no218","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/07\/05\/newsletter-no218\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba218"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/218\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/218\/Newsletter218_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba218\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba218<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1883, Rube Gold\u00adberg. Este car\u00adto\u00ado\u00adnis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno sati\u00adri\u00adzou a pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o ame\u00adri\u00adca\u00adna com a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia. O seu nome tor\u00adnou-se sino\u00adni\u00admo de qual\u00adquer pro\u00adces\u00adso sim\u00adples tor\u00adna\u00addo estra\u00adnha\u00admen\u00adte com\u00adpli\u00adca\u00addo por cau\u00adsa da sua s\u00e9rie de dese\u00adnhos ani\u00adma\u00addos de \u201cInven\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d que usam uma s\u00e9rie de fer\u00adra\u00admen\u00adtas, pes\u00adso\u00adas, plan\u00adtas e pas\u00adsos estra\u00adnhos para rea\u00adli\u00adzar as tare\u00adfas sim\u00adples do dia-a-dia da manei\u00adra mais com\u00adpli\u00adca\u00adda. Gold\u00adberg apli\u00adcou a sua expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia como enge\u00adnhei\u00adro de p\u00f3s-gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e usou suas habi\u00adli\u00adda\u00addes de enge\u00adnha\u00adria, capa\u00adci\u00adda\u00adde de escre\u00adver his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas e de dese\u00adnho para se cer\u00adti\u00adfi\u00adcar de que as \u201cInven\u00ad\u00e7\u00f5es\u201d pudes\u00adsem fun\u00adci\u00ado\u00adnar, embo\u00adra deze\u00adnas de bra\u00ad\u00e7os, rodas, engre\u00adna\u00adgens, al\u00e7as, copos e has\u00adtes fos\u00adsem colo\u00adca\u00addos em movi\u00admen\u00adto por bolas, gai\u00ado\u00adlas de p\u00e1s\u00adsa\u00adros, bal\u00addes, botas, banhei\u00adras, p\u00e1s e at\u00e9 ani\u00admais vivos para tare\u00adfas sim\u00adples, como espre\u00admer o sumo de uma laran\u00adja ou fechar uma jane\u00adla em caso de come\u00ad\u00e7ar a cho\u00adver. Ficou conhe\u00adci\u00addo por ser a ins\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para as m\u00e1qui\u00adnas de Rube Goldberg.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1961, Bren\u00addan Eich. Este nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo por ser o cri\u00ada\u00addor da ver\u00ads\u00e3o ori\u00adgi\u00adnal da lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o Javas\u00adcript. A pri\u00admei\u00adra ver\u00ads\u00e3o foi con\u00adclu\u00ed\u00adda em dez dias, a fim de cum\u00adprir o calen\u00add\u00e1\u00adrio de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adtos do Nets\u00adca\u00adpe Navi\u00adga\u00adtor 2.0 Beta, e foi desig\u00adna\u00adda por Mocha, mas reno\u00adme\u00ada\u00adda como LiveS\u00adcript em Setem\u00adbro de 1995 e pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte JavaS\u00adcript no mes\u00admo&nbsp;m\u00eas.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Goo\u00adgle est\u00e1 a pre\u00adpa\u00adrar a ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de um novo cabo sub\u00adma\u00adri\u00adno no oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco entre Por\u00adtu\u00adgal e a \u00c1fri\u00adca do Sul. Desig\u00adna\u00addo por Equi\u00ada\u00adno, quan\u00addo esti\u00adver com\u00adple\u00adto este pas\u00adsa\u00adr\u00e1 a ser o ter\u00adcei\u00adro cabo inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal pri\u00adva\u00addo depois da Dunant e do Curie e o 14\u00ba inves\u00adti\u00admen\u00adto em cabos sub\u00adma\u00adri\u00adnos glo\u00adbal\u00admen\u00adte. Espe\u00adran\u00addo que a ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o este\u00adja com\u00adple\u00adta em 2021 este novo cabo ter\u00e1 cer\u00adca de 20 mais capa\u00adci\u00adda\u00adde que o ulti\u00admo cabo cons\u00adtru\u00ed\u00addo para ser\u00advir esta regi\u00e3o.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 25 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1883, Rube Gold\u00adberg. Este car\u00adto\u00ado\u00adnis\u00adta nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno sati\u00adri\u00adzou a pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o ame\u00adri\u00adca\u00adna com a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia. O seu nome tor\u00ad\u00adnou-se sino\u00adni\u00admo de qual\u00adquer pro\u00adces\u00adso sim\u00adples tor\u00adna\u00addo estra\u00adnha\u00admen\u00adte com\u00adpli\u00adca\u00addo por cau\u00adsa da sua s\u00e9rie de dese\u00adnhos ani\u00adma\u00addos de \u201cInven\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d que usam uma s\u00e9rie de fer\u00adra\u00admen\u00adtas, pes\u00adso\u00adas, plan\u00adtas e pas\u00adsos estra\u00adnhos para rea\u00adli\u00adzar as \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/07\/05\/newsletter-no218\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba218\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6430"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6430"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6430\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6432,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6430\/revisions\/6432"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6430"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6430"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6430"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}