{"id":6435,"date":"2019-07-11T22:55:41","date_gmt":"2019-07-11T22:55:41","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6435"},"modified":"2019-07-11T22:55:41","modified_gmt":"2019-07-11T22:55:41","slug":"newsletter-no219","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/07\/11\/newsletter-no219\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba219"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/219\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/219\/Newsletter219_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba219\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba219<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1811, Wil\u00adli\u00adam Robert Gro\u00adve. Este f\u00edsi\u00adco gal\u00eas, foi o pri\u00admei\u00adro a apre\u00adsen\u00adtar pro\u00advas da dis\u00adso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o t\u00e9r\u00admi\u00adca de \u00e1to\u00admos den\u00adtro de uma mol\u00e9\u00adcu\u00adla. Ele mos\u00adtrou que o vapor em con\u00adtac\u00adto com um fio de pla\u00adti\u00adna mui\u00adto aque\u00adci\u00addo \u00e9 decom\u00adpos\u00adto em hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e oxi\u00adg\u00e9\u00adnio numa reac\u00ad\u00e7\u00e3o rever\u00ads\u00ed\u00advel. Em 1839, Gro\u00adve mis\u00adtu\u00adrou hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e oxi\u00adg\u00e9\u00adnio na pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de um elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adto e pro\u00addu\u00adziu elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e \u00e1gua. Esta Gro\u00adve Cell foi a inven\u00ad\u00e7\u00e3o da c\u00e9lu\u00adla de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel. A tec\u00adno\u00adlo\u00adgia n\u00e3o foi seri\u00ada\u00admen\u00adte revi\u00adsi\u00adta\u00adda at\u00e9 a d\u00e9ca\u00adda de 1960. Atra\u00adv\u00e9s do pro\u00adces\u00adso elec\u00adtroqu\u00ed\u00admi\u00adco, a ener\u00adgia arma\u00adze\u00adna\u00adda num com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel \u00e9 con\u00adver\u00adti\u00adda \u2014 sem com\u00adbus\u00adt\u00e3o de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel \u2014 direc\u00adta\u00admen\u00adte em elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde <span class=\"caps\">DC<\/span>. Gro\u00adve tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu a c\u00e9lu\u00adla el\u00e9c\u00adtri\u00adca de dois flui\u00addos, con\u00adsis\u00adtin\u00addo de zin\u00adco amal\u00adga\u00adma\u00addo em \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco dilu\u00ed\u00addo e um c\u00e1to\u00addo de pla\u00adti\u00adna em \u00e1ci\u00addo n\u00edtri\u00adco con\u00adcen\u00adtra\u00addo, sen\u00addo os l\u00edqui\u00addos sepa\u00adra\u00addos por um reci\u00adpi\u00aden\u00adte poro\u00adso. Des\u00adsa for\u00adma, ele pro\u00addu\u00adziu luz el\u00e9c\u00adtri\u00adca para uma de suas pales\u00adtras na Lon\u00addon Ins\u00adti\u00adtu\u00adti\u00adon, onde foi pro\u00adfes\u00adsor de f\u00edsi\u00adca (1840\u20131847).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1857, Joseph Lar\u00admor. Este F\u00edsi\u00adco irlan\u00add\u00eas foi o pri\u00admei\u00adro a cal\u00adcu\u00adlar a taxa na qual a ener\u00adgia \u00e9 irra\u00addi\u00ada\u00adda por um elec\u00adtr\u00e3o ace\u00adle\u00adra\u00addo, e o pri\u00admei\u00adro a expli\u00adcar a divi\u00ads\u00e3o de linhas de espec\u00adtro por um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. As suas teo\u00adri\u00adas base\u00ada\u00advam-se na cren\u00ad\u00e7a de que a mat\u00e9\u00adria \u00e9 com\u00adpos\u00adta intei\u00adra\u00admen\u00adte de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas moven\u00addo-se no \u00e9ter. A sua ela\u00adbo\u00adra\u00adda teo\u00adria el\u00e9c\u00adtri\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca do final da d\u00e9ca\u00adda de 1890 inclu\u00eda o \u201celec\u00adtr\u00e3o\u201d como uma ten\u00ads\u00e3o rota\u00adci\u00ado\u00adnal (uma esp\u00e9\u00adcie de tor\u00ad\u00e7\u00e3o) no \u00e9ter. Mas a teo\u00adria de Lar\u00admor n\u00e3o des\u00adcre\u00adve o elec\u00adtr\u00e3o como par\u00adte do \u00e1to\u00admo. Mui\u00adtos f\u00edsi\u00adcos ima\u00adgi\u00adna\u00adram tan\u00adto as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas mate\u00adri\u00adais quan\u00adto as for\u00ad\u00e7as elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas como estru\u00adtu\u00adras e ten\u00ads\u00f5es nes\u00adse flui\u00addo hipot\u00e9tico.<\/p>\n<p>Faz igual anos hoje que nas\u00adcia, em 1902, Samu\u00adel Gouds\u00admit. Este F\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo na Holan\u00adda, com Geor\u00adge E. Uhlen\u00adbeck, um cole\u00adga de p\u00f3s-gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Lei\u00adden, Neth, for\u00admu\u00adlou (1925) o con\u00adcei\u00adto de spin do elec\u00adtr\u00e3o. Isto levou ao reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto de que o spin era uma pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde de pro\u00adt\u00f5es, neu\u00adtr\u00f5es e par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas mais ele\u00admen\u00adta\u00adres e a uma mudan\u00ad\u00e7a fun\u00adda\u00admen\u00adtal na estru\u00adtu\u00adra mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca. Gouds\u00admit tam\u00adb\u00e9m fez a pri\u00admei\u00adra medi\u00ad\u00e7\u00e3o do spin nucle\u00adar e seu efei\u00adto Zee\u00adman com Ernst Back (1926\u201327), desen\u00advol\u00adveu uma teo\u00adria de estru\u00adtu\u00adra hiper\u00adfi\u00adna de linhas espec\u00adtrais, fez a pri\u00admei\u00adra deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adca de momen\u00adtos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos nucle\u00ada\u00adres (1931\u201333), con\u00adtri\u00adbuiu para a teo\u00adria de \u00e1to\u00admos com\u00adple\u00adxos e a teo\u00adria do espa\u00adlha\u00admen\u00adto m\u00fal\u00adti\u00adplo de elec\u00adtr\u00f5es, e inven\u00adtou o espec\u00adtr\u00f3\u00adme\u00adtro de mas\u00adsa de tem\u00adpo-de-voo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco (1948).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1916, Ale\u00adxan\u00adder Prokho\u00adrov. Este F\u00edsi\u00adco sovi\u00e9\u00adti\u00adco rece\u00adbeu (com Niko\u00adlay G. Basov, <span class=\"caps\">URSS<\/span> e Char\u00adles H. Tow\u00adnes, <span class=\"caps\">EUA<\/span>), o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1964 \u201cpor tra\u00adba\u00adlhos fun\u00adda\u00admen\u00adtais no cam\u00adpo da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, o que levou \u00e0 cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de osci\u00adla\u00addo\u00adres e ampli\u00adfi\u00adca\u00addo\u00adres com base no prin\u00adc\u00ed\u00adpio maser-laser\u201d. \u201cMaser\u201d sig\u00adni\u00adfi\u00adca \u201campli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o por micro-ondas por emis\u00ads\u00e3o esti\u00admu\u00adla\u00adda de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d. Uma ampli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ocor\u00adrer se a emis\u00ads\u00e3o esti\u00admu\u00adla\u00adda for mai\u00ador que a absor\u00ad\u00e7\u00e3o, exi\u00adgin\u00addo que haja mais \u00e1to\u00admos num esta\u00addo de alta ener\u00adgia do que num mais bai\u00adxo. Este esta\u00addo \u00e9 cha\u00adma\u00addo de popu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o inver\u00adti\u00adda. Prokho\u00adrov pes\u00adqui\u00adsou o maser de manei\u00adra inde\u00adpen\u00adden\u00adte, mas simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte com os outros laureados.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1924, C\u00e9sar Lat\u00adtes. Este F\u00edsi\u00adco bra\u00adsi\u00adlei\u00adro, jun\u00adta\u00admen\u00adte com o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Euge\u00adne Gard\u00adner, da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, em Ber\u00adke\u00adley, em 1948, con\u00adfir\u00admou a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de mesons pesa\u00addos e leves for\u00adma\u00addos duran\u00adte o bom\u00adbar\u00addeio de n\u00facle\u00ados de car\u00adbo\u00adno com par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa. A des\u00adco\u00adber\u00adta expe\u00adri\u00admen\u00adtal do m\u00e9son pi foi fun\u00adda\u00admen\u00adtal para expli\u00adcar a for\u00ad\u00e7a de liga\u00ad\u00e7\u00e3o nucle\u00adar. O f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco japo\u00adn\u00eas Hide\u00adki Yukawa prop\u00f4s (1935) uma nova e des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00adda par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla com 200 vezes mais mas\u00adsa do que o elec\u00adtr\u00e3o, que foi emi\u00adti\u00adda e absor\u00advi\u00adda por pro\u00adt\u00f5es e neu\u00adtr\u00f5es. A tro\u00adca des\u00adsas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas entre os n\u00facle\u00adons pro\u00addu\u00adzi\u00adria uma atrac\u00ad\u00e7\u00e3o de cur\u00adto alcan\u00adce entre&nbsp;eles.<\/p>\n<p>Por fim, faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1927, The\u00ado\u00addo\u00adre Mai\u00adman. Este F\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro laser em fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto. Ele come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar com dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos na sua ado\u00adles\u00adc\u00ean\u00adcia, enquan\u00adto ganha\u00adva dinhei\u00adro na facul\u00adda\u00adde arran\u00adjan\u00addo elec\u00adtro\u00addo\u00adm\u00e9s\u00adti\u00adcos e r\u00e1di\u00ados. Na d\u00e9ca\u00adda de 1960, ele desen\u00advol\u00adveu, demons\u00adtrou e paten\u00adte\u00adou um laser usan\u00addo um meio rosa rubi. O laser \u00e9 um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que pro\u00adduz luz coe\u00adren\u00adte mono\u00adcro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (luz na qual os rai\u00ados s\u00e3o todos do mes\u00admo com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda e fase). Des\u00adde ent\u00e3o, o laser tem sido apli\u00adca\u00addo numa ampla vari\u00ade\u00adda\u00adde de usos, incluin\u00addo cirur\u00adgia ocu\u00adlar, odon\u00adto\u00adlo\u00adgia, loca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de fai\u00adxas, manu\u00adfac\u00adtu\u00adra e at\u00e9 a medi\u00ad\u00e7\u00e3o da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia entre a Ter\u00adra e a&nbsp;Lua.<\/p>\n<p>H\u00e1 40 anos atr\u00e1s, a pri\u00admei\u00adra esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal Sky\u00adlab reen\u00adtra\u00adva na atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre per\u00adto da Aus\u00adtr\u00e1\u00adlia. Lan\u00ad\u00e7a\u00adda em maio de 1973 a bor\u00addo do \u00falti\u00admo Satur\u00adno V para voar, a Sky\u00adlab con\u00adsis\u00adtia na par\u00adte Saturn S\u2011<span class=\"caps\">IVB<\/span> 212 equi\u00adpa\u00adda para abri\u00adgar tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es visi\u00adtan\u00adtes. Tr\u00eas equi\u00adpas per\u00adma\u00adne\u00adce\u00adram em 1973 e 1974, rea\u00adli\u00adzan\u00addo obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es sola\u00adres, cor\u00adri\u00adgin\u00addo pro\u00adble\u00admas e lidan\u00addo com os desa\u00adfi\u00ados do voo espa\u00adci\u00adal de lon\u00adga dura\u00ad\u00e7\u00e3o. A Sky\u00adlab orbi\u00adtou a Ter\u00adra 2.476 vezes duran\u00adte os 171 dias e 13 horas de ocu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o duran\u00adte as tr\u00eas expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es tri\u00adpu\u00adla\u00addas, tinha um peso apro\u00adxi\u00adma\u00addo de 77 mil quilos.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi publi\u00adca\u00adda ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte a ver\u00ads\u00e3o 5.2 do Ker\u00adnel Linux. Esta nova ver\u00ads\u00e3o foi anun\u00adci\u00ada\u00adda pelo cri\u00ada\u00addor do Linux, Linus Tor\u00advalds, e repre\u00adsen\u00adta um tra\u00adba\u00adlho que foi sen\u00addo fei\u00adto ao lon\u00adgo de v\u00e1ri\u00adas ver\u00ads\u00f5es Can\u00addi\u00adda\u00adtas no sen\u00adti\u00addo de apre\u00adsen\u00adtar uma nova ver\u00ads\u00e3o de Ker\u00adnel (que n\u00e3o \u00e9 <span class=\"caps\">LTS<\/span>) mas que tem melho\u00adri\u00adas sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas ao n\u00edvel de dri\u00advers para supor\u00adtar novo hard\u00adware, e diver\u00adsas novas fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adli\u00adda\u00addes. Des\u00adtas novas fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adli\u00adda\u00addes des\u00adta\u00adcam-se o Sound Open Firmwa\u00adre que d\u00e1 supor\u00adte para dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de audio <span class=\"caps\">DSP<\/span> no Ker\u00adnel, uma nova <span class=\"caps\">API<\/span> para mon\u00adtar filesys\u00adtems, novos <span class=\"caps\">GPU<\/span> dri\u00advers para o <span class=\"caps\">ARM<\/span> Mali, supor\u00adte para nomes insen\u00ads\u00ed\u00adveis a mai\u00fas\u00adcu\u00adlas e min\u00fas\u00adcu\u00adlas em filesys\u00adtems <span class=\"caps\">EXT4<\/span> assim como melho\u00adri\u00adas no sche\u00addu\u00adler <span class=\"caps\">BFQ<\/span> I\/O. Foram tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adzi\u00addas alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es no Ker\u00adnel ao n\u00edvel da segu\u00adran\u00ad\u00e7a para pro\u00adte\u00adger os sis\u00adte\u00admas de bugs de&nbsp;<span class=\"caps\">CPU<\/span>.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a son\u00adda japo\u00adne\u00adsa Hayabusa2 fez um pou\u00adso \u201cper\u00adfei\u00adto\u201d no aste\u00adr\u00f3i\u00adde Ryu\u00adgu e reco\u00adlheu amos\u00adtras debai\u00adxo da super\u00adf\u00ed\u00adcie numa mis\u00ads\u00e3o sem pre\u00adce\u00adden\u00adtes que pode\u00adr\u00e1 lan\u00ad\u00e7ar luz sobre as ori\u00adgens do sis\u00adte\u00adma solar. O aste\u00adr\u00f3i\u00adde Ryu\u00adgu e a son\u00adda encon\u00adtram-se a 245 milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros da Ter\u00adra. Espe\u00adra-se que a son\u00adda pos\u00adsa regres\u00adsar com as amos\u00adtras, como pla\u00adne\u00ada\u00addo, em&nbsp;2020.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 9 de&nbsp;Julho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1811, Wil\u00adli\u00adam Robert Gro\u00adve. Este f\u00edsi\u00adco gal\u00eas, foi o pri\u00admei\u00adro a apre\u00adsen\u00adtar pro\u00advas da dis\u00adso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o t\u00e9r\u00admi\u00adca de \u00e1to\u00admos den\u00adtro de uma mol\u00e9\u00adcu\u00adla. Ele mos\u00adtrou que o vapor em con\u00adtac\u00adto com um fio de pla\u00adti\u00adna mui\u00adto aque\u00adci\u00addo \u00e9 decom\u00adpos\u00adto em hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e oxi\u00adg\u00e9\u00adnio numa reac\u00ad\u00e7\u00e3o rever\u00ads\u00ed\u00advel. Em 1839, Gro\u00adve mis\u00adtu\u00adrou \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/07\/11\/newsletter-no219\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba219\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6435"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6435"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6435\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6436,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6435\/revisions\/6436"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6435"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6435"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6435"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}