{"id":6445,"date":"2019-08-02T01:45:36","date_gmt":"2019-08-02T01:45:36","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6445"},"modified":"2019-08-02T01:45:36","modified_gmt":"2019-08-02T01:45:36","slug":"newsletter-no222","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/08\/02\/newsletter-no222\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba222"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/222\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/222\/Newsletter222_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba222\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba222<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1885, Geor\u00adge de Hevesy. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco h\u00fan\u00adga\u00adro-dina\u00admarqu\u00eas-sue\u00adco rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1943 por desen\u00advol\u00adver t\u00e9c\u00adni\u00adcas de tra\u00ad\u00e7a\u00addor iso\u00adt\u00f3\u00adpi\u00adco que per\u00admi\u00adti\u00adram enten\u00adder os cami\u00adnhos qu\u00ed\u00admi\u00adcos dos pro\u00adces\u00adsos da vida. Por exem\u00adplo, um is\u00f3\u00adto\u00adpo radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo de f\u00f3s\u00adfo\u00adro, pre\u00adpa\u00adra\u00addo em solu\u00ad\u00e7\u00f5es de fos\u00adfa\u00adto de s\u00f3dio pode ser injec\u00adta\u00addo em ani\u00admais e huma\u00adnos, e amos\u00adtras de san\u00adgue s\u00e3o ana\u00adli\u00adsa\u00addas. Isto mos\u00adtra que o con\u00adte\u00fa\u00addo de f\u00f3s\u00adfo\u00adro radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo no san\u00adgue huma\u00adno cai depois de ape\u00adnas 2 horas para ape\u00adnas 2% de sua quan\u00adti\u00adda\u00adde ori\u00adgi\u00adnal, \u00e0 medi\u00adda que muda de lugar com os \u00e1to\u00admos de f\u00f3s\u00adfo\u00adro den\u00adtro dos teci\u00addos, \u00f3rg\u00e3os e esque\u00adle\u00adto. Ele tam\u00adb\u00e9m des\u00adco\u00adbriu, com Dirk Cos\u00adter, o ele\u00admen\u00adto haf\u00adnium (1923).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1889, Wal\u00adter Ger\u00adla\u00adch. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho com Otto Stern sobre as de-fle\u00adx\u00f5es de \u00e1to\u00admos em um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco n\u00e3o homo\u00adg\u00e9\u00adneo. A expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia Stern-Ger\u00adla\u00adch \u00e9 uma demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o da ori\u00aden\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal res\u00adtri\u00adta de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas at\u00f3\u00admi\u00adcas e suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas com pola\u00adri\u00adda\u00adde mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca, rea\u00adli\u00adza\u00adda no in\u00ed\u00adcio da d\u00e9ca\u00adda de 1920 pelos f\u00edsi\u00adcos ale\u00adm\u00e3es Otto Stern e Walther Ger\u00adla\u00adch. Na expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia, um fei\u00adxe de \u00e1to\u00admos de pra\u00adta neu\u00adtros foi direc\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo atra\u00adv\u00e9s de um con\u00adjun\u00adto de fen\u00addas ali\u00adnha\u00addas, depois atra\u00adv\u00e9s de um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco n\u00e3o uni\u00adfor\u00adme (n\u00e3o homog\u00e9neo).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1924, Geor\u00adges Char\u00adpak. Este F\u00edsi\u00adco pola\u00adco-fran\u00adc\u00eas rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1992 pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de detec\u00adto\u00adres de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar a c\u00e2ma\u00adra pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal mul\u00adti-filar, um avan\u00ad\u00e7o na t\u00e9c\u00adni\u00adca para explo\u00adrar as par\u00adtes mais inter\u00adnas da mat\u00e9\u00adria. Como os f\u00edsi\u00adcos de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas t\u00eam foca\u00addo o seu inte\u00adres\u00adse em inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas mui\u00adto raras, que fre\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte reve\u00adlam os segre\u00addos das par\u00adtes inter\u00adnas da mat\u00e9\u00adria, \u00e0s vezes ape\u00adnas uma inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas em um bili\u00e3o \u00e9 a \u00fani\u00adca pes\u00adqui\u00adsa\u00adda. Char\u00adpak subs\u00adti\u00adtuiu ago\u00adra m\u00e9to\u00addos foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos ina\u00adde\u00adqua\u00addos por elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos moder\u00adnos que liga\u00advam o detec\u00adtor direc\u00adta\u00admen\u00adte a um computador.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1945, Dou\u00adglas Oshe\u00adroff. Este f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno par\u00adti\u00adlhou com David M. Lee e Robert Richard\u00adson) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1996 pela des\u00adco\u00adber\u00adta da super-flui\u00addez no is\u00f3\u00adto\u00adpo h\u00e9lio\u20113. Quan\u00addo o h\u00e9lio \u00e9 redu\u00adzi\u00addo na tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra em direc\u00ad\u00e7\u00e3o ao qua\u00adse zero abso\u00adlu\u00adto, ocor\u00adre uma estra\u00adnha tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de fase, e o h\u00e9lio toma a for\u00adma de um super\u00adflui\u00addo. Os \u00e1to\u00admos tinham at\u00e9 esse pon\u00adto movi\u00addo-se com velo\u00adci\u00adda\u00addes e direc\u00ad\u00e7\u00f5es ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas. Mas como um super\u00adflui\u00addo, os \u00e1to\u00admos pas\u00adsam a mover-se de for\u00adma coordenada.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Fujit\u00adsi man\u00adt\u00e9m em ple\u00adno fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto um com\u00adpu\u00adta\u00addor fei\u00adto em 1959. Um t\u00e9c\u00adni\u00adco \u2014 Tadao Hama\u00adda \u2014 de 49 anos asse\u00adgu\u00adra o seu fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto. Ele acre\u00addi\u00adta que man\u00adter a ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adna\u00adli\u00adda\u00adde his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adca do <span class=\"caps\">FACOM128B<\/span> aju\u00adda\u00adr\u00e1 a levar a heran\u00ad\u00e7a tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca do Jap\u00e3o \u00e0 pos\u00adte\u00adri\u00adda\u00adde. O com\u00adpu\u00adta\u00addor, que pesa tr\u00eas tone\u00adla\u00addas, faz baru\u00adlhos rui\u00addo\u00adsos cada vez que faz um c\u00e1l\u00adcu\u00adlo abrin\u00addo e fechan\u00addo inter\u00adrup\u00adto\u00adres usan\u00addo um elec\u00adtro-\u00edman. O mode\u00adlo <span class=\"caps\">FACOM128B<\/span>, desen\u00advol\u00advi\u00addo pela Fujit\u00adsu em 1959 como um com\u00adpu\u00adta\u00addor pio\u00adnei\u00adro fabri\u00adca\u00addo no Jap\u00e3o para com\u00adpe\u00adtir com a Inter\u00adna\u00adti\u00ado\u00adnal Busi\u00adness Machi\u00adnes Corp. nos Esta\u00addos Uni\u00addos, adop\u00adtou a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de retrans\u00admis\u00ads\u00e3o usa\u00adda no n\u00facleo das cen\u00adtrais telef\u00f3nicas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Intel lan\u00ad\u00e7ou a pri\u00admei\u00adra 10\u00aa gera\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres Intel Core. Estes novos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres da 10\u00aa Gera\u00ad\u00e7\u00e3o Intel Core mudam o para\u00addig\u00adma do que sig\u00adni\u00adfi\u00adca entre\u00adgar lide\u00adran\u00ad\u00e7a em pla\u00adta\u00adfor\u00admas de <span class=\"caps\">PC<\/span> m\u00f3vel. Com <span class=\"caps\">IA<\/span> em lar\u00adga esca\u00adla pela pri\u00admei\u00adra vez em PCs, uma arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra gr\u00e1\u00adfi\u00adca total\u00admen\u00adte nova, o melhor da clas\u00adse Wi-Fi 6 (Gig +) e Thun\u00adder\u00adbolt 3 \u2014 todos inte\u00adgra\u00addos no SoC, gra\u00ad\u00e7as \u00e0 tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de pro\u00adces\u00adso de 10 nm da&nbsp;Intel.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna que pas\u00adsou um gru\u00adpo de inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres publi\u00adcou um arti\u00adgo onde des\u00adcre\u00adve len\u00adtes de con\u00adtac\u00adto que podem mudar o foco e a ampli\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o quan\u00addo se pis\u00adca os olhos. H\u00e1 duas par\u00adtes na nova len\u00adte de con\u00adtac\u00adto, a pri\u00admei\u00adra \u00e9 a pr\u00f3\u00adpria len\u00adte, que imi\u00adta como a len\u00adte no olho huma\u00adno fun\u00adci\u00ado\u00adna. Em vez de teci\u00addo org\u00e2\u00adni\u00adco, \u00e9 fei\u00adto de cama\u00addas de fil\u00admes de pol\u00ed\u00adme\u00adros el\u00e1s\u00adti\u00adcos que alte\u00adram sua estru\u00adtu\u00adra quan\u00addo uma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca \u00e9 apli\u00adca\u00adda. Nes\u00adse caso, os fios for\u00adne\u00adcem elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde de uma fon\u00adte de ener\u00adgia exter\u00adna, o que faz com que as cama\u00addas se expan\u00addam, redu\u00adzin\u00addo a espes\u00adsu\u00adra da len\u00adte ou con\u00adtrain\u00addo, o que tem o efei\u00adto oposto.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta\u00addos um con\u00adjun\u00adto de livros escri\u00adtos por James M. Fio\u00adre sobre electr\u00f3nica.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1885, Geor\u00adge de Hevesy. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco h\u00fan\u00ad\u00adga\u00ad\u00adro-dina\u00ad\u00admarqu\u00eas-sue\u00ad\u00adco rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1943 por desen\u00advol\u00adver t\u00e9c\u00adni\u00adcas de tra\u00ad\u00e7a\u00addor iso\u00adt\u00f3\u00adpi\u00adco que per\u00admi\u00adti\u00adram enten\u00adder os cami\u00adnhos qu\u00ed\u00admi\u00adcos dos pro\u00adces\u00adsos da vida. Por exem\u00adplo, um is\u00f3\u00adto\u00adpo radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo de f\u00f3s\u00adfo\u00adro, pre\u00adpa\u00adra\u00addo em solu\u00ad\u00e7\u00f5es de fos\u00adfa\u00adto de s\u00f3dio pode ser injec\u00adta\u00addo em ani\u00admais e \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/08\/02\/newsletter-no222\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba222\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6445"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6445"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6445\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6446,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6445\/revisions\/6446"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6445"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6445"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6445"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}