{"id":6456,"date":"2019-08-23T00:07:26","date_gmt":"2019-08-23T00:07:26","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6456"},"modified":"2019-08-23T00:07:26","modified_gmt":"2019-08-23T00:07:26","slug":"newsletter-no225","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/08\/23\/newsletter-no225\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba225"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/225\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/225\/Newsletter225_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba225\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba225<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1647, Denis Papin. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adco-ingl\u00eas inven\u00adtou a pane\u00adla de pres\u00ads\u00e3o em 1679. Ele aju\u00addou o f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas Chris\u00adti\u00ada\u00adan Huy\u00adgens com expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de bom\u00adbe\u00ada\u00admen\u00adto de ar e foi para Lon\u00addres em 1675 para tra\u00adba\u00adlhar com o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas Robert Boy\u00adle. Alguns anos depois, Papin inven\u00adtou a sua pane\u00adla de pres\u00ads\u00e3o, um reci\u00adpi\u00aden\u00adte fecha\u00addo com uma tam\u00adpa bem jus\u00adta que con\u00adfi\u00adna\u00adva o vapor a uma pres\u00ads\u00e3o mais alta, ele\u00advan\u00addo con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00advel\u00admen\u00adte o pon\u00adto de ebu\u00adli\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Uma v\u00e1l\u00advu\u00adla de segu\u00adran\u00ad\u00e7a de sua pr\u00f3\u00adpria inven\u00ad\u00e7\u00e3o impe\u00addia explo\u00ads\u00f5es. Obser\u00advan\u00addo que o vapor fecha\u00addo no seu fog\u00e3o ten\u00addia a levan\u00adtar a tam\u00adpa, Papin con\u00adce\u00adbeu o uso de vapor para acci\u00ado\u00adnar um pis\u00adt\u00e3o num cilin\u00addro, o pro\u00adjec\u00adto b\u00e1si\u00adco para os pri\u00admei\u00adros moto\u00adres a vapor. Ele nun\u00adca cons\u00adtruiu um motor pr\u00f3\u00adprio, mas sua ideia foi melho\u00adra\u00adda por outros e levou ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da m\u00e1qui\u00adna a vapor, uma con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o impor\u00adtan\u00adte para a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Industrial.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1771, Henry Mauds\u00adlay. Este enge\u00adnhei\u00adro bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco foi o inven\u00adtor do tor\u00adno de metal e de outros dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos. Mauds\u00adlay foi apren\u00addiz do ser\u00adra\u00adlhei\u00adro Joseph Bra\u00admah e logo se tor\u00adnou seu capa\u00adtaz. Quan\u00addo ele saiu para tra\u00adba\u00adlhar por con\u00adta pr\u00f3\u00adpria, o pri\u00admei\u00adro empre\u00adgo de Mauds\u00adlay foi a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de maqui\u00adna\u00adria para a f\u00e1bri\u00adca de poli\u00adas navais de Sir Marc Isam\u00adbard Bru\u00adnel. Atra\u00adv\u00e9s de tr\u00eas d\u00e9ca\u00addas duran\u00adte a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Indus\u00adtri\u00adal, Mauds\u00adlay inven\u00adtou v\u00e1ri\u00adas m\u00e1qui\u00adnas impor\u00adtan\u00adtes, mas de todas o tor\u00adno de metal \u00e9 par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte not\u00e1\u00advel. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou m\u00e9to\u00addos para impri\u00admir teci\u00addos de chi\u00adta e para des\u00adsa\u00adli\u00adni\u00adzar a \u00e1gua do mar para cal\u00addei\u00adras de navi\u00ados. Ele aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou uma m\u00e1qui\u00adna de medi\u00ad\u00e7\u00e3o com pre\u00adci\u00ads\u00e3o de 0,0001 pole\u00adga\u00adda e pro\u00addu\u00adziu para sua ofi\u00adci\u00adna padr\u00f5es precisos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1867, Char\u00adles Fran\u00adcis Jen\u00adkins. Este nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi o inven\u00adtor do alt\u00ed\u00adme\u00adtro, o motor de arran\u00adque do auto\u00adm\u00f3\u00advel e de um copo em for\u00adma de cone, mas \u00e9 conhe\u00adci\u00addo espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte como um pio\u00adnei\u00adro da tele\u00advi\u00ads\u00e3o. Em maio de 1920, na reu\u00adni\u00e3o de Toron\u00adto da Soci\u00adety of Moti\u00adon Pic\u00adtu\u00adre Engi\u00adne\u00aders, Jen\u00adkins apre\u00adsen\u00adtou seus \u201can\u00e9is pris\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos\u201d como um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo para subs\u00adti\u00adtuir o obtu\u00adra\u00addor num pro\u00adjec\u00adtor de fil\u00admes. Esta inven\u00ad\u00e7\u00e3o lan\u00ad\u00e7ou as bases para sua pri\u00admei\u00adra trans\u00admis\u00ads\u00e3o de radi\u00ado\u00addi\u00adfu\u00ads\u00e3o. Ele ale\u00adgou ter trans\u00admi\u00adti\u00addo as pri\u00admei\u00adras ima\u00adgens de silhu\u00ade\u00adtas em movi\u00admen\u00adto em 14 de Junho de 1923, mas sua pri\u00admei\u00adra demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca delas n\u00e3o ocor\u00adreu at\u00e9 Junho de 1925. Jen\u00adkins Labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00ades cons\u00adtruiu um trans\u00admis\u00adsor de radi\u00ado\u00adfrequ\u00ean\u00adcia, <span class=\"caps\">W3XK<\/span>, em Washing\u00adton <span class=\"caps\">DC<\/span> a esta\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas cur\u00adtas come\u00ad\u00e7ou a trans\u00admi\u00adtir radio-fil\u00admes em todo o les\u00adte dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> numa base regu\u00adlar em 2 de Julho de&nbsp;1928.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1915, James Hil\u00adli\u00ader. Este f\u00edsi\u00adco cana\u00addi\u00ada\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno foi o pes\u00adqui\u00adsa\u00addor pio\u00adnei\u00adro do micros\u00adc\u00f3\u00adpio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco. Com Albert Pre\u00adbus, ele cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro micros\u00adc\u00f3\u00adpio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco de suces\u00adso na Am\u00e9\u00adri\u00adca do Nor\u00adte (1939\u201340). As 41 paten\u00adtes que ele deti\u00adnha inclu\u00edam ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es em t\u00e9c\u00adni\u00adcas de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de elec\u00adtr\u00f5es, sec\u00ad\u00e7\u00f5es ultra-finas e bac\u00adte\u00adri\u00ado\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas. Para fazer a ima\u00adgem de mate\u00adri\u00adais como c\u00e9lu\u00adlas san\u00adgu\u00ed\u00adne\u00adas ou bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas sem des\u00adtru\u00ed-los com o fei\u00adxe de elec\u00adtr\u00f5es, Hil\u00adli\u00ader e outros desen\u00advol\u00adve\u00adram m\u00e9to\u00addos de pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o usan\u00addo um fil\u00adme coloi\u00addal para pro\u00adte\u00adger as amos\u00adtras. Ele tra\u00adba\u00adlhou para a <span class=\"caps\">RCA<\/span> des\u00adde 1940 por 37 anos. Ele con\u00adti\u00adnu\u00adou a melho\u00adrar o dese\u00adnho e comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzou o micros\u00adc\u00f3\u00adpio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco para ins\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00f5es de pes\u00adqui\u00adsa em todo o mun\u00addo. Em 1958, tor\u00adnou-se direc\u00adtor dos labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados de pes\u00adqui\u00adsa da empre\u00adsa em Prin\u00adce\u00adton. Na d\u00e9ca\u00adda de 1960, quan\u00addo a <span class=\"caps\">RCA<\/span> ter\u00admi\u00adnou sua fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos, cer\u00adca de 2.000 tinham sido vendidos.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1943, Masa\u00adtoshi Shi\u00adma. Este enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco japo\u00adn\u00eas foi um dos dese\u00adnha\u00addo\u00adres do pri\u00admei\u00adro micro\u00adpro\u00adces\u00adsa\u00addor do mun\u00addo, o Intel 4004, pro\u00addu\u00adzin\u00addo o dese\u00adnho ini\u00adci\u00adal de tr\u00eas chips da Busi\u00adcom em 1968, antes de tra\u00adba\u00adlhar com Ted Hoff, Stan\u00adley Mazor e Fede\u00adri\u00adco Fag\u00adgin da Intel no pro\u00adjec\u00adto final de <span class=\"caps\">CPU<\/span> de um \u00fani\u00adco chip. Mais tar\u00adde, ele foi tra\u00adba\u00adlhar para a Intel em 1972. L\u00e1, ele tra\u00adba\u00adlhou com Fag\u00adgin para desen\u00advol\u00adver o <span class=\"caps\">CPU<\/span> Intel 8080, lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 1974. Shi\u00adma ent\u00e3o desen\u00advol\u00adveu v\u00e1ri\u00ados chips Intel para peri\u00adf\u00e9\u00adri\u00adcos, alguns usa\u00addos no <span class=\"caps\">IBM<\/span> <span class=\"caps\">PC<\/span>, como o con\u00adtro\u00adla\u00addor de inter\u00adrup\u00ad\u00e7\u00e3o 8259, chip de por\u00adta para\u00adle\u00adla 8255, o chip tem\u00adpo\u00adri\u00adza\u00addor 8253, o chip de <span class=\"caps\">DMA<\/span> 8257 e o chip <span class=\"caps\">USART<\/span> de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o serie 8251. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte ele foi para a Zilog, onde tra\u00adba\u00adlhou com Fag\u00adgin para desen\u00advol\u00adver o Zilog <span class=\"caps\">Z80<\/span> (1976) e o <span class=\"caps\">Z8000<\/span> (1979).<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a empre\u00adsa de inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal Cere\u00adbras apre\u00adsen\u00adtou o pro\u00adces\u00adsa\u00addor mais poten\u00adte do mun\u00addo cons\u00adtru\u00ed\u00addo at\u00e9 hoje. Na con\u00adfe\u00adren\u00adcia Hot Chips rea\u00adli\u00adza\u00adda na uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Stan\u00adford, a empre\u00adsa Cere\u00adbras apre\u00adsen\u00adtou uma mara\u00advi\u00adlha da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia moder\u00adna. H\u00e1 tan\u00adtas coi\u00adsas que tor\u00adnam a solu\u00ad\u00e7\u00e3o da Cere\u00adbras \u00fani\u00adca que \u00e9 dif\u00ed\u00adcil saber por onde come\u00ad\u00e7ar. A Cere\u00adbras supe\u00adrou mui\u00adtos desa\u00adfi\u00ados de dese\u00adnho, fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e emba\u00adla\u00adgem para desen\u00advol\u00adver uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o em esca\u00adla de wafer cha\u00adma\u00adda Wafer Sca\u00adle Engi\u00adne (<span class=\"caps\">WSE<\/span>). Isto sig\u00adni\u00adfi\u00adca que o dese\u00adnho usa todo o espa\u00ad\u00e7o uti\u00adli\u00adz\u00e1\u00advel da pas\u00adti\u00adlha de sil\u00ed\u00adcio como um \u00fani\u00adco chip ou pla\u00adta\u00adfor\u00adma. A mai\u00ado\u00adria dos chips \u00e9 fei\u00adta colo\u00adcan\u00addo 10 ou 100 uni\u00adda\u00addes de um chip num wafer e depois cor\u00adtan\u00addo o wafer em fichas indi\u00advi\u00addu\u00adais. Usar um wafer intei\u00adro como um \u00fani\u00adco chip foi ten\u00adta\u00addo em outras apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, mas foi aban\u00addo\u00adna\u00addo por pro\u00adble\u00admas de cus\u00adto e ren\u00addi\u00admen\u00adto. Um \u00fani\u00adco wafer de 300 mm pode cus\u00adtar deze\u00adnas de milha\u00adres de d\u00f3la\u00adres para pro\u00addu\u00adzir. No entan\u00adto, a menor par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla de poei\u00adra ou imper\u00adfei\u00ad\u00e7\u00e3o na fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o pode cau\u00adsar a falha de uma par\u00adte de um chip e, mui\u00adtas vezes, a falha de todo o chip. Fabri\u00adcar uma bola\u00adcha intei\u00adra sem um erro \u00e9 impos\u00ads\u00ed\u00advel, mas a Cere\u00adbras encon\u00adtrou uma manei\u00adra de con\u00adtor\u00adnar isso. O Cere\u00adbras <span class=\"caps\">WSE<\/span> \u00e9 fei\u00adto de 84 blo\u00adcos de pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto, seme\u00adlhan\u00adtes aos chips indi\u00advi\u00addu\u00adais, e cada blo\u00adco tem n\u00facle\u00ados de pro\u00adces\u00adsa\u00addor, mem\u00f3\u00adria e E \/ S redun\u00addan\u00adtes. Quan\u00addo uma par\u00adte de um blo\u00adco falha, as fun\u00ad\u00e7\u00f5es extras s\u00e3o subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addas em seu lugar por meio de fer\u00adra\u00admen\u00adtas de soft\u00adware, fazen\u00addo com que pare\u00ad\u00e7a um blo\u00adco total\u00admen\u00adte fun\u00adci\u00ado\u00adnal. Como resul\u00adta\u00addo, a empre\u00adsa pode teo\u00adri\u00adca\u00admen\u00adte ter 100% de ren\u00addi\u00admen\u00adto de todas as pe\u00e7as em um wafer e todas as wafers pro\u00addu\u00adzi\u00addas. No entan\u00adto, a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 ape\u00adnas uma par\u00adte da equa\u00ad\u00e7\u00e3o. Outra ques\u00adt\u00e3o \u00e9 o desa\u00adfio de for\u00adne\u00adcer ener\u00adgia e arre\u00adfe\u00adci\u00admen\u00adto a uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o intei\u00adra em esca\u00adla de bola\u00adcha. Com 400.000 n\u00facle\u00ados de pro\u00adces\u00adsa\u00addor pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00adveis, 18 <span class=\"caps\">GB<\/span> de mem\u00f3\u00adria e um teci\u00addo no chip capaz de 25 peta\u00adbits, o <span class=\"caps\">WSE<\/span> \u00e9 com\u00adpos\u00adto por 1,2 bili\u00f5es de tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres em 46.225 mm\u00b2 de sil\u00ed\u00adcio (por con\u00adtras\u00adte, \u00e9 56x mai\u00ador que o mai\u00ador <span class=\"caps\">GPU<\/span> para <span class=\"caps\">IA<\/span> \u2014 o <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span> <span class=\"caps\">GV100<\/span> \u2014 que \u00e9 815 mm\u00b2). Al\u00e9m dis\u00adso, o <span class=\"caps\">WSE<\/span> gas\u00adta cer\u00adca de 15kW. O  fabri\u00adco foi fei\u00adto pela <span class=\"caps\">TSMC<\/span> que usou o pro\u00adces\u00adso de&nbsp;16nm.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou a nave espa\u00adci\u00adal indi\u00ada\u00adna Chandrayaan\u20112 tirou a sua pri\u00admei\u00adra foto\u00adgra\u00adfia lunar depois de ter entra\u00addo com suces\u00adso na sua \u00f3rbi\u00adta. A foto\u00adgra\u00adfia foi tira\u00adda de cer\u00adca de 2.650 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros aci\u00adma da super\u00adf\u00ed\u00adcie lunar na quar\u00adta-fei\u00adra (21 de Agos\u00adto). A foto\u00adgra\u00adfia mos\u00adtra par\u00adte do outro lado da lua, incluin\u00addo a cra\u00adte\u00adra Apol\u00adlo e a Mare Ori\u00aden\u00adta\u00adlis. Fun\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados da Orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de Pes\u00adqui\u00adsa Espa\u00adci\u00adal Indi\u00ada\u00adna (<span class=\"caps\">ISRO<\/span>) dis\u00adse\u00adram que a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o cor\u00adreu bem e que a nave espa\u00adci\u00adal Chandrayaan\u20112 deve colo\u00adcar sua son\u00adda na super\u00adf\u00ed\u00adcie da lua no in\u00ed\u00adcio de Setembro.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne de Setembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1647, Denis Papin. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00ad\u00adco-ingl\u00eas inven\u00adtou a pane\u00adla de pres\u00ads\u00e3o em 1679. Ele aju\u00addou o f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas Chris\u00adti\u00ada\u00adan Huy\u00adgens com expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de bom\u00adbe\u00ada\u00admen\u00adto de ar e foi para Lon\u00addres em 1675 para tra\u00adba\u00adlhar com o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas Robert Boy\u00adle. Alguns anos depois, Papin inven\u00adtou a sua pane\u00adla de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/08\/23\/newsletter-no225\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba225\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6456"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6456"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6456\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6463,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6456\/revisions\/6463"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6456"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6456"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6456"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}