{"id":6468,"date":"2019-09-06T00:01:39","date_gmt":"2019-09-06T00:01:39","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6468"},"modified":"2019-09-06T00:01:39","modified_gmt":"2019-09-06T00:01:39","slug":"newsletter-no227","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/09\/06\/newsletter-no227\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba227"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/227\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/227\/Newsletter227_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba227\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba227<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1667, Giro\u00adla\u00admo Sac\u00adche\u00adri. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno tra\u00adba\u00adlhou para pro\u00advar o quin\u00adto pos\u00adtu\u00adla\u00addo de Eucli\u00addes, que pode ser decla\u00adra\u00addo como: \u201cAtra\u00adv\u00e9s de qual\u00adquer pon\u00adto que n\u00e3o este\u00adja numa deter\u00admi\u00adna\u00adda linha, uma e ape\u00adnas uma linha podem ser tra\u00ad\u00e7a\u00addas para\u00adle\u00adlas \u00e0 linha\u201d. Eucli\u00addes viu que a pro\u00adva n\u00e3o era evi\u00adden\u00adte, mas tam\u00adb\u00e9m n\u00e3o a for\u00adne\u00adceu; em vez dis\u00adso, ele a acei\u00adtou como uma supo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, mui\u00adtos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos ten\u00adta\u00adram pro\u00advar este quin\u00adto pos\u00adtu\u00adla\u00addo a par\u00adtir dos res\u00adtan\u00adtes axi\u00ado\u00admas \u2014 e falha\u00adram. Sac\u00adche\u00adri adop\u00adtou a nova abor\u00adda\u00adgem de assu\u00admir pri\u00admei\u00adro que o pos\u00adtu\u00adla\u00addo esta\u00adva erra\u00addo, depois seguiu todas as con\u00adsequ\u00ean\u00adci\u00adas, pro\u00adcu\u00adran\u00addo qual\u00adquer con\u00adtra\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o que dei\u00adxas\u00adse o \u00fani\u00adco pos\u00adtu\u00adla\u00addo ori\u00adgi\u00adnal como a \u00fani\u00adca solu\u00ad\u00e7\u00e3o pos\u00ads\u00ed\u00advel. No pro\u00adces\u00adso, ele che\u00adgou per\u00adto de des\u00adco\u00adbrir a geo\u00adme\u00adtria n\u00e3o eucli\u00addi\u00ada\u00adna, mas desis\u00adtiu cedo demais.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1850, Eugen Golds\u00adtein. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o des\u00adco\u00adbriu e nome\u00adou os rai\u00ados do canal (1886) que emer\u00adgem atra\u00adv\u00e9s de ori\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados nos \u00e2no\u00addos dos tubos de des\u00adcar\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca de bai\u00adxa pres\u00ads\u00e3o (pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte mos\u00adtra\u00addos como par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas car\u00adre\u00adga\u00addas posi\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte). Ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ele desig\u00adnou o ter\u00admo \u201craio cat\u00f3\u00addi\u00adco\u201d (1876) emi\u00adti\u00addo a par\u00adtir de um c\u00e1to\u00addo. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a ver que eles podi\u00adam pro\u00adjec\u00adtar uma som\u00adbra e foram emi\u00adti\u00addos per\u00adpen\u00addi\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie. Ele tam\u00adb\u00e9m inves\u00adti\u00adgou os com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda da luz emi\u00adti\u00adda por metais e \u00f3xi\u00addos quan\u00addo os rai\u00ados do canal coli\u00addem sobre&nbsp;eles.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1932, Robert H. Den\u00adnard. Este Enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da mem\u00f3\u00adria din\u00e2\u00admi\u00adca de aces\u00adso ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adrio (<span class=\"caps\">DRAM<\/span>), para a qual foi emi\u00adti\u00adda uma paten\u00adte em 1968. Den\u00adnard tam\u00adb\u00e9m foi um dos pri\u00admei\u00adros a reco\u00adnhe\u00adcer o tre\u00admen\u00addo poten\u00adci\u00adal de redu\u00adzir os MOS\u00adFETs. A teo\u00adria de esca\u00adla que ele e seus cole\u00adgas for\u00admu\u00adla\u00adram em 1974 pos\u00adtu\u00adlou que os MOS\u00adFETs con\u00adti\u00adnu\u00adam a fun\u00adci\u00ado\u00adnar como inter\u00adrup\u00adto\u00adres con\u00adtro\u00adla\u00addos por ten\u00ads\u00e3o, enquan\u00adto todas as figu\u00adras de m\u00e9ri\u00adto, como den\u00adsi\u00adda\u00adde de layout, velo\u00adci\u00adda\u00adde ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal e efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adca, melho\u00adram \u2014 des\u00adde que as dimen\u00ads\u00f5es geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas, as ten\u00ads\u00f5es e con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es de doping sejam con\u00adsis\u00adten\u00adte\u00admen\u00adte dimen\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addas para man\u00adter o mes\u00admo cam\u00adpo el\u00e9c\u00adtri\u00adco. Esta pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde est\u00e1 sub\u00adja\u00adcen\u00adte ao cum\u00adpri\u00admen\u00adto da Lei de Moo\u00adre e \u00e0 evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o da micro-elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca nas \u00falti\u00admas d\u00e9cadas.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a nave espa\u00adci\u00adal Indi\u00ada\u00adna Chandrayaan\u20112 liber\u00adtou a son\u00adda Vikram que ir\u00e1 ater\u00adrar na Lua. As duas meta\u00addes da mis\u00ads\u00e3o lunar da \u00cdndia se sepa\u00adra\u00adram em pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para o momen\u00adto mais impor\u00adtan\u00adte de todo o esfor\u00e7o.<br>\nA 2 de Setem\u00adbro, a mis\u00ads\u00e3o Chandrayaan\u20112 divi\u00addiu-se em duas naves espa\u00adci\u00adais dis\u00adtin\u00adtas: uma que ir\u00e1 cir\u00adcu\u00adlar pelos p\u00f3los da Lua por cer\u00adca de um ano e um m\u00f3du\u00adlo de ater\u00adra\u00adgem  que, no final des\u00adta sema\u00adna, ten\u00adta\u00adr\u00e1 o pri\u00admei\u00adro toque da \u00cdndia na&nbsp;Lua.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">USB<\/span> 4. Esta vem essen\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte per\u00admi\u00adtir a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de duas fai\u00adxas usan\u00addo cabos <span class=\"caps\">USB<\/span> Type\u2011C exis\u00adten\u00adtes e ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de at\u00e9 40 Gbps em cabos cer\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addos, os v\u00e1ri\u00ados pro\u00adto\u00adco\u00adlos de dados e exi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o ir\u00e3o par\u00adti\u00adlhar com efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia a lar\u00adgu\u00adra de ban\u00adda agre\u00adga\u00adda m\u00e1xi\u00adma, e a com\u00adpa\u00adti\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde com ver\u00ads\u00f5es ante\u00adri\u00ado\u00adres com <span class=\"caps\">USB<\/span> 3.2, <span class=\"caps\">USB<\/span> 2.0 e Thun\u00adder\u00adbolt&nbsp;3.<\/p>\n<p>Por fim, \u00e9 espe\u00adra\u00addo que um aste\u00adr\u00f3i\u00adde mai\u00ador que a Tor\u00adre Eif\u00adfel pos\u00adsa pas\u00adsar per\u00adto da Ter\u00adra nas pr\u00f3\u00adxi\u00admas horas. O <span class=\"caps\">GT3<\/span> 2019 \u00e9 clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00addo como um \u201caste\u00adr\u00f3i\u00adde poten\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte peri\u00adgo\u00adso\u201d, o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que est\u00e1 a ser exa\u00admi\u00adna\u00addo deta\u00adlha\u00adda\u00admen\u00adte pela comu\u00adni\u00adda\u00adde astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adca, ape\u00adnas algu\u00admas sema\u00adnas ap\u00f3s a pas\u00adsa\u00adgem mui\u00adto pr\u00f3\u00adxi\u00adma de outro sobre\u00advoo \u2014 o de um objec\u00adto \u201cani\u00adqui\u00adla\u00addor de cida\u00addes\u201d com a desig\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de 2019 <span class=\"caps\">OK<\/span>. A <span class=\"caps\">NASA<\/span> aler\u00adtou que este aste\u00adr\u00f3i\u00adde gigan\u00adtes\u00adco que ultra\u00adpas\u00adsa uma bom\u00adba nucle\u00adar de 50 mega-tone\u00adla\u00addas de ener\u00adgia pas\u00adsa\u00adr\u00e1 pela Ter\u00adra ama\u00adnh\u00e3. A rocha espa\u00adci\u00adal em ques\u00adt\u00e3o, que tem o nome de 2019 <span class=\"caps\">GT3<\/span>, tem uns impres\u00adsi\u00ado\u00adnan\u00adtes 370  metros de lar\u00adgu\u00adra, mai\u00ador em tama\u00adnho do que a ic\u00f3\u00adni\u00adca Tor\u00adre Eiffel.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1667, Giro\u00adla\u00admo Sac\u00adche\u00adri. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno tra\u00adba\u00adlhou para pro\u00advar o quin\u00adto pos\u00adtu\u00adla\u00addo de Eucli\u00addes, que pode ser decla\u00adra\u00addo como: \u201cAtra\u00adv\u00e9s de qual\u00adquer pon\u00adto que n\u00e3o este\u00adja numa deter\u00admi\u00adna\u00adda linha, uma e ape\u00adnas uma linha podem ser tra\u00ad\u00e7a\u00addas para\u00adle\u00adlas \u00e0 linha\u201d. Eucli\u00addes viu que a pro\u00adva n\u00e3o era evi\u00adden\u00adte, mas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/09\/06\/newsletter-no227\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba227\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6468"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6468"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6468\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6469,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6468\/revisions\/6469"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6468"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6468"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6468"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}