{"id":6473,"date":"2019-09-20T00:10:35","date_gmt":"2019-09-20T00:10:35","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6473"},"modified":"2019-09-20T00:12:59","modified_gmt":"2019-09-20T00:12:59","slug":"newsletter-no229","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/09\/20\/newsletter-no229\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba229"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/229\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/229\/Newsletter229_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba229\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba229<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1888, James Wad\u00addell Ale\u00adxan\u00adder <span class=\"caps\">II<\/span>. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno fun\u00addou o ramo da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo como an\u00e1\u00adli\u00adse situs, ago\u00adra cha\u00adma\u00addo topo\u00adlo\u00adgia. Em 1912, ingres\u00adsou na facul\u00adda\u00adde do depar\u00adta\u00admen\u00adto de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de Prin\u00adce\u00adton. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, Ale\u00adxan\u00adder gene\u00adra\u00adli\u00adzou o teo\u00adre\u00adma da cur\u00adva de Jor\u00addan e, em 1928, des\u00adco\u00adbriu o poli\u00adn\u00f3\u00admio de Ale\u00adxan\u00adder, que \u00e9 mui\u00adto usa\u00addo na teo\u00adria dos&nbsp;n\u00f3s.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, Linus Tor\u00advalds fez o sig\u00adnoff da ver\u00ads\u00e3o 5.3 do Ker\u00adnel Linux. Esta ver\u00ads\u00e3o Major traz v\u00e1ri\u00ados novos recur\u00adsos, deze\u00adnas de melho\u00adri\u00adas e dri\u00advers actualizados.<\/p>\n<p>Ap\u00f3s dois meses de tra\u00adba\u00adlho e oito ver\u00ads\u00f5es <span class=\"caps\">RC<\/span> (Rele\u00ada\u00adse Can\u00addi\u00adda\u00adte), o ker\u00adnel final do Linux 5.3 j\u00e1 est\u00e1 dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel, tra\u00adzen\u00addo algu\u00admas adi\u00ad\u00e7\u00f5es inte\u00adres\u00adsan\u00adtes para melho\u00adrar o supor\u00adte ao hard\u00adware, mas tam\u00adb\u00e9m o desem\u00adpe\u00adnho geral. Os des\u00adta\u00adques des\u00adta nova ver\u00ads\u00e3o de ker\u00adnel inclu\u00adem supor\u00adte para o Intel Spe\u00aded Select para faci\u00adli\u00adtar o ajus\u00adte de ener\u00adgia em deter\u00admi\u00adna\u00addos ser\u00advi\u00addo\u00adres Xeon, supor\u00adte para pla\u00adcas gr\u00e1\u00adfi\u00adcas <span class=\"caps\">AMD<\/span> Rade\u00adon Navi, como a <span class=\"caps\">AMD<\/span> Rade\u00adon <span class=\"caps\">RX5700<\/span>, no dri\u00adver <span class=\"caps\">AMDGPU<\/span>, supor\u00adte para pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres Zha\u00ado\u00adxin x86, bem como supor\u00adte para o meca\u00adnis\u00admo de fixa\u00ad\u00e7\u00e3o de uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o em CPUs com pot\u00ean\u00adcia assi\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca. Este novo Ker\u00adnel tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta uma nova cha\u00adma\u00adda de sis\u00adte\u00adma pidfd_open (2) que pre\u00adten\u00adde aju\u00addar os ges\u00adto\u00adres de ser\u00advi\u00ad\u00e7o a lidar com pro\u00adble\u00admas de reu\u00adti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de <span class=\"caps\">PID<\/span>, supor\u00adte para as ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es umwait x86 para um espa\u00ad\u00e7o de uti\u00adli\u00adza\u00addor mais efi\u00adci\u00aden\u00adte em ter\u00admos de ener\u00adgia, supor\u00adte para o hiper\u00advi\u00adsor <span class=\"caps\">ACRN<\/span> incor\u00adpo\u00adra\u00addo e supor\u00adte de 16 milh\u00f5es de novos ende\u00adre\u00ad\u00e7os IPv4 no inter\u00adva\u00adlo 0.0.0.0\/8.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda uma nova ver\u00ads\u00e3o do <span class=\"caps\">IDE<\/span> do Ardui\u00adno. A ver\u00ads\u00e3o 1.8.10 visa ende\u00adre\u00ad\u00e7ar pro\u00adble\u00admas que exis\u00adti\u00adam com \u201cscre\u00aden rea\u00adders\u201d, cache inte\u00adli\u00adgen\u00adte de fichei\u00adros <span class=\"caps\">JSON<\/span>, Seri\u00adal Plot\u00adter com Legen\u00addas nos gr\u00e1\u00adfi\u00adcos, his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco de Coman\u00addos no Seri\u00adal Moni\u00adtor, entre outras.<\/p>\n<p>Por fim, nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addo o pro\u00adgra\u00adma de cer\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do Wi-fi 6. Esta nova ver\u00ads\u00e3o ago\u00adra dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel ofe\u00adre\u00adce a melhor expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia ao uti\u00adli\u00adza\u00addor com dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos base\u00ada\u00addos no <span class=\"caps\">IEEE<\/span> 802.11ax. Esta nove ver\u00ads\u00e3o entre outras coi\u00adsas visa ende\u00adre\u00ad\u00e7ar pro\u00adble\u00admas de segu\u00adran\u00ad\u00e7a iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addos nas ver\u00ads\u00f5es ante\u00adri\u00ado\u00adres intro\u00addu\u00adzin\u00addo o <span class=\"caps\">WPA3<\/span>, visa igual\u00admen\u00adte ende\u00adre\u00ad\u00e7ar pro\u00adble\u00admas de satu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o quan\u00addo exis\u00adtem mui\u00adtos dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos liga\u00addos em locais como aero\u00adpor\u00adtos, con\u00adfe\u00adren\u00adci\u00adas, etc. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte s\u00f3 daqui a algum tem\u00adpo, quan\u00addo os equi\u00adpa\u00admen\u00adtos supor\u00adta\u00adrem estas novas nor\u00admas \u00e9 que vamos ter estas capa\u00adci\u00adda\u00addes. A nor\u00adma 802.11ax requer supor\u00adte no hard\u00adware e na mai\u00ador par\u00adte dos casos n\u00e3o vai ser pos\u00ads\u00ed\u00advel ape\u00adnas com uma actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de firmwa\u00adre supor\u00adtar esta nova&nbsp;norma.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 10 de Setem\u00adbro e a Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne de Setembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1888, James Wad\u00addell Ale\u00adxan\u00adder <span class=\"caps\">II<\/span>. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno fun\u00addou o ramo da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo como an\u00e1\u00adli\u00adse situs, ago\u00adra cha\u00adma\u00addo topo\u00adlo\u00adgia. Em 1912, ingres\u00adsou na facul\u00adda\u00adde do depar\u00adta\u00admen\u00adto de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de Prin\u00adce\u00adton. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, Ale\u00adxan\u00adder gene\u00adra\u00adli\u00adzou o teo\u00adre\u00adma da cur\u00adva de Jor\u00addan e, em 1928, des\u00adco\u00adbriu o poli\u00adn\u00f3\u00admio de Ale\u00adxan\u00adder, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/09\/20\/newsletter-no229\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba229\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6473"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6473"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6473\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6474,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6473\/revisions\/6474"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6473"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6473"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6473"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}