{"id":6480,"date":"2019-10-03T21:58:13","date_gmt":"2019-10-03T21:58:13","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6480"},"modified":"2019-10-03T21:58:13","modified_gmt":"2019-10-03T21:58:13","slug":"newsletter-no231","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/10\/03\/newsletter-no231\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba231"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/231\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/231\/Newsletter231_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba231\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba231<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1818, Ale\u00adxan\u00adder Mac\u00adMil\u00adlan. Este edi\u00adtor esco\u00adc\u00eas, embo\u00adra n\u00e3o fos\u00adse cien\u00adtis\u00adta pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnal, fez mui\u00adto para pro\u00admo\u00adver a ci\u00ean\u00adcia nos tem\u00adpos vito\u00adri\u00ada\u00adnos, publi\u00adcan\u00addo a revis\u00adta Natu\u00adre, per\u00admi\u00adtin\u00addo a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o entre homens da ci\u00ean\u00adcia. A pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o foi publi\u00adca\u00adda em 4 de Novem\u00adbro de 1869. A revis\u00adta teve o apoio de mui\u00adtos cola\u00adbo\u00adra\u00addo\u00adres influ\u00aden\u00adtes, incluin\u00addo Tho\u00admas Hux\u00adley. No entan\u00adto, per\u00adma\u00adne\u00adceu um desa\u00adfio finan\u00adcei\u00adro para Mac\u00admil\u00adlan. Mac\u00admil\u00adlan tole\u00adrou per\u00addas por tr\u00eas d\u00e9ca\u00addas, por cau\u00adsa de seu com\u00adpro\u00admis\u00adso com a mis\u00ads\u00e3o da revis\u00adta \u201cde colo\u00adcar dian\u00adte do p\u00fabli\u00adco em geral os gran\u00addes resul\u00adta\u00addos do tra\u00adba\u00adlho cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco e da des\u00adco\u00adber\u00adta cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca; e ins\u00adtar as rei\u00advin\u00addi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es da ci\u00ean\u00adcia a pas\u00adsa\u00adrem a um reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto mais geral na edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e na vida quo\u00adti\u00addi\u00ada\u00adna. \u201dEssa mis\u00ads\u00e3o con\u00adti\u00adnua at\u00e9 os dias actuais.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1830, Geor\u00adge Bray\u00adton. Este enge\u00adnhei\u00adro nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro motor comer\u00adci\u00adal de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna a g\u00e1s (paten\u00adte\u00ada\u00addo em 2 de Abril de 1872), que ele fabri\u00adcou e ven\u00addeu na \u00e1rea de Pro\u00advi\u00adden\u00adce, Rho\u00adde Island. O seu prin\u00adc\u00ed\u00adpio de igni\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua tor\u00adnou-se mais tar\u00adde a base do motor de tur\u00adbi\u00adna. Uma mis\u00adtu\u00adra pres\u00adsu\u00adri\u00adza\u00adda de ar-com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel de um reser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio era infla\u00adma\u00adda ao entrar num cilin\u00addro arre\u00adfe\u00adci\u00addo a \u00e1gua. O motor de Bray\u00adton foi sub\u00adme\u00adti\u00addo a tes\u00adtes para abas\u00adte\u00adcer embar\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, um dos sub\u00adma\u00adri\u00adnos de John Hol\u00adland e um usa\u00addo por alguns meses ins\u00adta\u00adla\u00addo numa car\u00adru\u00ada\u00adgem (1872\u20133). Na sua car\u00adrei\u00adra ini\u00adci\u00adal ele dedi\u00adcou-se ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de moto\u00adres a&nbsp;vapor.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1904, Char\u00adles J. Peder\u00adsen. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco core\u00ada\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno jun\u00adta\u00admen\u00adte com Jean-Marie Lehn e Donald J. Cram, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1987 pela sua s\u00edn\u00adte\u00adse dos \u00e9te\u00adres de coroa \u2014 um gru\u00adpo de com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos com inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es estru\u00adtu\u00adra-espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adcas de alta selec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde ao rea\u00adgir com outros \u00e1to\u00admos e mol\u00e9\u00adcu\u00adlas, assim como as mol\u00e9\u00adcu\u00adlas nos orga\u00adnis\u00admos vivos, isto \u00e9, mol\u00e9\u00adcu\u00adlas que podem \u201creco\u00adnhe\u00adcer\u201d uma \u00e0 outra e esco\u00adlher com quais outras mol\u00e9\u00adcu\u00adlas for\u00adma\u00adr\u00e3o com\u00adple\u00adxos. Os tr\u00eas inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres estu\u00adda\u00adram as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes qu\u00ed\u00admi\u00adcas e f\u00edsi\u00adcas des\u00adses com\u00adple\u00adxos e elu\u00adci\u00adda\u00adram os fac\u00adto\u00adres que deter\u00admi\u00adnam a capa\u00adci\u00adda\u00adde das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de se reco\u00adnhe\u00adce\u00adrem e se encai\u00adxa\u00adrem umas nas outras, como se uma cha\u00adve se fechasse.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia em 1944, Pier\u00adre Delig\u00adne. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bel\u00adga rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields no Con\u00adgres\u00adso Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos em Hel\u00ads\u00edn\u00adquia, Fin\u00adl\u00e2n\u00addia, em 1978, pelo seu tra\u00adba\u00adlho em geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca. O seu tra\u00adba\u00adlho teve ori\u00adgem nas idei\u00adas de Andr\u00e9 Weil sobre equa\u00ad\u00e7\u00f5es poli\u00adno\u00admi\u00adais que leva\u00adram a tr\u00eas per\u00adgun\u00adtas sobre quais pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de um objec\u00adto geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adco podem ser deter\u00admi\u00adna\u00addas pura\u00admen\u00adte alge\u00adbri\u00adca\u00admen\u00adte. Esses tr\u00eas pro\u00adble\u00admas rapi\u00adda\u00admen\u00adte se tor\u00adna\u00adram gran\u00addes desa\u00adfi\u00ados de pes\u00adqui\u00adsa para os mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. Uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o das tr\u00eas con\u00adjec\u00adtu\u00adras de Weil foi dada por Delig\u00adne. Este tra\u00adba\u00adlho reu\u00adniu geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca e teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros alg\u00e9\u00adbri\u00adcos. A solu\u00ad\u00e7\u00e3o para esses pro\u00adble\u00admas exi\u00adgiu o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de um novo tipo de topo\u00adlo\u00adgia alg\u00e9brica.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a son\u00adda japo\u00adne\u00adsa Hayabusa2 lar\u00adgou o ulti\u00admo Rover no aste\u00adroi\u00adde Ryu\u00adgu. Estan\u00addo a explo\u00adrar o aste\u00adroi\u00adde des\u00adde Junho de 2018 onde j\u00e1 lar\u00adgou tr\u00eas outros rovers, este ulti\u00admo \u2014 o <span class=\"caps\">MINERVA-II2<\/span> \u2014 foi\u00adlar\u00adga\u00addo a cer\u00adca de 1 km de alti\u00adtu\u00adde. Este lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto a esta alti\u00adtu\u00adte, mui\u00adto supe\u00adri\u00ador \u00e0 dos ante\u00adri\u00ado\u00adres lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adtos tem por objec\u00adti\u00advo o estu\u00addo das for\u00ad\u00e7as gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnais que atra\u00adem os objec\u00adtos. A son\u00adda Hayabusa2 vol\u00adta\u00adr\u00e1 para a Ter\u00adra antes do final des\u00adte ano, trans\u00adpor\u00adtan\u00addo o reci\u00adpi\u00aden\u00adte de amos\u00adtras cheio de peda\u00ad\u00e7os pre\u00adci\u00ado\u00adsos de Ryu\u00adgu. Esta c\u00e1p\u00adsu\u00adla che\u00adga\u00adr\u00e1 aos deser\u00adtos do sul da Aus\u00adtr\u00e1\u00adlia no final de 2020, dan\u00addo aos cien\u00adtis\u00adtas a opor\u00adtu\u00adni\u00adda\u00adde de ana\u00adli\u00adsar o aste\u00adr\u00f3i\u00adde em labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados terrestres.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1818, Ale\u00adxan\u00adder Mac\u00adMil\u00adlan. Este edi\u00adtor esco\u00adc\u00eas, embo\u00adra n\u00e3o fos\u00adse cien\u00adtis\u00adta pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnal, fez mui\u00adto para pro\u00admo\u00adver a ci\u00ean\u00adcia nos tem\u00adpos vito\u00adri\u00ada\u00adnos, publi\u00adcan\u00addo a revis\u00adta Natu\u00adre, per\u00admi\u00adtin\u00addo a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o entre homens da ci\u00ean\u00adcia. A pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o foi publi\u00adca\u00adda em 4 de Novem\u00adbro de 1869. A revis\u00adta teve o apoio de mui\u00adtos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/10\/03\/newsletter-no231\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba231\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6480"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6480"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6480\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6481,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6480\/revisions\/6481"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6480"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6480"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6480"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}