{"id":6483,"date":"2019-10-10T23:41:23","date_gmt":"2019-10-10T23:41:23","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6483"},"modified":"2019-10-17T21:59:18","modified_gmt":"2019-10-17T21:59:18","slug":"newsletter-no232","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/10\/10\/newsletter-no232\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba232"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/232\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/232\/Newsletter232_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba232\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba232<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1731, Henry Caven\u00addish. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas deter\u00admi\u00adnou a mas\u00adsa e a den\u00adsi\u00adda\u00adde da Ter\u00adra. Ele inves\u00adti\u00adgou as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes do hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e do di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno, incluin\u00addo a com\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o entre a sua den\u00adsi\u00adda\u00adde e a do ar. Caven\u00addish tam\u00adb\u00e9m mos\u00adtrou que a \u00e1gua era um com\u00adpos\u00adto e mediu o calor espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco de v\u00e1ri\u00adas subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas. Os seus manus\u00adcri\u00adtos (publi\u00adca\u00addos em 1879) reve\u00adla\u00adram des\u00adco\u00adber\u00adtas que ele fez em elec\u00adtros\u00adt\u00e1\u00adti\u00adca antes de Cou\u00adlomb, Ohm e Fara\u00adday \u2014 incluin\u00addo a dedu\u00ad\u00e7\u00e3o da lei do qua\u00addra\u00addo inver\u00adso da atrac\u00ad\u00e7\u00e3o e repul\u00ads\u00e3o elec\u00adtros\u00adt\u00e1\u00adti\u00adca. Ele tam\u00adb\u00e9m encon\u00adtrou capa\u00adci\u00adda\u00adde indu\u00adti\u00adva espec\u00edfica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1892, Ear\u00adle Dick\u00adson. Este inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno ficou conhe\u00adci\u00addo pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do pen\u00adso r\u00e1pi\u00addo. O seu empre\u00adgo era como com\u00adpra\u00addor de algo\u00add\u00e3o na John\u00adson <span class=\"amp\">&amp;<\/span> John\u00adson, onde sua suges\u00adt\u00e3o de tor\u00adn\u00e1-lo um pro\u00addu\u00adto se tor\u00adnou uma realidade.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1896, Les\u00adter Ger\u00admer. Este F\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno com o seu cole\u00adga Clin\u00adton Joseph Davis\u00adson, con\u00addu\u00adziu uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia que foi a pri\u00admei\u00adra a demons\u00adtrar as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes das ondas do elec\u00adtr\u00e3o. Eles mos\u00adtra\u00adram que um fei\u00adxe de elec\u00adtr\u00f5es dis\u00adper\u00adsos por um cris\u00adtal pro\u00adduz um padr\u00e3o de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adco de uma onda. Esta expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia con\u00adfir\u00admou a hip\u00f3\u00adte\u00adse de Louis-Vic\u00adtor de Bro\u00adglie, fun\u00adda\u00addor da mec\u00e2\u00adni\u00adca das ondas, de que o elec\u00adtr\u00e3o deve\u00adria mos\u00adtrar as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de uma onda elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca e de uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla. Ele tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou ter\u00admi\u00ad\u00f4\u00adni\u00adca, ero\u00ads\u00e3o de metais e f\u00edsi\u00adca de contacto.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, o <span class=\"caps\">CEO<\/span> da Arm, Simon Segars anun\u00adci\u00adou, na sua con\u00adfe\u00adren\u00adcia Arm\u00ae Tech\u00adCon 2019, o Arm Cus\u00adtom Ins\u00adtruc\u00adti\u00adons, um novo recur\u00adso da arqui\u00adte\u00adtu\u00adra Armv8\u2011M. As ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es per\u00adso\u00adna\u00adli\u00adza\u00addas da Arm ser\u00e3o imple\u00admen\u00adta\u00addas ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte nos CPUs Arm Cortex\u00ae-M33 a par\u00adtir do pri\u00admei\u00adro semes\u00adtre de 2020, sem cus\u00adtos adi\u00adci\u00ado\u00adnais para licen\u00adci\u00ada\u00admen\u00adtos novos e exis\u00adten\u00adtes, per\u00admi\u00adtin\u00addo que os desig\u00adners de SoC adi\u00adci\u00ado\u00adnem as suas pr\u00f3\u00adpri\u00adas ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es para apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es incor\u00adpo\u00adra\u00addas espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adcas e de IoT, sem ris\u00adco de frag\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de software.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou uma equi\u00adpa lide\u00adra\u00adda por Scott S. Shep\u00adpard, da Car\u00adne\u00adgie, encon\u00adtrou 20 novas luas a orbi\u00adtar Satur\u00adno. Isto aumen\u00adta o n\u00fame\u00adro total de luas do pla\u00adne\u00adta para 82, supe\u00adran\u00addo J\u00fapi\u00adter, que tem 79. A des\u00adco\u00adber\u00adta foi anun\u00adci\u00ada\u00adda nes\u00adta segun\u00adda-fei\u00adra pelo Minor Pla\u00adnet Cen\u00adter da Uni\u00e3o Astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adca Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. Cada uma das luas rec\u00e9m-des\u00adco\u00adber\u00adtas tem cer\u00adca de cin\u00adco qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de di\u00e2\u00adme\u00adtro. Dezes\u00adse\u00adte delas orbi\u00adtam o pla\u00adne\u00adta para tr\u00e1s, ou em uma direc\u00ad\u00e7\u00e3o opos\u00adta, sig\u00adni\u00adfi\u00adcan\u00addo que seu movi\u00admen\u00adto \u00e9 opos\u00adto \u00e0 rota\u00ad\u00e7\u00e3o do pla\u00adne\u00adta em tor\u00adno de seu eixo. As outras tr\u00eas luas orbi\u00adtam na mes\u00adma direc\u00ad\u00e7\u00e3o em que Satur\u00adno&nbsp;gira.<\/p>\n<p>E \u00e9 j\u00e1 ama\u00adnh\u00e3 que vamos ter mais uma Lis\u00adbon Maker Fai\u00adre, des\u00adta vez orga\u00adni\u00adza\u00addo pela equi\u00adpa do Fab Lab Ben\u00adfi\u00adca, e loca\u00adli\u00adza\u00addo na Esco\u00adla Supe\u00adri\u00ador de Edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do Poli\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco de Lis\u00adboa. O hor\u00e1\u00adrio na sex\u00adta-fei\u00adra \u00e9 da 10:00 \u00e0s 18:00 e no s\u00e1ba\u00addo das 10:00 \u00e0s 19:30. As  entra\u00addas s\u00e3o gr\u00e1\u00adtis por isso apare\u00e7am!<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 8 de Outubro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1731, Henry Caven\u00addish. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas deter\u00admi\u00adnou a mas\u00adsa e a den\u00adsi\u00adda\u00adde da Ter\u00adra. Ele inves\u00adti\u00adgou as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes do hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e do di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno, incluin\u00addo a com\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o entre a sua den\u00adsi\u00adda\u00adde e a do ar. Caven\u00addish tam\u00adb\u00e9m mos\u00adtrou que a \u00e1gua era um com\u00adpos\u00adto e mediu \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/10\/10\/newsletter-no232\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba232\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6483"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6483"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6483\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6488,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6483\/revisions\/6488"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6483"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6483"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6483"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}