{"id":6490,"date":"2019-10-25T00:16:29","date_gmt":"2019-10-25T00:16:29","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6490"},"modified":"2019-10-25T00:16:29","modified_gmt":"2019-10-25T00:16:29","slug":"newsletter-no234","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/10\/25\/newsletter-no234\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba234"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/234\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/234\/Newsletter234_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba234\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba234<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1804, Wilhelm Edu\u00adard Weber.  Este F\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o inves\u00adti\u00adgou o mag\u00adne\u00adtis\u00admo ter\u00adres\u00adtre. Duran\u00adte seis anos, Weber tra\u00adba\u00adlhou em estrei\u00adta cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com Carl Gauss. Weber desen\u00advol\u00adveu mag\u00adne\u00adt\u00f3\u00adme\u00adtros sen\u00ads\u00ed\u00adveis, um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco (1833) e outros ins\u00adtru\u00admen\u00adtos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos duran\u00adte esse per\u00edo\u00addo. O seu tra\u00adba\u00adlho pos\u00adte\u00adri\u00ador sobre a raz\u00e3o entre as uni\u00adda\u00addes de car\u00adga elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adcas e elec\u00adtros\u00adt\u00e1\u00adti\u00adcas mos\u00adtrou-se extre\u00adma\u00admen\u00adte impor\u00adtan\u00adte e foi cru\u00adci\u00adal para James Clerk Maxwell na sua teo\u00adria elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca da luz. (Weber des\u00adco\u00adbriu que a pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o era de 3,1074 x 108 m \/ s, mas n\u00e3o notou o fac\u00adto de estar pr\u00f3\u00adxi\u00adma da velo\u00adci\u00adda\u00adde da luz.) Os \u00falti\u00admos anos de Weber foram dedi\u00adca\u00addos ao tra\u00adba\u00adlho em elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca e na estru\u00adtu\u00adra el\u00e9c\u00adtri\u00adca da mat\u00e9\u00adria. A uni\u00adda\u00adde mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca, Weber, rece\u00adbeu o nome&nbsp;dele.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1854, Hen\u00addrik Wil\u00adlem Bakhuis-Roo\u00adze\u00adbo\u00adom. Este F\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas  divul\u00adgou a regra da fase de Gibbs por toda a Euro\u00adpa. Ten\u00addo ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte ouvi\u00addo falar de Van der Waals, Bakhuis-Roo\u00adze\u00adbo\u00adom con\u00adver\u00adteu a teo\u00adria de Gibbs em pr\u00e1\u00adti\u00adca. Enquan\u00adto Gibbs rara\u00admen\u00adte expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00adra, Bakhuis-Roo\u00adze\u00adbo\u00adom fazia todos os tipos de medi\u00ad\u00e7\u00f5es que ser\u00advi\u00adam para pro\u00advar a vali\u00adda\u00adde da regra de fase e, al\u00e9m dis\u00adso, ela\u00adbo\u00adrou os deta\u00adlhes da sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o a mui\u00adtos casos indi\u00advi\u00addu\u00adais. A qu\u00ed\u00admi\u00adca moder\u00adna das ligas bene\u00adfi\u00adcia mui\u00adto com a ampli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do enten\u00addi\u00admen\u00adto da regra das&nbsp;fases.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1873, Edmund Tay\u00adlor Whit\u00adta\u00adker. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es pio\u00adnei\u00adras para a \u00e1rea de fun\u00ad\u00e7\u00f5es espe\u00adci\u00adais, que \u00e9 de par\u00adti\u00adcu\u00adlar inte\u00adres\u00adse na f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Whit\u00adta\u00adker mais conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em an\u00e1\u00adli\u00adse, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar an\u00e1\u00adli\u00adse num\u00e9\u00adri\u00adca, mas ele tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou na mec\u00e2\u00adni\u00adca celes\u00adte e na his\u00adt\u00f3\u00adria da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda e da f\u00edsi\u00adca. Ele escre\u00adveu arti\u00adgos sobre fun\u00ad\u00e7\u00f5es alg\u00e9\u00adbri\u00adcas e fun\u00ad\u00e7\u00f5es auto\u00adm\u00f3r\u00adfi\u00adcas. Os seus resul\u00adta\u00addos em equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais inclu\u00ed\u00adram uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o geral da equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Lapla\u00adce em tr\u00eas dimen\u00ads\u00f5es numa for\u00adma espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adca e a solu\u00ad\u00e7\u00e3o da equa\u00ad\u00e7\u00e3o de onda. No lado apli\u00adca\u00addo da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, ele esta\u00adva inte\u00adres\u00adsa\u00addo na teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou em teo\u00adria electromagn\u00e9tica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1906, Alek\u00adsan\u00addr Osi\u00adpo\u00advi\u00adch Gel\u00adfond. Este Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso cri\u00adou t\u00e9c\u00adni\u00adcas b\u00e1si\u00adcas no estu\u00addo de n\u00fame\u00adros trans\u00adcen\u00adden\u00adtais (n\u00fame\u00adros que n\u00e3o podem ser expres\u00adsos como raiz ou solu\u00ad\u00e7\u00e3o de uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o alg\u00e9\u00adbri\u00adca com coe\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adtes raci\u00ado\u00adnais). Ele avan\u00ad\u00e7ou pro\u00adfun\u00adda\u00admen\u00adte na teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros trans\u00adcen\u00adden\u00adtais e na teo\u00adria da inter\u00adpo\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o e apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de fun\u00ad\u00e7\u00f5es vari\u00e1\u00adveis com\u00adple\u00adxas. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o car\u00e1c\u00adter trans\u00adcen\u00adden\u00adtal de qual\u00adquer n\u00fame\u00adro da for\u00adma ab, onde a \u00e9 um n\u00fame\u00adro alg\u00e9\u00adbri\u00adco dife\u00adren\u00adte de 0 ou 1 e b \u00e9 qual\u00adquer n\u00fame\u00adro alg\u00e9\u00adbri\u00adco irra\u00adci\u00ado\u00adnal, que ago\u00adra \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como teo\u00adre\u00adma de Gel\u00adfond. Esta decla\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o resol\u00adveu sete dos 23 pro\u00adble\u00admas famo\u00adsos que tinham sido colo\u00adca\u00addos pelo mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o David Hil\u00adbert em&nbsp;1900.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1911 \u2014 Natha\u00adni\u00adel Wyeth. Este Qu\u00ed\u00admi\u00adco e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno cri\u00adou a gar\u00adra\u00adfa de pl\u00e1s\u00adti\u00adco <span class=\"caps\">PET<\/span>. A sua paten\u00adte foi atri\u00adbu\u00ed\u00adda a Du Pont e des\u00adcre\u00adveu essas gar\u00adra\u00adfas como \u201c\u00fateis para engar\u00adra\u00adfar l\u00edqui\u00addos sob pres\u00ads\u00e3o, como bebi\u00addas gasei\u00adfi\u00adca\u00addas\u201d que tinham \u201cexce\u00adlen\u00adtes pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de resis\u00adt\u00ean\u00adcia, s\u00e3o resis\u00adten\u00adtes ao impac\u00adto, e s\u00e3o capa\u00adzes de reter l\u00edqui\u00addos sob pres\u00ads\u00f5es de at\u00e9 100 psig \u201d(<span class=\"caps\">US<\/span> No. 3.733.309, publi\u00adca\u00addo em 15 de maio de 1973). Foi o pri\u00admei\u00adro pl\u00e1s\u00adti\u00adco ade\u00adqua\u00addo para arma\u00adze\u00adnar bebi\u00addas gasei\u00adfi\u00adca\u00addas que era segu\u00adro o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para aten\u00adder aos requi\u00adsi\u00adtos de segu\u00adran\u00ad\u00e7a ali\u00admen\u00adtar. As suas outras con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es inclu\u00adem o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de equi\u00adpa\u00admen\u00adtos de pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de pol\u00ed\u00adme\u00adros, fibras t\u00eax\u00adteis sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcas e outros pro\u00addu\u00adtos pl\u00e1sticos.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1932, Pier\u00adre-Gil\u00adles de Gen\u00adnes. Este f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1991 por \u201cdes\u00adco\u00adbrir que m\u00e9to\u00addos desen\u00advol\u00advi\u00addos para estu\u00addar fen\u00f3\u00adme\u00adnos de ordem em sis\u00adte\u00admas sim\u00adples podem ser gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00addos para for\u00admas mais com\u00adple\u00adxas de mat\u00e9\u00adria, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar cris\u00adtais e pol\u00ed\u00adme\u00adros l\u00edqui\u00addos\u201d. Ele des\u00adcre\u00adveu mate\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte como, por exem\u00adplo, dipo\u00adlos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos, mol\u00e9\u00adcu\u00adlas lon\u00adgas ou cadei\u00adas de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas podem, sob cer\u00adtas con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es, for\u00admar esta\u00addos orde\u00adna\u00addos e o que acon\u00adte\u00adce quan\u00addo eles pas\u00adsam de um esta\u00addo orde\u00adna\u00addo para um esta\u00addo desor\u00adde\u00adna\u00addo. Tais mudan\u00ad\u00e7as de ordem ocor\u00adrem quan\u00addo, por exem\u00adplo, um \u00edman aque\u00adci\u00addo muda de um esta\u00addo no qual todos os peque\u00adnos \u00edmans at\u00f3\u00admi\u00adcos s\u00e3o ali\u00adnha\u00addos em para\u00adle\u00adlo a um esta\u00addo desor\u00adde\u00adna\u00addo no qual os \u00edmans s\u00e3o ori\u00aden\u00adta\u00addos aleatoriamente.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a <span class=\"caps\">NASA<\/span> anun\u00adci\u00adou que ain\u00adda n\u00e3o con\u00adse\u00adguiu avis\u00adtar a son\u00adda Indi\u00ada\u00adna que se ter\u00e1 des\u00adpe\u00adnha\u00addo na super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua. O Lunar Recon\u00adnais\u00adsan\u00adce Orbi\u00adter da <span class=\"caps\">NASA<\/span> pas\u00adsou pelo local de pou\u00adso da nave Vikram pela segun\u00adda vez e nova\u00admen\u00adte foi inca\u00adpaz de detec\u00adtar o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo. Este fazia par\u00adte da mis\u00ads\u00e3o Chan\u00addraya\u00adan 2 da \u00cdndia e, em 6 de Setem\u00adbro, deve\u00adria ater\u00adrar sua\u00adve\u00admen\u00adte na super\u00adf\u00ed\u00adcie da lua e ini\u00adci\u00adar duas sema\u00adnas de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas, incluin\u00addo a ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo espa\u00adci\u00adal. Mas no final des\u00adse pro\u00adces\u00adso, a nave ficou em sil\u00ean\u00adcio. A ag\u00ean\u00adcia espa\u00adci\u00adal da \u00cdndia dis\u00adse que avis\u00adtou a son\u00adda logo ap\u00f3s o supos\u00adto aci\u00adden\u00adte, mas n\u00e3o for\u00adne\u00adceu mais detalhes.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e1 ser \u00fatil. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 24 de Novem\u00adbro e a newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 10 de Outu\u00adbro de&nbsp;2019.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1804, Wilhelm Edu\u00adard Weber. Este F\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o inves\u00adti\u00adgou o mag\u00adne\u00adtis\u00admo ter\u00adres\u00adtre. Duran\u00adte seis anos, Weber tra\u00adba\u00adlhou em estrei\u00adta cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com Carl Gauss. Weber desen\u00advol\u00adveu mag\u00adne\u00adt\u00f3\u00adme\u00adtros sen\u00ads\u00ed\u00adveis, um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco (1833) e outros ins\u00adtru\u00admen\u00adtos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos duran\u00adte esse per\u00edo\u00addo. O seu tra\u00adba\u00adlho pos\u00adte\u00adri\u00ador sobre a raz\u00e3o entre as uni\u00adda\u00addes de car\u00adga \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/10\/25\/newsletter-no234\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba234\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6490"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6490"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6490\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6491,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6490\/revisions\/6491"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6490"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6490"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6490"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}