{"id":6492,"date":"2019-11-01T00:22:57","date_gmt":"2019-11-01T00:22:57","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6492"},"modified":"2019-11-01T00:22:57","modified_gmt":"2019-11-01T00:22:57","slug":"newsletter-no235","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/11\/01\/newsletter-no235\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba235"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/235\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/235\/Newsletter235_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba235\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba235<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802 \u2014 Beno\u00eet Four\u00adney\u00adron. Este enge\u00adnhei\u00adro fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a tur\u00adbi\u00adna de \u00e1gua. Em 1827, aos 25 anos, Four\u00adney\u00adron, intro\u00addu\u00adziu uma tur\u00adbi\u00adna de reac\u00ad\u00e7\u00e3o que cana\u00adli\u00adza\u00adva \u00e1gua atra\u00adv\u00e9s de uma c\u00e2ma\u00adra fecha\u00adda, equi\u00adpa\u00adda com um anel inter\u00adno de l\u00e2mi\u00adnas-guia fixas. Estas l\u00e2mi\u00adnas-guia des\u00advi\u00adam a \u00e1gua para fora con\u00adtra as palhe\u00adtas em movi\u00admen\u00adto de um \u201ccor\u00adre\u00addor\u201d. As palhe\u00adtas des\u00adse cor\u00adre\u00addor exter\u00adno eram cur\u00adva\u00addas na direc\u00ad\u00e7\u00e3o opos\u00adta \u00e0s l\u00e2mi\u00adnas-guia inter\u00adnas fixas, rever\u00adten\u00addo a direc\u00ad\u00e7\u00e3o do flu\u00adxo de \u00e1gua den\u00adtro do dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo e cri\u00adan\u00addo uma for\u00ad\u00e7a reac\u00adti\u00adva. A paten\u00adte de Four\u00adney\u00adron des\u00adcre\u00adveu sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o como \u201cuma roda de pres\u00ads\u00e3o uni\u00adver\u00adsal e con\u00adt\u00ed\u00adnua ou tur\u00adbi\u00adna hidr\u00e1u\u00adli\u00adca\u201d. Ele mor\u00adreu em Paris e ficou conhe\u00adci\u00addo como \u201cpai da turbina\u201d<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1815, Karl Wei\u00aders\u00adtrass. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o ficou conhe\u00adci\u00addo como o \u201cpai da an\u00e1\u00adli\u00adse moder\u00adna\u201d, pois seu rigor na an\u00e1\u00adli\u00adse levou \u00e0 moder\u00adna teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es e foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo um dos mai\u00ado\u00adres pro\u00adfes\u00adso\u00adres de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de todos os tem\u00adpos. Ele esta\u00adva a fazer pes\u00adqui\u00adsas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas enquan\u00adto pro\u00adfes\u00adsor do ensi\u00adno m\u00e9dio, quan\u00addo em 1854 publi\u00adcou um arti\u00adgo sobre fun\u00ad\u00e7\u00f5es abe\u00adli\u00ada\u00adnas no famo\u00adso Crel\u00adle Jour\u00adnal. O arti\u00adgo impres\u00adsi\u00ado\u00adnou tan\u00adto a comu\u00adni\u00adda\u00adde mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca que ele rece\u00adbeu um dou\u00adto\u00adra\u00addo hono\u00adr\u00e1\u00adrio e, em 1856, ele tinha um com\u00adpro\u00admis\u00adso na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Ber\u00adlim. Em 1871, ele demons\u00adtrou que exis\u00adtem fun\u00ad\u00e7\u00f5es con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00adas num inter\u00adva\u00adlo que n\u00e3o t\u00eam deri\u00adva\u00addas nes\u00adse intervalo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1828, Joseph Swan. Este cien\u00adtis\u00adta, qu\u00ed\u00admi\u00adco, f\u00edsi\u00adco e inven\u00adtor ingl\u00eas, nas\u00adci\u00addo em Sun\u00adder\u00adland, Yorkshi\u00adre, pro\u00addu\u00adziu uma l\u00e2m\u00adpa\u00adda incan\u00addes\u00adcen\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Ele ini\u00adci\u00adou estes tes\u00adtes na d\u00e9ca\u00adda de 1840 e obte\u00adve uma paten\u00adte no Rei\u00adno Uni\u00addo cobrin\u00addo um v\u00e1cuo par\u00adci\u00adal, l\u00e2m\u00adpa\u00adda incan\u00addes\u00adcen\u00adte de fila\u00admen\u00adto de car\u00adbo\u00adno em 1860. As l\u00e2m\u00adpa\u00addas ini\u00adci\u00adais de Swan pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adna\u00advam bai\u00adxa emis\u00ads\u00e3o de luz, tinham vida cur\u00adta e eram ope\u00adra\u00addas a par\u00adtir de c\u00e9lu\u00adlas de bate\u00adria. A ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de bai\u00adxa ten\u00ads\u00e3o exi\u00adgia uma cor\u00adren\u00adte de fila\u00admen\u00adto rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte alta que exi\u00adgia que a fon\u00adte de ener\u00adgia fos\u00adse co-loca\u00adli\u00adza\u00adda per\u00adto da l\u00e2m\u00adpa\u00adda Swan. Ele tam\u00adb\u00e9m abor\u00addou o pro\u00adble\u00adma do des\u00adbo\u00adta\u00admen\u00adto da impres\u00ads\u00e3o foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca e, em mea\u00addos da d\u00e9ca\u00adda de 1850, alguns come\u00ad\u00e7a\u00adram a expe\u00adri\u00admen\u00adtar uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o usan\u00addo car\u00adbo\u00adno, aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adan\u00addo e paten\u00adte\u00adan\u00addo o pro\u00adces\u00adso em 1864. Assim, Swan inven\u00adtou a cha\u00adpa foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca seca, uma impor\u00adtan\u00adte melho\u00adria na fotografia.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1835,Adolf von Baeyer. Este qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o sin\u00adte\u00adti\u00adzou o \u00edndi\u00adgo (1880) e for\u00admu\u00adlou sua estru\u00adtu\u00adra (1883). Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1905 \u201cem reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto aos seus ser\u00advi\u00ad\u00e7os no avan\u00ad\u00e7o da qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca e da ind\u00fas\u00adtria qu\u00ed\u00admi\u00adca, atra\u00adv\u00e9s do seu tra\u00adba\u00adlho em coran\u00adtes org\u00e2\u00adni\u00adcos e com\u00adpos\u00adtos hidro-aro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos\u201d. Baeyer tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou em ace\u00adti\u00adle\u00adno e poli-ace\u00adti\u00adle\u00adno, e da\u00ed deri\u00advou a famo\u00adsa teo\u00adria das defor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es dos an\u00e9is de car\u00adbo\u00adno de Baeyer. Ele estu\u00addou ben\u00adze\u00adno e ter\u00adpe\u00adno c\u00edcli\u00adco. Nes\u00adse con\u00adtex\u00adto, foi des\u00adco\u00adber\u00adta a oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o de ceto\u00adnas de Baeyer-Vil\u00adli\u00adger por meio de \u00e1ci\u00addos. O seu tra\u00adba\u00adlho sobre per\u00f3\u00adxi\u00addos org\u00e2\u00adni\u00adcos e com\u00adpos\u00adtos de oz\u00f3\u00adnio e sobre a cone\u00adx\u00e3o entre cons\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00e3o e cor des\u00adper\u00adtou inte\u00adres\u00adse especial.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1847, Gali\u00adleo Fer\u00adra\u00adris. Este F\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno estu\u00addou \u00f3pti\u00adca, ac\u00fas\u00adti\u00adca e v\u00e1ri\u00ados cam\u00adpos da elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adca, mas sua des\u00adco\u00adber\u00adta mais impor\u00adtan\u00adte foi o cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco rota\u00adti\u00advo. Ele pro\u00addu\u00adziu o cam\u00adpo com dois elec\u00adtro\u00ed\u00adma\u00adnes em pla\u00adnos per\u00adpen\u00addi\u00adcu\u00adla\u00adres, e cada um deles for\u00adne\u00adceu uma cor\u00adren\u00adte que esta\u00adva 90\u00ba fora de fase. Isto pode\u00adria indu\u00adzir uma cor\u00adren\u00adte num rotor de cobre incor\u00adpo\u00adra\u00addo, pro\u00addu\u00adzin\u00addo um motor ali\u00admen\u00adta\u00addo por cor\u00adren\u00adte alter\u00adna. Ele pro\u00addu\u00adziu o seu pri\u00admei\u00adro motor de indu\u00ad\u00e7\u00e3o (com 4 p\u00f3los) em 1885. Os seus prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados ago\u00adra s\u00e3o apli\u00adca\u00addos na mai\u00ado\u00adria dos moto\u00adres <span class=\"caps\">AC<\/span> de hoje, no entan\u00adto ele recu\u00adsou-se a paten\u00adte\u00adar a sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o e pre\u00adfe\u00adriu colo\u00adc\u00e1-la ao ser\u00advi\u00ad\u00e7o de&nbsp;todos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1925, John Pople. Este mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e qu\u00ed\u00admi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco par\u00adti\u00adlhou (com Wal\u00adter Kohn) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1998 pelo seu tra\u00adba\u00adlho em meto\u00addo\u00adlo\u00adgia com\u00adpu\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal para estu\u00addar a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas, as suas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e como elas agem jun\u00adtas em reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas. Usan\u00addo as leis fun\u00adda\u00admen\u00adtais da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca de Schr\u00f6\u00addin\u00adger, ele desen\u00advol\u00adveu um pro\u00adgra\u00adma de com\u00adpu\u00adta\u00addor que, quan\u00addo for\u00adne\u00adci\u00addo com deta\u00adlhes de uma mol\u00e9\u00adcu\u00adla ou reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca, pro\u00adduz uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o das pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes des\u00adsa mol\u00e9\u00adcu\u00adla ou como uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca pode ocor\u00adrer \u2014 fre\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte usa\u00adda para ilus\u00adtrar ou expli\u00adcar os resul\u00adta\u00addos de dife\u00adren\u00adtes tipos de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas. Pople for\u00adne\u00adceu o seu pro\u00adgra\u00adma de com\u00adpu\u00adta\u00addor <span class=\"caps\">GAUSSIAN<\/span> para inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres (publi\u00adca\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez em 1970). Mais desen\u00advol\u00advi\u00addo, ago\u00adra \u00e9 usa\u00addo por milha\u00adres de qu\u00ed\u00admi\u00adcos em todo o&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1926, Narin\u00adder Singh Kapany. Este f\u00edsi\u00adco \u00edndio-ame\u00adri\u00adca\u00adno \u00e9 ampla\u00admen\u00adte reco\u00adnhe\u00adci\u00addo como o pai da fibra \u00f3pti\u00adca. Ele usou o ter\u00admo fibra \u00f3pti\u00adca para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia que trans\u00admi\u00adte luz atra\u00adv\u00e9s de finos fios de vidro em dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de endos\u00adco\u00adpia, linhas tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adcas de alta capa\u00adci\u00adda\u00adde que muda\u00adram os mun\u00addos m\u00e9di\u00adco, de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es e de neg\u00f3\u00adci\u00ados. Enquan\u00adto cres\u00adcia em Deh\u00adra\u00addun, no nor\u00adte da \u00cdndia, um pro\u00adfes\u00adsor o infor\u00admou que a luz via\u00adja\u00adva ape\u00adnas em linha rec\u00adta. Ele enca\u00adrou isso como um desa\u00adfio e fez do estu\u00addo da luz a sua vida pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnal, ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte no Impe\u00adri\u00adal Col\u00adle\u00adge, em Lon\u00addres. Em 2 de Janei\u00adro de 1954, a Natu\u00adre publi\u00adcou o seu rela\u00adt\u00f3\u00adrio de trans\u00admis\u00ads\u00e3o bem-suce\u00addi\u00adda de ima\u00adgens atra\u00adv\u00e9s de paco\u00adtes de fibra \u00f3ptica.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1930, Micha\u00adel Col\u00adlins. Este astro\u00adnau\u00adta dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, nas\u00adci\u00addo em Roma, It\u00e1\u00adlia, era o pilo\u00adto do m\u00f3du\u00adlo de coman\u00addo Apol\u00adlo 11 em \u00f3rbi\u00adta, enquan\u00adto Neil Arms\u00adtrong e Edwin Aldrin cami\u00adnha\u00advam na Lua. Selec\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo como astro\u00adnau\u00adta da <span class=\"caps\">NASA<\/span> em outu\u00adbro de 1963, a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o de Col\u00adlins foi como pilo\u00adto reser\u00adva da Gemi\u00adni <span class=\"caps\">VII<\/span>. Como pilo\u00adto da mis\u00ads\u00e3o Gemi\u00adni X de tr\u00eas dias, lan\u00ad\u00e7a\u00adda em 18 de Julho de 1966, ele atra\u00adcou com o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo-alvo Age\u00adna lan\u00ad\u00e7a\u00addo sepa\u00adra\u00adda\u00admen\u00adte e fez duas cami\u00adnha\u00addas espa\u00adci\u00adais, recu\u00adpe\u00adran\u00addo equi\u00adpa\u00admen\u00adtos de detec\u00ad\u00e7\u00e3o de micro\u00adme\u00adte\u00ado\u00adri\u00adtos da Age\u00adna. Na pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o de ater\u00adra\u00adgem lunar da Apol\u00adlo 11, lan\u00ad\u00e7a\u00adda em 16 de Julho de 1969, ele per\u00adma\u00adne\u00adceu em \u00f3rbi\u00adta enquan\u00adto Arms\u00adtrong e Aldrin per\u00adcor\u00adri\u00adam a super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua. A sua habi\u00adli\u00adda\u00adde, a recu\u00adpe\u00adrar a Eagle e devol\u00adver o orbi\u00adta\u00addor \u00e0 Ter\u00adra, era vital para o suces\u00adso da miss\u00e3o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou come\u00admo\u00adram-se os 50 anos des\u00adde que foi fei\u00adta a pri\u00admei\u00adra liga\u00ad\u00e7\u00e3o entre com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres na <span class=\"caps\">ARPANET<\/span>, a rede per\u00adcur\u00adso\u00adra da Inter\u00adnet. A tro\u00adca de paco\u00adtes da <span class=\"caps\">ARPANET<\/span> foi base\u00ada\u00adda em pro\u00adje\u00adtos do cien\u00adtis\u00adta bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Donald Davi\u00ades e Lawren\u00adce Roberts do Lin\u00adcoln Labo\u00adra\u00adtory. Ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte, a <span class=\"caps\">ARPANET<\/span> con\u00adsis\u00adtia em qua\u00adtro pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres de men\u00adsa\u00adgens de inter\u00adfa\u00adce (IMPs) loca\u00adli\u00adza\u00addos na  Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia em Los Ange\u00adles, o Aug\u00admen\u00adta\u00adti\u00adon Rese\u00adar\u00adch Cen\u00adter do Stan\u00adford Rese\u00adar\u00adch Ins\u00adti\u00adtu\u00adte, a Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia em San\u00adta Bar\u00adba\u00adra e no Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Ci\u00ean\u00adcia da Com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de&nbsp;Utah.<br>\nA pri\u00admei\u00adra men\u00adsa\u00adgem na <span class=\"caps\">ARPANET<\/span> foi envi\u00ada\u00adda pelo pro\u00adgra\u00adma\u00addor da <span class=\"caps\">UCLA<\/span> Char\u00adles S Kli\u00adne \u00e0s 22:30 do dia 29 de Outu\u00adbro, do Boel\u00adter Hall do cam\u00adpus para o com\u00adpu\u00adta\u00addor <span class=\"caps\">SDS<\/span> 940 do Stan\u00adford Rese\u00adar\u00adch Institute.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o da Dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o Fedo\u00adra. O Fedo\u00adra 31 este\u00adve em desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto nos \u00falti\u00admos seis meses e, ap\u00f3s um atra\u00adso de uma sema\u00adna, final\u00admen\u00adte che\u00adgou com alguns dos mais recen\u00adtes e melho\u00adres softwa\u00adres de c\u00f3di\u00adgo aber\u00adto e tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas <span class=\"caps\">GNU<\/span> \/ Linux, incluin\u00addo o ambi\u00aden\u00adte de desk\u00adtop <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 3.34, o Ker\u00adnel Linux 5.3 , Glibc 2.30, Python 3 e Node.js 12. Adi\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte esta \u00e9 a pri\u00admei\u00adra ver\u00ads\u00e3o que n\u00e3o inclui supor\u00adte para equi\u00adpa\u00admen\u00adtos de 32-bits.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba87 de Novem\u00adbro e o livro \u201cGet Star\u00adted with Rasp\u00adber\u00adry&nbsp;Pi\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802 \u2014 Beno\u00eet Four\u00adney\u00adron. Este enge\u00adnhei\u00adro fran\u00adc\u00eas ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a tur\u00adbi\u00adna de \u00e1gua. Em 1827, aos 25 anos, Four\u00adney\u00adron, intro\u00addu\u00adziu uma tur\u00adbi\u00adna de reac\u00ad\u00e7\u00e3o que cana\u00adli\u00adza\u00adva \u00e1gua atra\u00adv\u00e9s de uma c\u00e2ma\u00adra fecha\u00adda, equi\u00adpa\u00adda com um anel inter\u00adno de l\u00e2mi\u00ad\u00adnas-guia fixas. Estas l\u00e2mi\u00ad\u00adnas-guia des\u00advi\u00adam a \u00e1gua para \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/11\/01\/newsletter-no235\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba235\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6492"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6492"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6492\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6493,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6492\/revisions\/6493"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6492"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6492"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6492"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}