{"id":6495,"date":"2019-11-07T23:20:04","date_gmt":"2019-11-07T23:20:04","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6495"},"modified":"2019-11-07T23:20:04","modified_gmt":"2019-11-07T23:20:04","slug":"newsletter-no236","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/11\/07\/newsletter-no236\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba236"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/236\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/236\/Newsletter236_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba236\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba236<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1867, Marie Curie. Esta qu\u00ed\u00admi\u00adca e f\u00edsi\u00adca pola\u00adco-fran\u00adce\u00adsa ficou conhe\u00adci\u00adda pelas suas c\u00e9le\u00adbres expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre mine\u00adrais de ur\u00e2\u00adnio leva\u00adram \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de dois novos ele\u00admen\u00adtos. Pri\u00admei\u00adro ela sepa\u00adrou o pol\u00f3\u00adnio e alguns meses depois o r\u00e1dio. A quan\u00adti\u00adda\u00adde de r\u00e1don em equi\u00adl\u00ed\u00adbrio radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo com um gra\u00adma de r\u00e1dio foi deno\u00admi\u00adna\u00adda curie (rede\u00adfi\u00adni\u00adda pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte como a emis\u00ads\u00e3o de 3,7 x 1010 par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa por segun\u00addo.) Com Hen\u00adri Bec\u00adque\u00adrel e seu mari\u00addo, Pier\u00adre Curie, ela rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1903 por F\u00edsi\u00adca. Mais tar\u00adde, ela tam\u00adb\u00e9m foi a \u00fani\u00adca ganha\u00addo\u00adra do segun\u00addo Pr\u00e9\u00admio Nobel em 1911, des\u00adta vez em Qu\u00ed\u00admi\u00adca. A sua fam\u00ed\u00adlia ganhou cin\u00adco pr\u00e9\u00admi\u00ados Nobel em duas gera\u00ad\u00e7\u00f5es. Ela mor\u00adreu de enve\u00adne\u00adna\u00admen\u00adto por radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o devi\u00addo ao seu tra\u00adba\u00adlho pioneiro.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1878, Lise Meit\u00adner. Esta F\u00edsi\u00adca aus\u00adtr\u00eda\u00adco-sue\u00adca par\u00adti\u00adlhou o pr\u00e9\u00admio Enri\u00adco Fer\u00admi com os qu\u00ed\u00admi\u00adcos Otto Hahn e Fritz Stras\u00ads\u00admann pela sua pes\u00adqui\u00adsa con\u00adjun\u00adta ini\u00adci\u00ada\u00adda em 1934 que levou \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta da fis\u00ads\u00e3o de ur\u00e2\u00adnio. Ela recu\u00adsou-se a tra\u00adba\u00adlhar na bom\u00adba at\u00f4\u00admi\u00adca. Em 1917, com Hahn, ela des\u00adco\u00adbriu o novo ele\u00admen\u00adto radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo pro\u00adtac\u00adti\u00adnium. Ela foi a pri\u00admei\u00adra a des\u00adcre\u00adver a emis\u00ads\u00e3o de elec\u00adtr\u00f5es Auger. Em 1935, ela encon\u00adtrou evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas de qua\u00adtro outros ele\u00admen\u00adtos radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advos cor\u00adres\u00adpon\u00adden\u00adtes aos n\u00fame\u00adros at\u00f3\u00admi\u00adcos 93\u201396. Em 1938, ela foi for\u00ad\u00e7a\u00adda a dei\u00adxar a Ale\u00adma\u00adnha nazi e foi para um pos\u00adto na Su\u00e9\u00adcia. O seu outro tra\u00adba\u00adlho no cam\u00adpo da f\u00edsi\u00adca nucle\u00adar inclui o estu\u00addo de rai\u00ados beta e o estu\u00addo das tr\u00eas prin\u00adci\u00adpais s\u00e9ri\u00ades de desin\u00adte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o. Mais tar\u00adde, ela usou o ciclo\u00adtr\u00e3o como uma ferramenta.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1888 \u2014 Chan\u00addra\u00adsekha\u00adra Ven\u00adka\u00adta Raman. Este f\u00edsi\u00adco indi\u00ada\u00adno  influ\u00aden\u00adci\u00adou o cres\u00adci\u00admen\u00adto da ci\u00ean\u00adcia na \u00cdndia com o seu tra\u00adba\u00adlho. Ele ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1930 pela des\u00adco\u00adber\u00adta de 1928, ago\u00adra cha\u00adma\u00adda de espa\u00adlha\u00admen\u00adto Raman: uma mudan\u00ad\u00e7a na frequ\u00ean\u00adcia obser\u00adva\u00adda quan\u00addo a luz \u00e9 espa\u00adlha\u00adda num mate\u00adri\u00adal trans\u00adpa\u00adren\u00adte. Quan\u00addo a luz mono\u00adcro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ou a laser \u00e9 pas\u00adsa\u00adda atra\u00adv\u00e9s de um g\u00e1s, l\u00edqui\u00addo ou s\u00f3li\u00addo trans\u00adpa\u00adren\u00adte e \u00e9 obser\u00adva\u00adda com o espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpio, a linha espec\u00adtral nor\u00admal asso\u00adcia-se a ela linhas de com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda mais lon\u00adgas e mais cur\u00adtas, cha\u00adma\u00addo espec\u00adtro Raman. Tais linhas, cau\u00adsa\u00addas por fot\u00f5es que per\u00addem ou ganham ener\u00adgia em coli\u00ads\u00f5es el\u00e1s\u00adti\u00adcas com as mol\u00e9\u00adcu\u00adlas da subs\u00adt\u00e2n\u00adcia, vari\u00adan\u00addo com a subs\u00adt\u00e2n\u00adcia. Assim, o efei\u00adto Raman \u00e9 apli\u00adca\u00addo na an\u00e1\u00adli\u00adse qu\u00ed\u00admi\u00adca espec\u00adtro-gr\u00e1\u00adfi\u00adca e na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o da estru\u00adtu\u00adra molecular.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a mai\u00ador tur\u00adbi\u00adna e\u00f3li\u00adca flu\u00adtu\u00adan\u00adte do mun\u00addo, uma tur\u00adbi\u00adna e\u00f3li\u00adca offsho\u00adre clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00adda em <span class=\"caps\">ABS<\/span> de 8,4 megawatt (<span class=\"caps\">MW<\/span>), est\u00e1 pres\u00adtes a ser ins\u00adta\u00adla\u00adda. \u00c9 a pri\u00admei\u00adra de tr\u00eas uni\u00adda\u00addes do tipo sub\u00admer\u00ads\u00ed\u00advel <span class=\"caps\">SEMI<\/span>, clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00addas em <span class=\"caps\">ABS<\/span>, pro\u00adjec\u00adta\u00addas pela Prin\u00adci\u00adple Power que abri\u00adga tur\u00adbi\u00adnas <span class=\"caps\">MHI<\/span> Ves\u00adtas que con\u00adju\u00adga\u00addas t\u00eam a capa\u00adci\u00adda\u00adde total de 25 MWs de ener\u00adgia e\u00f3li\u00adca offsho\u00adre flu\u00adtu\u00adan\u00adte. Este \u00e9 o pri\u00admei\u00adro par\u00adque e\u00f3li\u00adco flu\u00adtu\u00adan\u00adte de gran\u00adde esca\u00adla da Euro\u00adpa con\u00adti\u00adnen\u00adtal, a 20 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros da cos\u00adta de Via\u00adna do Cas\u00adte\u00adlo em Por\u00adtu\u00adgal. O pro\u00adjec\u00adto \u00e9 desen\u00advol\u00advi\u00addo pelo con\u00ads\u00f3r\u00adcio Wind\u00adplus, que \u00e9 de pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde con\u00adjun\u00adta da <span class=\"caps\">EDP<\/span> Reno\u00adv\u00e1\u00adveis, <span class=\"caps\">ENGIE<\/span>, Rep\u00adsol e Prin\u00adci\u00adple Power Inc., e est\u00e1 calen\u00adda\u00adri\u00adza\u00addo para entrar em ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o no final de&nbsp;2019.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m o livro \u201cRasp\u00adber\u00adry Pi Beginner\u2019s Gui\u00adde&nbsp;v3\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1867, Marie Curie. Esta qu\u00ed\u00admi\u00adca e f\u00edsi\u00adca pola\u00ad\u00adco-fran\u00ad\u00adce\u00ad\u00adsa ficou conhe\u00adci\u00adda pelas suas c\u00e9le\u00adbres expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre mine\u00adrais de ur\u00e2\u00adnio leva\u00adram \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de dois novos ele\u00admen\u00adtos. Pri\u00admei\u00adro ela sepa\u00adrou o pol\u00f3\u00adnio e alguns meses depois o r\u00e1dio. A quan\u00adti\u00adda\u00adde de r\u00e1don em equi\u00adl\u00ed\u00adbrio radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo com um gra\u00adma de r\u00e1dio foi \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/11\/07\/newsletter-no236\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba236\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6495"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6495"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6495\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6496,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6495\/revisions\/6496"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6495"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6495"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6495"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}