{"id":6500,"date":"2019-11-22T01:06:41","date_gmt":"2019-11-22T01:06:41","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6500"},"modified":"2019-11-22T01:06:41","modified_gmt":"2019-11-22T01:06:41","slug":"newsletter-no238","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/11\/22\/newsletter-no238\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba238"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/238\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/238\/Newsletter238_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba238\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba238<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1694, Fran\u00adcois Marie Arou\u00adet Vol\u00adtai\u00adre. Este filo\u00adso\u00adfo fran\u00adc\u00eas foi o autor que popu\u00adla\u00adri\u00adzou a obra de Isa\u00adac New\u00adton na Fran\u00ad\u00e7a, orga\u00adni\u00adzan\u00addo uma tra\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de Prin\u00adci\u00adpia Mathe\u00adma\u00adti\u00adca \u00e0 qual ele adi\u00adci\u00ado\u00adnou seu pr\u00f3\u00adprio comen\u00adt\u00e1\u00adrio (1737). O tra\u00adba\u00adlho da tra\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o foi fei\u00adto pela mar\u00adque\u00adsa de Ch\u00e2\u00adte\u00adlet, mas o comen\u00adt\u00e1\u00adrio de Vol\u00adtai\u00adre pre\u00aden\u00adcheu a lacu\u00adna entre os n\u00e3o-cien\u00adtis\u00adtas e as idei\u00adas de New\u00adton numa \u00e9po\u00adca em que na Fran\u00ad\u00e7a as vis\u00f5es pr\u00e9-new\u00adto\u00adni\u00ada\u00adnas de Des\u00adcar\u00adtes ain\u00adda eram pre\u00addo\u00admi\u00adnan\u00adtes. Embo\u00adra fil\u00f3\u00adso\u00adfo, Vol\u00adtai\u00adre defen\u00addia a an\u00e1\u00adli\u00adse racional.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1824, Hie\u00adrony\u00admous The\u00ado\u00addor Rich\u00adter. Este Mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta ale\u00adm\u00e3o em 1863 foi co-des\u00adco\u00adbri\u00addor do ele\u00admen\u00adto \u00edndio. Ele era assis\u00adten\u00adte de Fer\u00addi\u00adnand Rei\u00adch, que sus\u00adpei\u00adta\u00adva que um novo ele\u00admen\u00adto esti\u00adves\u00adse pre\u00adsen\u00adte nas amos\u00adtras de min\u00e9\u00adrio de zin\u00adco que ele pro\u00adces\u00adsa\u00adra qui\u00admi\u00adca\u00admen\u00adte. Rei\u00adch era cego em cores e entre\u00adgou o tra\u00adba\u00adlho de fazer uma an\u00e1\u00adli\u00adse espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adca a seu assis\u00adten\u00adte. Quan\u00addo Rich\u00adter colo\u00adcou par\u00adte da amos\u00adtra num la\u00e7o de ara\u00adme de pla\u00adti\u00adna e a aque\u00adceu na cha\u00adma de um bico de Bun\u00adsen, ele obser\u00advou uma linha bri\u00adlhan\u00adte de \u00edndi\u00adgo carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adca dis\u00adso como um novo ele\u00admen\u00adto \u2014 cha\u00adma\u00addo \u00edndio devi\u00addo a cor des\u00adsa linha. Ap\u00f3s a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do \u00f3xi\u00addo hidra\u00adta\u00addo de \u00edndio, eles o redu\u00adzi\u00adram para obter uma amos\u00adtra do novo&nbsp;metal.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o pri\u00admei\u00adro pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de nave espa\u00adci\u00adal em tama\u00adnho real da Spa\u00adceX sofreu uma ano\u00adma\u00adlia no tes\u00adte de pres\u00ads\u00e3o. A Starship Mk1, de a\u00e7o ino\u00adxi\u00add\u00e1\u00advel, sofreu uma ano\u00adma\u00adlia duran\u00adte um tes\u00adte de pres\u00ads\u00e3o cri\u00ado\u00adg\u00e9\u00adni\u00adca na pas\u00adsa\u00adda quar\u00adta-fei\u00adra (20 de novem\u00adbro) nas ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es da Spa\u00adceX, per\u00adto da vila de Boca Chi\u00adca, no sul do Texas. De acor\u00addo com repre\u00adsen\u00adtan\u00adtes da com\u00adpa\u00adnhia \u201co objec\u00adti\u00advo do tes\u00adte de hoje foi pres\u00adsi\u00ado\u00adnar os sis\u00adte\u00admas ao m\u00e1xi\u00admo, pelo que o resul\u00adta\u00addo n\u00e3o fos\u00adse com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte ines\u00adpe\u00adra\u00addo. N\u00e3o hou\u00adve feri\u00addos, nem \u00e9 um s\u00e9rio&nbsp;rev\u00e9s\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m o livro \u201cGet Star\u00adted With Ardui\u00adno\u201d e a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 25 de Dezembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1694, Fran\u00adcois Marie Arou\u00adet Vol\u00adtai\u00adre. Este filo\u00adso\u00adfo fran\u00adc\u00eas foi o autor que popu\u00adla\u00adri\u00adzou a obra de Isa\u00adac New\u00adton na Fran\u00ad\u00e7a, orga\u00adni\u00adzan\u00addo uma tra\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de Prin\u00adci\u00adpia Mathe\u00adma\u00adti\u00adca \u00e0 qual ele adi\u00adci\u00ado\u00adnou seu pr\u00f3\u00adprio comen\u00adt\u00e1\u00adrio (1737). O tra\u00adba\u00adlho da tra\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o foi fei\u00adto pela mar\u00adque\u00adsa de Ch\u00e2\u00adte\u00adlet, mas o comen\u00adt\u00e1\u00adrio de Vol\u00adtai\u00adre \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/11\/22\/newsletter-no238\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba238\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6500"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6500"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6500\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6501,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6500\/revisions\/6501"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6500"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6500"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6500"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}