{"id":6506,"date":"2019-12-06T02:58:32","date_gmt":"2019-12-06T02:58:32","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6506"},"modified":"2019-12-06T02:58:32","modified_gmt":"2019-12-06T02:58:32","slug":"newsletter-no240","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2019\/12\/06\/newsletter-no240\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba240"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/240\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2019\/240\/Newsletter240_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba240\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba240<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1868, Arnold Som\u00admer\u00adfeld. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o cri\u00adou um mode\u00adlo at\u00f3\u00admi\u00adco que per\u00admi\u00adtia expli\u00adcar as linhas espec\u00adtrais de estru\u00adtu\u00adra fina. O seu pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho foi sobre a teo\u00adria do giros\u00adc\u00f3\u00adpio (com Klein) e, depois, sobre a pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas na tele\u00adgra\u00adfia sem fio. Mais sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva foi a sua mai\u00ador con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca, em geral, e na sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o a linhas espec\u00adtrais e ao mode\u00adlo at\u00f3\u00admi\u00adco de Bohr. Ele desen\u00advol\u00adveu tam\u00adb\u00e9m uma teo\u00adria do elec\u00adtr\u00e3o no esta\u00addo met\u00e1\u00adli\u00adco, vali\u00ado\u00adsa para o estu\u00addo da termoelectricidade.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1879, Cly\u00adde Ver\u00adnon Ces\u00ads\u00adna. Este pilo\u00adto nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, fabri\u00adcan\u00adte de aero\u00adna\u00adves ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a asa can\u00adti\u00adle\u00adver e uma con\u00adfi\u00adgu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de cau\u00adda em for\u00adma de V assim como um dese\u00adnho sim\u00adples e fle\u00adx\u00ed\u00advel de mono\u00adpla\u00adno. Ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo como o prin\u00adci\u00adpal fun\u00adda\u00addor da Ces\u00ads\u00adna Air\u00adcraft Corporation.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1901, Wer\u00adner Hei\u00adsen\u00adberg. Este f\u00edsi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo ale\u00adm\u00e3o des\u00adco\u00adbriu uma manei\u00adra de for\u00admu\u00adlar a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca em ter\u00admos de matri\u00adzes (1925). Por esta des\u00adco\u00adber\u00adta, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1932. Em 1927, publi\u00adcou o seu prin\u00adc\u00ed\u00adpio de inde\u00adter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o ou incer\u00adte\u00adza, sobre o qual cons\u00adtruiu a sua filo\u00adso\u00adfia e pelo qual \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo. Ele tam\u00adb\u00e9m fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e0s teo\u00adri\u00adas da hidro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca da tur\u00adbu\u00adl\u00ean\u00adcia, do n\u00facleo at\u00f3\u00admi\u00adco, do fer\u00adro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo, dos rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos e das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ele\u00admen\u00adta\u00adres, e pla\u00adne\u00adou o pri\u00admei\u00adro reac\u00adtor nucle\u00adar ale\u00adm\u00e3o p\u00f3s-Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, em Karls\u00adruhe, na Ale\u00adma\u00adnha Ocidental.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1903, C. F. Powell. Este F\u00edsi\u00adco ingl\u00eas rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1950 pelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do m\u00e9to\u00addo foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco de estu\u00addo de pro\u00adces\u00adsos nucle\u00ada\u00adres e pela des\u00adco\u00adber\u00adta resul\u00adtan\u00adte do pi\u00e3o (pi-meson), uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca pesa\u00adda. O pi\u00e3o pro\u00advou ser a par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla hipo\u00adt\u00e9\u00adti\u00adca pro\u00adpos\u00adta em 1935 por Yukawa Hide\u00adki do Jap\u00e3o na sua teoria.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1932, Shel\u00addon Lee Glashow. Este F\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno, com Ste\u00adven Wein\u00adberg e Abdus Salam, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1979 pelos seus esfor\u00ad\u00e7os com\u00adple\u00admen\u00adta\u00adres na for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da teo\u00adria ele\u00adtro\u00adfra\u00adca, que expli\u00adca a uni\u00adda\u00adde do elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo e da for\u00ad\u00e7a&nbsp;fraca.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a <span class=\"caps\">NASA<\/span> apre\u00adsen\u00adtou os pri\u00admei\u00adros resul\u00adta\u00addos da son\u00adda Par\u00adker que foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda para estu\u00addar o Sol. A son\u00adda est\u00e1 resis\u00adtin\u00addo a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras escal\u00addan\u00adtes para reco\u00adlher dados, que est\u00e3o a ser apre\u00adsen\u00adta\u00addos pela pri\u00admei\u00adra vez em qua\u00adtro arti\u00adgos que evi\u00adden\u00adci\u00adam carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas pre\u00advi\u00ada\u00admen\u00adte des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00addas e ape\u00adnas teo\u00adri\u00adza\u00addas sobre o nos\u00adso vol\u00e1\u00adtil vizi\u00adnho celes\u00adte. Duran\u00adte os seus voos ini\u00adci\u00adais, a Par\u00adker estu\u00addou o Sol a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de cer\u00adca de 24 milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros. Esta dis\u00adt\u00e2n\u00adcia \u00e9 mais pr\u00f3\u00adxi\u00adma do Sol do que Mer\u00adc\u00fa\u00adrio, mas a son\u00adda ain\u00adda se apro\u00adxi\u00adma\u00adr\u00e1 ain\u00adda mais no futu\u00adro, pois via\u00adja a mais de 213.000 km\/h, mais r\u00e1pi\u00addo do que qual\u00adquer outra nave ante\u00adri\u00ador. A infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o que a Par\u00adker  des\u00adco\u00adbriu sobre como o Sol ejec\u00adta cons\u00adtan\u00adte\u00admen\u00adte mate\u00adri\u00adal e ener\u00adgia aju\u00adda\u00adr\u00e3o os cien\u00adtis\u00adtas a rees\u00adcre\u00adver os mode\u00adlos que eles usam para enten\u00adder e pre\u00adver o cli\u00adma espa\u00adci\u00adal ao redor do nos\u00adso pla\u00adne\u00adta, al\u00e9m de enten\u00adder o pro\u00adces\u00adso pelo qual as estre\u00adlas s\u00e3o cri\u00ada\u00addas e evo\u00adlu\u00adem. Estas infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es ser\u00e3o vitais para pro\u00adte\u00adger os astro\u00adnau\u00adtas e a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia no espa\u00ad\u00e7o \u2014 uma par\u00adte impor\u00adtan\u00adte do pro\u00adgra\u00adma Arte\u00admis da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, que envi\u00ada\u00adr\u00e1 a pri\u00admei\u00adra mulher e o pr\u00f3\u00adxi\u00admo homem para a Lua em 2024 e, even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, para&nbsp;Marte.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPi n\u00ba88 de Dezem\u00adbro e tam\u00adb\u00e9m os livros \u201cRasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> Pro\u00adjects Book Volu\u00adme 5\u201d e \u201cBook of Making Volu\u00adme&nbsp;2\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1868, Arnold Som\u00admer\u00adfeld. Este f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o cri\u00adou um mode\u00adlo at\u00f3\u00admi\u00adco que per\u00admi\u00adtia expli\u00adcar as linhas espec\u00adtrais de estru\u00adtu\u00adra fina. O seu pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho foi sobre a teo\u00adria do giros\u00adc\u00f3\u00adpio (com Klein) e, depois, sobre a pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas na tele\u00adgra\u00adfia sem fio. Mais sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva foi a sua mai\u00ador con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2019\/12\/06\/newsletter-no240\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba240\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6506"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6506"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6506\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6508,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6506\/revisions\/6508"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6506"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6506"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6506"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}