{"id":6522,"date":"2020-01-03T02:25:37","date_gmt":"2020-01-03T02:25:37","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6522"},"modified":"2020-01-03T02:25:37","modified_gmt":"2020-01-03T02:25:37","slug":"newsletter-no244","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/01\/03\/newsletter-no244\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba244"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/244\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/244\/Newsletter244_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba244\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba244<\/figcaption><\/figure>\n<p>Esta \u00e9 a pri\u00admei\u00adra news\u00adlet\u00adter de 2020 e faz hoje 100 anos que nas\u00adcia Isa\u00adac Asi\u00admov, este autor de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adti\u00adfi\u00adca \u00e9 extra\u00ador\u00addi\u00adna\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pela sua obra exten\u00adsa de mais de 500 livros. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com Arthur C. Clack e Robert A. Hein\u00adlein \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo um dos tr\u00eas mai\u00ado\u00adres escri\u00adto\u00adres de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adti\u00adfi\u00adca de todos os tem\u00adpos. Ficou igual\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo por ter enun\u00adci\u00ada\u00addo as tr\u00eas leis da rob\u00f3\u00adti\u00adca que gover\u00adnam a \u00e9ti\u00adca dos rob\u00f4s face aos huma\u00adnos. As regras foram intro\u00addu\u00adzi\u00addas numa peque\u00adna his\u00adt\u00f3\u00adria desig\u00adna\u00adda por \u201cRuna\u00adround\u201d, em 1942, sen\u00addo pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte inclu\u00ed\u00addas na colec\u00ad\u00e7\u00e3o \u201cI,&nbsp;Robot\u201d.<br>\nFaz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia Char\u00adles Hat\u00adchett. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta do ele\u00admen\u00adto qu\u00ed\u00admi\u00adco ni\u00f3bio.<br>\nRudolf Clau\u00adsius, um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca tam\u00adb\u00e9m faz anos que nas\u00adceu, em 1822, publi\u00adcou em 1850 os con\u00adcei\u00adtos b\u00e1si\u00adcos da segun\u00adda lei da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca \u2014 \u201cA quan\u00adti\u00adda\u00adde de entro\u00adpia de qual\u00adquer sis\u00adte\u00adma iso\u00adla\u00addo ter\u00admo-dina\u00admi\u00adca\u00admen\u00adte ten\u00adde a incre\u00admen\u00adtar-se com o tem\u00adpo, at\u00e9 alcan\u00ad\u00e7ar um valor m\u00e1ximo\u201d.<br>\nN\u00e3o menos impor\u00adtan\u00adte \u00e9 Donald B. Keck, que faz anos hoje que nas\u00adceu, em 1941 e \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da guia de onda \u00f3pti\u00adca de s\u00edli\u00adca fun\u00addi\u00adda mais conhe\u00adci\u00adda por fibra \u00f3pti\u00adca. Mau\u00adrer, Keck, e Schultz resol\u00adve\u00adram o pro\u00adble\u00adma que ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte impe\u00addia a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adta tec\u00adno\u00adlo\u00adgia. Actu\u00adal\u00admen\u00adte um cabo de fibra \u00f3pti\u00adca con\u00adse\u00adgue trans\u00adpor\u00adtar a mai\u00ador dis\u00adt\u00e2n\u00adcia cer\u00adca de 65.000 vezes mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o que um cabo de&nbsp;cobre.<\/p>\n<p>Na news\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o Donald Knuth, conhe\u00adci\u00addo pela sua colec\u00ad\u00e7\u00e3o de livros \u201cThe Art of Com\u00adpu\u00adter Pro\u00adgram\u00adming\u201d (<span class=\"caps\">TAOCP<\/span>), con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda por mui\u00adtos a b\u00edblia da ci\u00ean\u00adcia da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, usou um n\u00fame\u00adro mui\u00adto par\u00adti\u00adcu\u00adlar ao lon\u00adgo dos seus livros. Ele usou o nume\u00adro pi de for\u00adma expli\u00adci\u00adta e tam\u00adb\u00e9m de for\u00adma rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte des\u00adper\u00adce\u00adbi\u00adda ao lon\u00adgo dos seus livros diver\u00adtin\u00addo-se com isso. Na sua apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o anu\u00adal ele falou de for\u00adma apai\u00adxo\u00adna\u00adda do n\u00fame\u00adro pi e das suas curiosidades.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou e mes\u00admo no final do ano a segun\u00adda pla\u00adta\u00adfor\u00adma Wind\u00adFlo\u00adat Atlan\u00adtic das tr\u00eas que com\u00adp\u00f5em o pro\u00adjec\u00adto saiu no pas\u00adsa\u00addo domin\u00adgo do por\u00adto de Fer\u00adrol para uma loca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o a cer\u00adca de 20 km da cos\u00adta por\u00adtu\u00adgue\u00adsa, per\u00adto de Via\u00adna do Cas\u00adte\u00adlo. O trans\u00adpor\u00adte das tr\u00eas estru\u00adtu\u00adras flu\u00adtu\u00adan\u00adtes do Wind\u00adFlo\u00adat Atlan\u00adtic \u00e9 um mar\u00adco em si, pois evi\u00adta a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de rebo\u00adcar embar\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pro\u00adjec\u00adta\u00addas espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte para esse pro\u00adces\u00adso e pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adta a repli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do pro\u00adjec\u00adto em outras geo\u00adgra\u00adfi\u00adas. Uma vez ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal e com capa\u00adci\u00adda\u00adde ins\u00adta\u00adla\u00adda de 25 <span class=\"caps\">MW<\/span>, o par\u00adque e\u00f3li\u00adco pode\u00adr\u00e1 gerar ener\u00adgia sufi\u00adci\u00aden\u00adte para abas\u00adte\u00adcer o equi\u00adva\u00adlen\u00adte a 60.000 uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres por&nbsp;ano.<\/p>\n<p>Na news\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna s\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos diver\u00adsos pro\u00adjec\u00adtos de maker assim como diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas de novi\u00adda\u00addes que ocor\u00adre\u00adram nes\u00adta sema\u00adna que passou.<\/p>\n<p>Asi\u00admov dis\u00adse \u201cA fra\u00adse mais emo\u00adci\u00ado\u00adnan\u00adte de se ouvir na ci\u00ean\u00adcia, a que anun\u00adcia novas des\u00adco\u00adber\u00adtas, n\u00e3o \u00e9 \u2018Eure\u00adka!\u2019 mas \u2018Isto \u00e9 engra\u00e7ado&nbsp;\u2026\u2019&nbsp;\u201d<\/p>\n<p>Um exce\u00adlen\u00adte ano para&nbsp;todos!<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Esta \u00e9 a pri\u00admei\u00adra news\u00adlet\u00adter de 2020 e faz hoje 100 anos que nas\u00adcia Isa\u00adac Asi\u00admov, este autor de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adti\u00adfi\u00adca \u00e9 extra\u00ador\u00addi\u00adna\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo pela sua obra exten\u00adsa de mais de 500 livros. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com Arthur C. Clack e Robert A. Hein\u00adlein \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo um dos tr\u00eas mai\u00ado\u00adres escri\u00adto\u00adres de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adti\u00adfi\u00adca de todos os \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/01\/03\/newsletter-no244\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba244\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6522"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6522"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6522\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6524,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6522\/revisions\/6524"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6522"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6522"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6522"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}