{"id":6525,"date":"2020-01-10T03:06:34","date_gmt":"2020-01-10T03:06:34","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6525"},"modified":"2020-01-10T03:06:34","modified_gmt":"2020-01-10T03:06:34","slug":"newsletter-no245","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/01\/10\/newsletter-no245\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba245"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/245\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/245\/Newsletter245_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba245\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba245<\/figcaption><\/figure>\n<p>At\u00e9 ama\u00adnh\u00e3 decor\u00adre o cer\u00adta\u00adme anu\u00adal <span class=\"caps\">CES<\/span> em Las Vegas onde s\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas novi\u00adda\u00addes tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas por par\u00adte dos prin\u00adci\u00adpais fabricantes.<br>\nNes\u00adse cer\u00adta\u00adme a Toyo\u00adta anun\u00adci\u00adou que ir\u00e1 cons\u00adtruir uma cida\u00adde pro\u00adto\u00adti\u00adpo do futu\u00adro. Loca\u00adli\u00adza\u00adda na base do Mon\u00adte Fuji, no Jap\u00e3o, a cida\u00adde desig\u00adna\u00adda por \u201cWoven City\u201d ser\u00e1 total\u00admen\u00adte ali\u00admen\u00adta\u00adda por c\u00e9lu\u00adlas de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel de hidrog\u00e9nio.<br>\nA cida\u00adde ser\u00advi\u00adr\u00e1 de lar para resi\u00adden\u00adtes e inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres a tem\u00adpo intei\u00adro que pode\u00adr\u00e3o tes\u00adtar e desen\u00advol\u00adver tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas como auto\u00adno\u00admia, rob\u00f3\u00adti\u00adca, mobi\u00adli\u00adda\u00adde pes\u00adso\u00adal, casas inte\u00adli\u00adgen\u00adtes e inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal num ambi\u00aden\u00adte do mun\u00addo&nbsp;real.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m no <span class=\"caps\">CES<\/span> foi anun\u00adci\u00ada\u00addo por par\u00adte da Ardui\u00adno uma nova fami\u00adlia de pla\u00adcas, desig\u00adna\u00adda por Ardui\u00adno Por\u00adten\u00adta <span class=\"caps\">H7<\/span>. Esta apre\u00adsen\u00adta tudo o que \u00e9 pre\u00adci\u00adso para come\u00ad\u00e7ar a cri\u00adar uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma de hard\u00adware de IoT, incluin\u00addo um chip de auten\u00adti\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o crip\u00adto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca e m\u00f3du\u00adlos de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o para Wi-Fi, Blu\u00ade\u00adto\u00adoth Low Energy e <span class=\"caps\">LTE<\/span>, bem como IoT de ban\u00adda estrei\u00adta. Com\u00adpos\u00adto por micro-con\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres Arm de 32 bits, Cor\u00adtex-M7 ou <span class=\"caps\">M4<\/span>, esses m\u00f3du\u00adlos de bai\u00adxa pot\u00ean\u00adcia des\u00adti\u00adnam-se ao dese\u00adnho de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es indus\u00adtri\u00adais, bem como solu\u00ad\u00e7\u00f5es de pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de de pro\u00adxi\u00admi\u00adda\u00adde e apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de rob\u00f3\u00adti\u00adca. Ele cor\u00adre o Mbed <span class=\"caps\">OS<\/span> da Arm e supor\u00adta o c\u00f3di\u00adgo Ardui\u00adno, al\u00e9m de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es Python e JavaScript.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos tam\u00adb\u00e9m a saber que a Wi-fi Alli\u00adan\u00adce se pre\u00adpa\u00adra para usar a ban\u00adda dos 6 Ghz para comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es sem fio. O Wi-Fi <span class=\"caps\">6E<\/span> traz um nome de refe\u00adren\u00adcia para os uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres de Wi-Fi iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00adrem dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos que ofe\u00adre\u00adce\u00adr\u00e3o os recur\u00adsos e capa\u00adci\u00adda\u00addes do Wi-Fi 6 \u2014 incluin\u00addo mai\u00ador desem\u00adpe\u00adnho, menor lat\u00ean\u00adcia e taxas de trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia mais r\u00e1pi\u00addas \u2014 esten\u00addi\u00addos na fai\u00adxa de 6 GHz. Espe\u00adra-se que os dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos Wi-Fi <span class=\"caps\">6E<\/span> sejam dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addos rapi\u00adda\u00admen\u00adte ap\u00f3s as apro\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es regu\u00adla\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas de 6 GHz, uti\u00adli\u00adzan\u00addo essa capa\u00adci\u00adda\u00adde adi\u00adci\u00ado\u00adnal de espec\u00adtro para ofe\u00adre\u00adcer ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua em Wi-Fi e con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es vali\u00ado\u00adsas para con\u00adsu\u00admi\u00addo\u00adres, empre\u00adsas e economias.<\/p>\n<p>E \u00e9 j\u00e1 ama\u00adnh\u00e3, sex\u00adta-fei\u00adra que vamos ter um eclip\u00adse lunar penum\u00adbral, este ser\u00e1 vis\u00ed\u00advel a par\u00adtir de Por\u00adtu\u00adgal. O Eclip\u00adse ter\u00e1 in\u00ed\u00adcio por vol\u00adta das 17:06 horas em Por\u00adtu\u00adgal, logo a seguir ao p\u00f4r-do-sol. \u00c0s 19:10 ocor\u00adre o meio do eclip\u00adse e dez minu\u00adtos depois, d\u00e1-se o ins\u00adtan\u00adte de Lua Cheia em Por\u00adtu\u00adgal con\u00adti\u00adnen\u00adtal. A Lua per\u00adma\u00adne\u00adce\u00adr\u00e1 na penum\u00adbra at\u00e9 pou\u00adco depois das 21:00. A sua dura\u00ad\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de 4 horas, 4 minu\u00adtos e 34 segundos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m um livro \u201cUbun\u00adtu Stu\u00addio Audio Handbook\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>At\u00e9 ama\u00adnh\u00e3 decor\u00adre o cer\u00adta\u00adme anu\u00adal <span class=\"caps\">CES<\/span> em Las Vegas onde s\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas novi\u00adda\u00addes tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas por par\u00adte dos prin\u00adci\u00adpais fabri\u00adcan\u00adtes. Nes\u00adse cer\u00adta\u00adme a Toyo\u00adta anun\u00adci\u00adou que ir\u00e1 cons\u00adtruir uma cida\u00adde pro\u00adto\u00adti\u00adpo do futu\u00adro. Loca\u00adli\u00adza\u00adda na base do Mon\u00adte Fuji, no Jap\u00e3o, a cida\u00adde desig\u00adna\u00adda por \u201cWoven City\u201d ser\u00e1 total\u00admen\u00adte ali\u00admen\u00adta\u00adda por c\u00e9lu\u00adlas de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/01\/10\/newsletter-no245\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba245\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6525"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6525"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6525\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6526,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6525\/revisions\/6526"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6525"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6525"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6525"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}