{"id":6531,"date":"2020-01-24T02:07:58","date_gmt":"2020-01-24T02:07:58","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6531"},"modified":"2020-01-24T02:07:58","modified_gmt":"2020-01-24T02:07:58","slug":"newsletter-no247","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/01\/24\/newsletter-no247\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba247"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/247\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/247\/Newsletter247_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba247\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba247<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1840, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Ernst Abbe res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por esta\u00adbe\u00adle\u00adcer uma base t\u00e9c\u00adni\u00adca e te\u00f3\u00adri\u00adca para o dese\u00adnho de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos \u00f3pti\u00adcos. A con\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o \u201cAbbe sine\u201d per\u00admi\u00adtiu pro\u00adjec\u00adtar len\u00adtes sem a dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00e3o de aber\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o esf\u00e9\u00adri\u00adca da ima\u00adgem. Ele inven\u00adtou o sis\u00adte\u00adma de len\u00adtes apo\u00adcro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas (1868) e adi\u00adci\u00ado\u00adnou a len\u00adte do con\u00adden\u00adsa\u00addor Abbe para melho\u00adrar a ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o do micros\u00adc\u00f3\u00adpio (1870). Ele usou imer\u00ads\u00e3o homo\u00adg\u00e9\u00adnea de amos\u00adtra e obje\u00adti\u00adva de micros\u00adc\u00f3\u00adpio em \u00f3leo de cedro com \u00edndi\u00adce de refrac\u00ad\u00e7\u00e3o cor\u00adres\u00adpon\u00adden\u00adte para obter mai\u00ador ampli\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o. Ele inven\u00adtou o refra\u00adt\u00f3\u00adme\u00adtro Abbe para medir um \u00edndi\u00adce de refrac\u00ad\u00e7\u00e3o. A par\u00adtir de 1866, ele cola\u00adbo\u00adrou com Carl Zeiss para pro\u00addu\u00adzir ins\u00adtru\u00admen\u00adtos \u00f3pti\u00adcos de alta qua\u00adli\u00adda\u00adde. Ele tor\u00adnou-se o \u00fani\u00adco pro\u00adpri\u00ade\u00adt\u00e1\u00adrio dos tra\u00adba\u00adlhos \u00f3pti\u00adcos da Zeiss em 1888. A Par\u00adtir de 1878, ele tam\u00adb\u00e9m foi direc\u00adtor dos obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos e mete\u00ado\u00adro\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de&nbsp;Jena.<br>\nFaz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1862, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco David Hil\u00adbert que redu\u00adziu a geo\u00adme\u00adtria a uma s\u00e9rie de axi\u00ado\u00admas e con\u00adtri\u00adbuiu subs\u00adtan\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte para o esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto dos fun\u00adda\u00admen\u00adtos for\u00adma\u00adlis\u00adtas da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. No seu livro, Foun\u00adda\u00adti\u00adons of Geo\u00adme\u00adtry, ele apre\u00adsen\u00adtou o pri\u00admei\u00adro con\u00adjun\u00adto com\u00adple\u00adto de axi\u00ado\u00admas des\u00adde Eucli\u00addes. O seu tra\u00adba\u00adlho em 1909 sobre equa\u00ad\u00e7\u00f5es inte\u00adgrais levou \u00e0 pes\u00adqui\u00adsa do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span> em an\u00e1\u00adli\u00adse fun\u00adci\u00ado\u00adnal (na qual as fun\u00ad\u00e7\u00f5es s\u00e3o estu\u00adda\u00addas em gru\u00adpos). Hoje, o nome de Hil\u00adbert \u00e9 mui\u00adtas vezes lem\u00adbra\u00addo pelo con\u00adcei\u00adto de espa\u00ad\u00e7o de Hil\u00adbert na f\u00edsi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, um espa\u00ad\u00e7o de dimen\u00ads\u00f5es infinitas.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que o Rover Curi\u00ado\u00adsity sofreu um pro\u00adble\u00adma que lhe pro\u00advo\u00adcou um con\u00adge\u00adla\u00admen\u00adto tem\u00adpo\u00adr\u00e1\u00adrio. Ao ter per\u00addi\u00addo o seu \u201csen\u00adti\u00addo\u201d de ori\u00aden\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o o Rover Curi\u00ado\u00adsity por ques\u00adt\u00f5es de segu\u00adran\u00ad\u00e7a parou no local onde se encon\u00adtra\u00adva at\u00e9 que pos\u00adsa nova\u00admen\u00adte \u201csaber\u201d onde se encon\u00adtra. Ten\u00addo man\u00adti\u00addo-se con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00admen\u00adte em con\u00adtac\u00adto com a mis\u00ads\u00e3o que o acom\u00adpa\u00adnha na Ter\u00adra os enge\u00adnhei\u00adros da equi\u00adpa con\u00adce\u00adbe\u00adram um pla\u00adno para recu\u00adpe\u00adrar o Rover des\u00adte pro\u00adble\u00adma e para per\u00adce\u00adber o que o levou a esta situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o. O pla\u00adno foi apli\u00adca\u00addo com suces\u00adso e o Rover vol\u00adtou a estar total\u00admen\u00adte ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal para con\u00adti\u00adnu\u00adar a explo\u00adrar Mar\u00adte fazen\u00addo as suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas cientificas.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba27 de Feve\u00adrei\u00adro e o livro \u201cThink Python\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1840, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Ernst Abbe res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por esta\u00adbe\u00adle\u00adcer uma base t\u00e9c\u00adni\u00adca e te\u00f3\u00adri\u00adca para o dese\u00adnho de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos \u00f3pti\u00adcos. A con\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o \u201cAbbe sine\u201d per\u00admi\u00adtiu pro\u00adjec\u00adtar len\u00adtes sem a dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00e3o de aber\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o esf\u00e9\u00adri\u00adca da ima\u00adgem. Ele inven\u00adtou o sis\u00adte\u00adma de len\u00adtes apo\u00adcro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas (1868) e adi\u00adci\u00ado\u00adnou a len\u00adte do con\u00adden\u00adsa\u00addor \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/01\/24\/newsletter-no247\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba247\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6531"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6531"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6531\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6532,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6531\/revisions\/6532"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6531"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6531"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6531"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}