{"id":6541,"date":"2020-02-14T00:50:37","date_gmt":"2020-02-14T00:50:37","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6541"},"modified":"2020-02-14T00:50:37","modified_gmt":"2020-02-14T00:50:37","slug":"newsletter-no250","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/02\/14\/newsletter-no250\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba250"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/250\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/250\/Newsletter250_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba250\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba250<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1805, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Peter Gus\u00adtav Lejeu\u00adne Diri\u00adch\u00adlet. Ten\u00addo fei\u00adto vali\u00ado\u00adsas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, an\u00e1\u00adli\u00adse e mec\u00e2\u00adni\u00adca, Diri\u00adch\u00adlet \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo pelos seus tra\u00adba\u00adlhos sobre con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es para a con\u00adver\u00adg\u00ean\u00adcia de s\u00e9ri\u00ades tri\u00adgo\u00adno\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas e o uso das s\u00e9ri\u00ades para repre\u00adsen\u00adtar fun\u00ad\u00e7\u00f5es arbi\u00adtr\u00e1\u00adri\u00adas. Ele, em 1837, prop\u00f4s a defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o moder\u00adna de uma fun\u00ad\u00e7\u00e3o. Em mec\u00e2\u00adni\u00adca, ele inves\u00adti\u00adgou o equi\u00adl\u00ed\u00adbrio de sis\u00adte\u00admas e a teo\u00adria do poten\u00adci\u00adal. Isso levou\u2011o ao pro\u00adble\u00adma de Diri\u00adch\u00adlet, rela\u00adti\u00advo \u00e0s fun\u00ad\u00e7\u00f5es har\u00adm\u00f3\u00adni\u00adcas com deter\u00admi\u00adna\u00addas con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es de fron\u00adtei\u00adra. Diri\u00adch\u00adlet \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o fun\u00adda\u00addor da teo\u00adria das s\u00e9ri\u00ades de Fou\u00adri\u00ader, ten\u00addo cor\u00adri\u00adgi\u00addo os erros ante\u00adri\u00ado\u00adres de outros inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres nos escri\u00adtos de Fou\u00adri\u00ader. Um dos seus alu\u00adnos era Rie\u00admann. Em 1855, ele suce\u00addeu Carl Fri\u00ade\u00addri\u00adch Gauss na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de G\u00f6ttingen.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1834, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Hein\u00adri\u00adch Caro. Ele inven\u00adtou novos pro\u00adces\u00adsos qu\u00ed\u00admi\u00adcos indus\u00adtri\u00adais que per\u00admi\u00adti\u00adram \u00e0 empre\u00adsa ale\u00adm\u00e3 <span class=\"caps\">BASF<\/span> (Badis\u00adche Ani\u00adlin und Soda Fabrik) tor\u00adnar-se o prin\u00adci\u00adpal fabri\u00adcan\u00adte de coran\u00adtes sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcos duran\u00adte duas d\u00e9ca\u00addas, a par\u00adtir de 1869. Antes de se jun\u00adtar a eles (1866), ele bene\u00adfi\u00adci\u00adou do tem\u00adpo que pas\u00adsou na Ingla\u00adter\u00adra, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo em mal\u00adve\u00ed\u00adna (o pri\u00admei\u00adro coran\u00adte sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adco) e apren\u00adden\u00addo sobre os novos coran\u00adtes sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcos que Wil\u00adli\u00adam Per\u00adkins tinha desen\u00advol\u00advi\u00addo. Caro melho\u00adrou esses m\u00e9to\u00addos de s\u00edn\u00adte\u00adse e impul\u00adsi\u00ado\u00adnou a ascen\u00ads\u00e3o da ind\u00fas\u00adtria ale\u00adm\u00e3 de coran\u00adtes, que levou ao dom\u00ed\u00adnio mais amplo da Ale\u00adma\u00adnha na qu\u00ed\u00admi\u00adca indus\u00adtri\u00adal e ao sur\u00adgi\u00admen\u00adto do labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de pes\u00adqui\u00adsa indus\u00adtri\u00adal. Ele aju\u00addou a sin\u00adte\u00adti\u00adzar a ali\u00adza\u00adri\u00adna arti\u00adfi\u00adci\u00adal (um coran\u00adte natu\u00adral), des\u00adco\u00adbriu o azul de meti\u00adle\u00adno (1877), o pri\u00admei\u00adro coran\u00adte azo \u00e1ci\u00addo (1878) e o pode\u00adro\u00adso agen\u00adte oxi\u00addan\u00adte, o \u00e1ci\u00addo de Caro, o <span class=\"caps\">H2SO5<\/span> (1898).<\/p>\n<p>Faz igual hoje anos que nas\u00adcia, em 1910, o f\u00edsi\u00adco e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wil\u00adli\u00adam Shoc\u00adkley. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com John Bar\u00adde\u00aden e Wal\u00adter H. Brat\u00adtain rece\u00adbeu o pr\u00e9\u00admio Nobel da f\u00edsi\u00adca pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do tran\u00ads\u00eds\u00adtor, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que subs\u00adti\u00adtuiu a menos efi\u00adci\u00aden\u00adte v\u00e1l\u00advu\u00adla e deu ori\u00adgem \u00e0 era da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca mini\u00ada\u00adtu\u00adri\u00adza\u00adda como a conhe\u00adce\u00admos&nbsp;hoje.<\/p>\n<p>Por fim, nas\u00adcia em 1923, Chuck Yea\u00adger. Este Pilo\u00adto nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno alcan\u00ad\u00e7ou in\u00fa\u00adme\u00adros recor\u00addes de velo\u00adci\u00adda\u00adde, dos quais o mais famo\u00adso \u00e9 o pri\u00admei\u00adro voo tri\u00adpu\u00adla\u00addo mais r\u00e1pi\u00addo que o som. O Bell X\u20111 foi cons\u00adtru\u00ed\u00addo como um avi\u00e3o de pes\u00adqui\u00adsa para atin\u00adgir velo\u00adci\u00adda\u00addes e alti\u00adtu\u00addes extre\u00admas. Em 14 de Outu\u00adbro de 1947, o X\u20111 foi levan\u00adta\u00addo do ch\u00e3o num B\u201129 e trans\u00adpor\u00adta\u00addo para 6.400 m. Ele sol\u00adtou-se, dis\u00adpa\u00adran\u00addo qua\u00adtro fogue\u00adtes de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel l\u00edqui\u00addo, o que o levou a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adca de Mach 1,06 e a uma alti\u00adtu\u00adde m\u00e1xi\u00adma de 45.000 p\u00e9s (13.700 m).<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou e numa cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o entre a <span class=\"caps\">ESA<\/span> e a <span class=\"caps\">NASA<\/span> foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a Solar Orbi\u00adter. Pro\u00adcu\u00adran\u00addo uma vis\u00e3o dos p\u00f3los nor\u00adte e sul do Sol, a Solar Orbi\u00adter via\u00adja\u00adr\u00e1 para fora do pla\u00adno ecl\u00edp\u00adti\u00adco \u2014 o cin\u00adtu\u00adr\u00e3o do espa\u00ad\u00e7o, apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte ali\u00adnha\u00addo com o equa\u00addor do Sol, atra\u00adv\u00e9s do qual os pla\u00adne\u00adtas orbi\u00adtam. Pas\u00adsan\u00addo pela Ter\u00adra e repe\u00adti\u00adda\u00admen\u00adte em vol\u00adta de V\u00e9nus, a son\u00adda apro\u00adxi\u00admar-se\u2011\u00e1 do Sol e subi\u00adr\u00e1 mais aci\u00adma da ecl\u00edp\u00adti\u00adca at\u00e9 ter uma vis\u00e3o pano\u00adr\u00e2\u00admi\u00adca dos&nbsp;p\u00f3los.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer a nova ver\u00ads\u00e3o do soft\u00adware Rasp\u00adbi\u00adan para o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span>. Esta dis\u00adtro base\u00ada\u00adda no Debi\u00adan bus\u00adter tem como prin\u00adci\u00adpais alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es, melho\u00adri\u00adas ao nivel do ges\u00adtor de fichei\u00adros PCmanFM, do lei\u00adtor de ecr\u00e3 Orca, melho\u00adri\u00adas ao nivel do Scrat\u00adch 3 e do Thonny e ain\u00adda no con\u00adtro\u00adlo de volu\u00adme \/ mixer e a capa\u00adci\u00adda\u00adde de ins\u00adta\u00adlar os jogos do livro \u201cCode the Clas\u00adsics \u2013 Volu\u00adme&nbsp;1\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda tam\u00adb\u00e9m a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 11 de Fevereiro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1805, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Peter Gus\u00adtav Lejeu\u00adne Diri\u00adch\u00adlet. Ten\u00addo fei\u00adto vali\u00ado\u00adsas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, an\u00e1\u00adli\u00adse e mec\u00e2\u00adni\u00adca, Diri\u00adch\u00adlet \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo pelos seus tra\u00adba\u00adlhos sobre con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es para a con\u00adver\u00adg\u00ean\u00adcia de s\u00e9ri\u00ades tri\u00adgo\u00adno\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas e o uso das s\u00e9ri\u00ades para repre\u00adsen\u00adtar fun\u00ad\u00e7\u00f5es arbi\u00adtr\u00e1\u00adri\u00adas. Ele, em 1837, prop\u00f4s a defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/02\/14\/newsletter-no250\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba250\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6541"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6541"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6541\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6543,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6541\/revisions\/6543"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6541"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6541"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6541"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}