{"id":6544,"date":"2020-02-21T00:51:51","date_gmt":"2020-02-21T00:51:51","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6544"},"modified":"2020-02-21T00:51:51","modified_gmt":"2020-02-21T00:51:51","slug":"newsletter-no251","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/02\/21\/newsletter-no251\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba251"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/251\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/251\/Newsletter251_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba251\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba251<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1844, o f\u00edsi\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco Ludwig Boltz\u00admann. Foi o fun\u00adda\u00addor da mec\u00e2\u00adni\u00adca esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca. As suas teo\u00adri\u00adas inter\u00adli\u00adga\u00advam as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto de \u00e1to\u00admos e mol\u00e9\u00adcu\u00adlas com as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto em lar\u00adga esca\u00adla das subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas das quais eles eram os blo\u00adcos cons\u00adti\u00adtuin\u00adtes. Ele tam\u00adb\u00e9m ela\u00adbo\u00adrou uma teo\u00adria cin\u00e9\u00adti\u00adca dos gases e a lei de Ste\u00adfan-Boltz\u00admann rela\u00adti\u00adva a uma rela\u00ad\u00e7\u00e3o entre a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra dum cor\u00adpo e a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o que ele&nbsp;emite.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1931, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno John Mil\u00adnor. Rece\u00adbeu a meda\u00adlha Fields em 1962 por ter pro\u00adva\u00addo que uma esfe\u00adra de 7 dimen\u00ads\u00f5es pode ter 28 estru\u00adtu\u00adras dife\u00adren\u00adci\u00adais dife\u00adren\u00adtes. Este tra\u00adba\u00adlho abriu o novo cam\u00adpo de topo\u00adlo\u00adgia dife\u00adren\u00adci\u00adal. O teo\u00adre\u00adma de Mil\u00adnor mos\u00adtra que a cur\u00adva\u00adtu\u00adra total de um n\u00f3 \u00e9 de pelo menos 4. Na d\u00e9ca\u00adda de 1950, Mil\u00adnor fez uma quan\u00adti\u00adda\u00adde subs\u00adtan\u00adci\u00adal de tra\u00adba\u00adlho em topo\u00adlo\u00adgia alg\u00e9\u00adbri\u00adca, na qual cons\u00adtruiu o espa\u00ad\u00e7o de clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de um gru\u00adpo topo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adco e deu uma rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca de uma semi-sim\u00adpli\u00adci\u00adda\u00adde. complexo.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1945, o astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Geor\u00adge Smo\u00adot. Ele estu\u00addou o fun\u00addo c\u00f3s\u00admi\u00adco de micro-ondas e des\u00adco\u00adbriu a assi\u00adna\u00adtu\u00adra das ondas gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnais. Estas ondu\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es no espa\u00ad\u00e7o-tem\u00adpo foram pre\u00addi\u00adtas pela pri\u00admei\u00adra vez por Albert Eins\u00adtein. Eles v\u00eam dos pri\u00admei\u00adros momen\u00adtos do cos\u00admos e for\u00adne\u00adcem a pri\u00admei\u00adra evi\u00add\u00ean\u00adcia direc\u00adta da expan\u00ads\u00e3o ap\u00f3s a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do uni\u00adver\u00adso pelo Big Bang. Smo\u00adot lide\u00adrou uma equi\u00adpa de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o para mape\u00adar os est\u00e1\u00adgi\u00ados ini\u00adci\u00adais do cos\u00admos, des\u00adco\u00adbrin\u00addo um padr\u00e3o de vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es min\u00fas\u00adcu\u00adlas de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra que evo\u00adlu\u00ed\u00adram para o uni\u00adver\u00adso ago\u00adra for\u00adma\u00addo. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 2006 com John C. Mather \u201cpela des\u00adco\u00adber\u00adta da for\u00adma do cor\u00adpo negro e pela ani\u00adso\u00adtro\u00adpia da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o c\u00f3s\u00admi\u00adca de fun\u00addo em micro-ondas\u201d.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou mais um con\u00adjun\u00adto de 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes para o espa\u00ad\u00e7o. Estes fazem par\u00adte da rede de sat\u00e9\u00adli\u00adtes de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o Star\u00adlink. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto bem-suce\u00addi\u00addo, o pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio do fogue\u00adt\u00e3o n\u00e3o con\u00adse\u00adguiu pou\u00adsar no dro\u00adne Ship \u201cOf Cour\u00adse I Still Love You\u201d no Oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco. Se tives\u00adse sido bem suce\u00addi\u00addo, teria sido um mar\u00adco impor\u00adtan\u00adte para a empre\u00adsa: 50 recu\u00adpe\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es de fogue\u00adt\u00f5es. Esta mis\u00ads\u00e3o da Star\u00adlink foi o 80\u00ba lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto da SpaceX.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo lunar Yutu\u20112 da Chi\u00adna des\u00adco\u00adbriu o que pare\u00adcem ser rochas rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte jovens duran\u00adte suas recen\u00adtes acti\u00advi\u00adda\u00addes de explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o no lado opos\u00adto da lua. O ve\u00ed\u00adcu\u00adlo espa\u00adci\u00adal da mis\u00ads\u00e3o Chang\u2019e\u20114 foto\u00adgra\u00adfou as rochas espa\u00adlha\u00addas, apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte de cor mais cla\u00adra. Os esp\u00e9\u00adci\u00admes, que s\u00e3o bem dife\u00adren\u00adtes daque\u00adles j\u00e1 estu\u00adda\u00addos pelo ve\u00ed\u00adcu\u00adlo espa\u00adci\u00adal, pode\u00adri\u00adam com\u00adple\u00adtar as idei\u00adas da equi\u00adpa sobre a his\u00adt\u00f3\u00adria geo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca e a evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, cha\u00adma\u00adda cra\u00adte\u00adra Von K\u00e1rm\u00e1n.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba28 do m\u00eas de&nbsp;Mar\u00e7o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1844, o f\u00edsi\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco Ludwig Boltz\u00admann. Foi o fun\u00adda\u00addor da mec\u00e2\u00adni\u00adca esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca. As suas teo\u00adri\u00adas inter\u00adli\u00adga\u00advam as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto de \u00e1to\u00admos e mol\u00e9\u00adcu\u00adlas com as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes e o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto em lar\u00adga esca\u00adla das subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas das quais eles eram os blo\u00adcos cons\u00adti\u00adtuin\u00adtes. Ele tam\u00adb\u00e9m ela\u00adbo\u00adrou uma teo\u00adria cin\u00e9\u00adti\u00adca \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/02\/21\/newsletter-no251\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba251\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6544"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6544"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6544\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6545,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6544\/revisions\/6545"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6544"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6544"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6544"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}