{"id":6547,"date":"2020-02-28T01:44:00","date_gmt":"2020-02-28T01:44:00","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6547"},"modified":"2020-02-28T01:44:00","modified_gmt":"2020-02-28T01:44:00","slug":"newsletter-no252","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/02\/28\/newsletter-no252\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba252"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/252\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/252\/Newsletter252_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba252\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba252<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1891, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno David Sar\u00adnoff. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de trans\u00admis\u00ads\u00f5es de r\u00e1dio e tele\u00advi\u00ads\u00e3o. Ele foi o pri\u00admei\u00adro res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel da <span class=\"caps\">RCA<\/span> e fun\u00addou a rede de tele\u00advi\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">NBC<\/span> (1926). Ele tor\u00adnou-se um ope\u00adra\u00addor de radio e conhe\u00adceu Mar\u00adco\u00adni em 1906. Pre\u00adven\u00addo as m\u00fal\u00adti\u00adplas pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00addes do r\u00e1dio, tor\u00adnou-se geren\u00adte comer\u00adci\u00adal da Ame\u00adri\u00adcan Mar\u00adco\u00adni em 1917, j\u00e1 a pre\u00adver que o r\u00e1dio se tor\u00adna\u00adria \u201cum uti\u00adli\u00adt\u00e1\u00adrio dom\u00e9s\u00adti\u00adco no mes\u00admo sen\u00adti\u00addo que o pia\u00adno ou o fon\u00f3grafo\u201d.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1910, o enge\u00adnhei\u00adro aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Kelly John\u00adson. Ele enquan\u00adto geria a divi\u00ads\u00e3o secre\u00adta de pro\u00adjec\u00adtos da Lockhe\u00aded, conhe\u00adci\u00adda como \u201cSkunk Works\u201d, con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de mais de 40 avi\u00f5es. Os seus pri\u00admei\u00adros tra\u00adba\u00adlhos inclu\u00ed\u00adram o ca\u00e7a P\u201138 Light\u00adning (1938) e o bom\u00adbar\u00addei\u00adro Hud\u00adson. Mais tar\u00adde, ele desen\u00advol\u00adveu os avi\u00f5es super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adcos e de mai\u00ador voo do mun\u00addo. O U\u20112 (1954) foi o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o pro\u00adjec\u00adta\u00addo para voos de roti\u00adna aci\u00adma de 60.000 p\u00e9s. O F\u2011104 Star\u00adfigh\u00adter (1954) era capaz de voar ao dobro da velo\u00adci\u00adda\u00adde do som, esta\u00adbe\u00adle\u00adcen\u00addo recor\u00addes mun\u00addi\u00adais de 1.400 mph e 103.000 p\u00e9s de altitude.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1947, o F\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco e cos\u00admo\u00adlo\u00adgis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Alan Guth. Ele \u00e9 pio\u00adnei\u00adro na apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do mode\u00adlo de expan\u00ads\u00e3o do uni\u00adver\u00adso. Este mode\u00adlo expli\u00adca o cres\u00adci\u00admen\u00adto expo\u00adnen\u00adci\u00adal do uni\u00adver\u00adso em meras frac\u00ad\u00e7\u00f5es de segun\u00addo ap\u00f3s o Big Bang e sua expan\u00ads\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua&nbsp;hoje.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> come\u00admo\u00adra o seu oita\u00advo ani\u00adver\u00ads\u00e1\u00adrio. E nes\u00adta come\u00admo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, aju\u00adda\u00adda pela redu\u00ad\u00e7\u00e3o dos cus\u00adtos de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o foi anun\u00adci\u00ada\u00addo que o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> 4 B de 2 <span class=\"caps\">GB<\/span> de mem\u00f3\u00adria ir\u00e1 ficar ao pre\u00ad\u00e7o do de <span class=\"caps\">1GB<\/span>, ou seja sen\u00adsi\u00advel\u00admen\u00adte&nbsp;35\u20ac.<br>\nTam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que o nos\u00adso pla\u00adne\u00adta tem uma 2\u00aa Lua! Bom, pare\u00adce que de acor\u00addo com obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es dos astr\u00f3\u00adno\u00admos Kac\u00adper Wierz\u00adchos e The\u00ado\u00addo\u00adre Pruy\u00adne este objec\u00adto tem entre 1,8 e 3,8 metros de di\u00e2\u00adme\u00adtro. Foi desig\u00adna\u00adda de 2020 <span class=\"caps\">CD3<\/span> e d\u00e1 a vol\u00adta ao pla\u00adne\u00adta a cada 47 dias, ten\u00addo fica\u00addo pre\u00adso na for\u00ad\u00e7a gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal da Ter\u00adra \u00e0 cer\u00adca de tr\u00eas anos. No entan\u00adto este aste\u00adr\u00f3i\u00adde est\u00e1 ape\u00adnas de visi\u00adta e assim que se con\u00adse\u00adguir liber\u00adtar da for\u00ad\u00e7a de atrac\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra segui\u00adr\u00e1 o seu cami\u00adnho, esti\u00adman\u00addo-se que seja j\u00e1 em Abril des\u00adte&nbsp;ano.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba91 do m\u00eas de Mar\u00ad\u00e7o assim como a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 25 de Feve\u00adrei\u00adro e o livro \u201cCode the Clas\u00adsics \u2013 Volu\u00adme&nbsp;1\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1891, o inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno David Sar\u00adnoff. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de trans\u00admis\u00ads\u00f5es de r\u00e1dio e tele\u00advi\u00ads\u00e3o. Ele foi o pri\u00admei\u00adro res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel da <span class=\"caps\">RCA<\/span> e fun\u00addou a rede de tele\u00advi\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">NBC<\/span> (1926). Ele tor\u00ad\u00adnou-se um ope\u00adra\u00addor de radio e conhe\u00adceu Mar\u00adco\u00adni em 1906. Pre\u00adven\u00addo as m\u00fal\u00adti\u00adplas pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00addes do r\u00e1dio, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/02\/28\/newsletter-no252\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba252\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6547"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6547"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6547\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6548,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6547\/revisions\/6548"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6547"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6547"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6547"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}