{"id":6549,"date":"2020-03-06T01:36:52","date_gmt":"2020-03-06T01:36:52","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6549"},"modified":"2020-03-06T01:36:52","modified_gmt":"2020-03-06T01:36:52","slug":"newsletter-no253","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/03\/06\/newsletter-no253\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba253"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/253\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/253\/Newsletter253_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba253\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba253<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1512, o car\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo Gerar\u00addus Mer\u00adca\u00adtor. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo um mapa, incor\u00adpo\u00adran\u00addo o que mais tar\u00adde foi conhe\u00adci\u00addo como pro\u00adjec\u00ad\u00e7\u00e3o de Mer\u00adca\u00adtor, no qual para\u00adle\u00adlos e meri\u00addi\u00ada\u00adnos s\u00e3o ren\u00adde\u00adri\u00adza\u00addos como linhas rec\u00adtas espa\u00ad\u00e7a\u00addas, de modo a pro\u00addu\u00adzir a qual\u00adquer momen\u00adto uma pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o exac\u00adta de lati\u00adtu\u00adde para lon\u00adgi\u00adtu\u00adde. Ele tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adziu o ter\u00admo atlas para uma colec\u00ad\u00e7\u00e3o de&nbsp;mapas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que  nas\u00adcia, em 1574, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Wil\u00adli\u00adam Ough\u00adtred. Ele inven\u00adtou a for\u00adma mais anti\u00adga da r\u00e9gua de c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, duas esca\u00adlas loga\u00adr\u00edt\u00admi\u00adcas line\u00ada\u00adres ou cir\u00adcu\u00adla\u00adres id\u00ean\u00adti\u00adcas man\u00adti\u00addas jun\u00adtas e ajus\u00adta\u00addas \u00e0 m\u00e3o. Melho\u00adri\u00adas envol\u00adven\u00addo a regra inter\u00adna fami\u00adli\u00adar com a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o line\u00adar da lin\u00adgue\u00adta na ranhu\u00adra vie\u00adram mais tar\u00adde. Ele intro\u00addu\u00adziu o fami\u00adli\u00adar sinal de mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o x num livro de 1631, jun\u00adta\u00admen\u00adte com o pri\u00admei\u00adro uso das abre\u00advi\u00ada\u00adtu\u00adras sin, cos e&nbsp;tan.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1817, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques Babi\u00adnet. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a pro\u00adpor a defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o da uni\u00adda\u00adde de com\u00adpri\u00admen\u00adto em ter\u00admos do com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda de uma linha espec\u00adtral. A linha ver\u00adme\u00adlha no espec\u00adtro de c\u00e1d\u00admio foi esco\u00adlhi\u00adda e o angs\u00adtrom foi rede\u00adfi\u00adni\u00addo como uma frac\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adse valor. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu um prin\u00adc\u00ed\u00adpio na teo\u00adria da difrac\u00ad\u00e7\u00e3o (1837) que rece\u00adbeu seu nome. O com\u00adpen\u00adsa\u00addor Babi\u00adnet foi sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o para medir a pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da&nbsp;luz.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1842, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Hein\u00adri\u00adch Mar\u00adtin Weber. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu uma base alg\u00e9\u00adbri\u00adca para super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades de Rie\u00admann, per\u00admi\u00adtin\u00addo uma for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o pura\u00admen\u00adte alg\u00e9\u00adbri\u00adca do teo\u00adre\u00adma de Rie\u00admann-Roch. Os tra\u00adba\u00adlhos de pes\u00adqui\u00adsa de Weber eram nume\u00adro\u00adsos, a mai\u00ado\u00adria deles publi\u00adca\u00addos no Crel\u00adle\u2019s Jour\u00adnal ou no Mathe\u00adma\u00adtis\u00adche Annalen.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1876, o enge\u00adnhei\u00adro fran\u00adc\u00eas \u00c9dou\u00adard Belin. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o que  fez a pri\u00admei\u00adra trans\u00admis\u00ads\u00e3o tele\u00adfo\u00adto atra\u00adv\u00e9s de fios, de Paris a Lyon e Bor\u00adde\u00adaux e de vol\u00adta a Paris. Ele desen\u00advol\u00adveu ain\u00adda mais o Beli\u00adno\u00adgraph, capaz de fazer a pri\u00admei\u00adra trans\u00admis\u00ads\u00e3o tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adca de fax por r\u00e1dio, em 4 de Agos\u00adto de 1921, entre Anna\u00adpo\u00adlis, Mary\u00adland, e os labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados de Belin em La Mal\u00admai\u00adson, Fran\u00ad\u00e7a. A sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o digi\u00adta\u00adli\u00adzou uma ima\u00adgem num cilin\u00addro reflec\u00adtin\u00addo um fei\u00adxe de luz numa c\u00e9lu\u00adla foto\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adca que con\u00adver\u00adtia dife\u00adren\u00adtes inten\u00adsi\u00adda\u00addes de luz reflec\u00adti\u00adda em impul\u00adsos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos. O seu equi\u00adpa\u00admen\u00adto foi adop\u00adta\u00addo na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha em 1928 e usa\u00addo qua\u00adse exclu\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte pelos media euro\u00adpeus nas d\u00e9ca\u00addas de 30 a 40, quan\u00addo o ter\u00admo \u201cBeli\u00adno\u201d pas\u00adsou a ser uti\u00adli\u00adza\u00addo em geral para todos os tipos de trans\u00admis\u00ads\u00e3o de imagens.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1915, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Lau\u00adrent Schwartz. Ele foi pio\u00adnei\u00adro na teo\u00adria das dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es, que atri\u00adbui um sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo bem defi\u00adni\u00addo a objec\u00adtos como a fun\u00ad\u00e7\u00e3o del\u00adta Dirac. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1950 pelo seu tra\u00adba\u00adlho na teo\u00adria das distribui\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna venho falar-vos de um n\u00fame\u00adro mis\u00adte\u00adri\u00ado\u00adso que \u00e9 o 6174. \u00c0 pri\u00admei\u00adra vis\u00adta, pode n\u00e3o pare\u00adcer t\u00e3o \u00f3bvio. Mas, como esta\u00admos pres\u00adtes a ver, qual\u00adquer pes\u00adsoa que pos\u00adsa sub\u00adtrair pode des\u00adco\u00adbrir o mis\u00adt\u00e9\u00adrio que tor\u00adna este n\u00fame\u00adro t\u00e3o espe\u00adci\u00adal. Em 1949, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco D. R. Kapre\u00adkar de Devla\u00adli, na \u00cdndia, con\u00adce\u00adbeu um pro\u00adces\u00adso ago\u00adra conhe\u00adci\u00addo como ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de Kapre\u00adkar. Pri\u00admei\u00adro, esco\u00adlha um n\u00fame\u00adro de qua\u00adtro d\u00edgi\u00adtos em que os d\u00edgi\u00adtos n\u00e3o sejam todos iguais (que n\u00e3o seja 1111, 2222, \u2026). Em segui\u00adda, reor\u00adga\u00adni\u00adze os d\u00edgi\u00adtos para obter os n\u00fame\u00adros mai\u00ado\u00adres e meno\u00adres que esses d\u00edgi\u00adtos podem cri\u00adar. Por fim, sub\u00adtraia o menor n\u00fame\u00adro do mai\u00ador para obter um novo n\u00fame\u00adro e con\u00adti\u00adnue repe\u00adtin\u00addo a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para cada novo n\u00fame\u00adro. \u00c9 uma ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o sim\u00adples, mas Kapre\u00adkar des\u00adco\u00adbriu que isso levou a um resul\u00adta\u00addo sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte. Vamos expe\u00adri\u00admen\u00adtar, come\u00ad\u00e7an\u00addo com o n\u00fame\u00adro 2020, os d\u00edgi\u00adtos do ano pas\u00adsa\u00addo. O n\u00fame\u00adro m\u00e1xi\u00admo que pode\u00admos cri\u00adar com esses d\u00edgi\u00adtos \u00e9 2200 e o m\u00edni\u00admo \u00e9 0022 ou 22 (se um ou mais d\u00edgi\u00adtos for zero, incor\u00adpo\u00adre-os no lado esquer\u00addo do n\u00fame\u00adro m\u00edni\u00admo). O resul\u00adta\u00addo \u00e9 2178. Ago\u00adra 8721\u20131278=7443. Ago\u00adra 7443\u20133447=3996. Ago\u00adra 9963\u20133699=6264. Ago\u00adra 6642\u20132466=4176. Ago\u00adra 7641\u20131467=6174. Quan\u00addo che\u00adga\u00admos a 6174, a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o repe\u00adte-se, dan\u00addo sem\u00adpre o resul\u00adta\u00addo 6174 todas as vezes. Cha\u00adma\u00admos o n\u00fame\u00adro 6174 de um ker\u00adnel des\u00adta ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o 6174 \u00e9 um ker\u00adnel para a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do Kapre\u00adkar, mas isso \u00e9 t\u00e3o espe\u00adci\u00adal quan\u00adto o 6174? Bem, o 6174 n\u00e3o \u00e9 ape\u00adnas o \u00fani\u00adco ker\u00adnel para a ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, mas tam\u00adb\u00e9m tem mais uma sur\u00adpre\u00adsa na&nbsp;manga.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna pude\u00admos obser\u00advar uma ima\u00adgem de alta reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o cap\u00adta\u00adda pelo rover Curi\u00ado\u00adsity sobre um pano\u00adra\u00adma da super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte. Com\u00adpos\u00adta por mais de 1.000 ima\u00adgens tira\u00addas duran\u00adte o feri\u00ada\u00addo de Ac\u00e7\u00e3o de Gra\u00ad\u00e7as de 2019 e cui\u00adda\u00addo\u00adsa\u00admen\u00adte reu\u00adni\u00addas nos meses seguin\u00adtes, a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adt\u00e9m 1,8 mil milh\u00f5es de pixeis da pai\u00adsa\u00adgem mar\u00adci\u00ada\u00adna. A Mast\u00adcam do rover usou a sua len\u00adte tele\u00adfo\u00adto para pro\u00addu\u00adzir o pano\u00adra\u00adma; enquan\u00adto isso, con\u00adta\u00adva com sua len\u00adte de \u00e2ngu\u00adlo m\u00e9dio para pro\u00addu\u00adzir um pano\u00adra\u00adma de bai\u00adxa reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o e qua\u00adse 650 milh\u00f5es de pixels, que inclui o deck do rover e o bra\u00ad\u00e7o rob\u00f3tico.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna cien\u00adtis\u00adtas que estu\u00addam um aglo\u00adme\u00adra\u00addo de gal\u00e1\u00adxi\u00adas dis\u00adtan\u00adtes des\u00adco\u00adbri\u00adram a mai\u00ador explo\u00ads\u00e3o vis\u00adta no Uni\u00adver\u00adso des\u00adde o Big Bang. A explo\u00ads\u00e3o veio de um bura\u00adco negro super\u00admas\u00adsi\u00advo no cen\u00adtro de uma gal\u00e1\u00adxia a cen\u00adte\u00adnas de milh\u00f5es de anos-luz de dis\u00adt\u00e2n\u00adcia. Ele liber\u00adtou cin\u00adco vezes mais ener\u00adgia que o regis\u00adta\u00addo anteriormente.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1512, o car\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo Gerar\u00addus Mer\u00adca\u00adtor. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por ter cri\u00ada\u00addo um mapa, incor\u00adpo\u00adran\u00addo o que mais tar\u00adde foi conhe\u00adci\u00addo como pro\u00adjec\u00ad\u00e7\u00e3o de Mer\u00adca\u00adtor, no qual para\u00adle\u00adlos e meri\u00addi\u00ada\u00adnos s\u00e3o ren\u00adde\u00adri\u00adza\u00addos como linhas rec\u00adtas espa\u00ad\u00e7a\u00addas, de modo a pro\u00addu\u00adzir a qual\u00adquer momen\u00adto uma pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o exac\u00adta de lati\u00adtu\u00adde para lon\u00adgi\u00adtu\u00adde. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/03\/06\/newsletter-no253\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba253\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6549"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6549"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6549\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6552,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6549\/revisions\/6552"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6549"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6549"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6549"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}