{"id":6554,"date":"2020-03-13T03:37:11","date_gmt":"2020-03-13T03:37:11","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6554"},"modified":"2020-03-13T03:37:11","modified_gmt":"2020-03-13T03:37:11","slug":"newsletter-no254","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/03\/13\/newsletter-no254\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba254"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/254\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/254\/Newsletter254_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba254\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba254<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1790 o qui\u00admi\u00adco ingl\u00eas John Fre\u00adde\u00adric Dani\u00adell. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da c\u00e9lu\u00adla Dani\u00adell, que foi uma gran\u00adde melho\u00adria em rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e9lu\u00adla vol\u00adtai\u00adca usa\u00adda nos pri\u00admei\u00adros dias do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bate\u00adria. A sua pes\u00adqui\u00adsa em 1820 levou \u00e0 inven\u00ad\u00e7\u00e3o de um higr\u00f3\u00adme\u00adtro que media a humi\u00adda\u00adde rela\u00adti\u00adva que pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte se tor\u00adnou um ins\u00adtru\u00admen\u00adto padr\u00e3o. Dani\u00adell ini\u00adci\u00adou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas em 1835, na ten\u00adta\u00adti\u00adva de melho\u00adrar a bate\u00adria vol\u00adtai\u00adca com seu pro\u00adble\u00adma de ser ins\u00adt\u00e1\u00advel e como uma fon\u00adte fra\u00adca de cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Em 1836, ele inven\u00adtou uma c\u00e9lu\u00adla pri\u00adm\u00e1\u00adria na qual o hidro\u00adg\u00e9\u00adnio foi eli\u00admi\u00adna\u00addo com a gera\u00ad\u00e7\u00e3o da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Dani\u00adell tinha resol\u00advi\u00addo o pro\u00adble\u00adma da pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o devi\u00addo a uma fina pel\u00ed\u00adcu\u00adla de bolhas de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio que se for\u00adma\u00adva sobre o el\u00e9c\u00adtro\u00addo posi\u00adti\u00advo que redu\u00adzia a corrente.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1824, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Gus\u00adtav Kir\u00adchhoff. Ele jun\u00adta\u00admen\u00adte com Robert Bun\u00adsen, esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a teo\u00adria da an\u00e1\u00adli\u00adse de espec\u00adtro (uma t\u00e9c\u00adni\u00adca para an\u00e1\u00adli\u00adse qu\u00ed\u00admi\u00adca, ana\u00adli\u00adsan\u00addo a luz emi\u00adti\u00adda por um mate\u00adri\u00adal aque\u00adci\u00addo), apli\u00adca\u00adda por Kir\u00adchhoff para deter\u00admi\u00adnar a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o do Sol. Ele des\u00adco\u00adbriu que quan\u00addo a luz pas\u00adsa atra\u00adv\u00e9s de um g\u00e1s, o g\u00e1s absor\u00adve os com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda que seri\u00adam emi\u00adti\u00addos se aque\u00adci\u00addos, o que expli\u00adca\u00adva as nume\u00adro\u00adsas linhas escu\u00adras (linhas de Frau\u00adnho\u00adfer) no espec\u00adtro do Sol. Nas leis de Kir\u00adchhoff (1845), ele gene\u00adra\u00adli\u00adzou as equa\u00ad\u00e7\u00f5es que des\u00adcre\u00advem o flu\u00adxo de cor\u00adren\u00adte no caso dos con\u00addu\u00adto\u00adres el\u00e9c\u00adtri\u00adcos em tr\u00eas dimen\u00ads\u00f5es, esten\u00adden\u00addo a lei de Ohm ao c\u00e1l\u00adcu\u00adlo das cor\u00adren\u00adtes, ten\u00ads\u00f5es e resis\u00adt\u00ean\u00adci\u00adas das redes el\u00e9c\u00adtri\u00adcas. Ele demons\u00adtrou que a cor\u00adren\u00adte flui num con\u00addu\u00adtor de resis\u00adt\u00ean\u00adcia zero \u00e0 velo\u00adci\u00adda\u00adde da&nbsp;luz.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1838, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas Wil\u00adli\u00adam Henry Per\u00adkin. Enquan\u00adto expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00adva sin\u00adte\u00adti\u00adzar o qui\u00adni\u00adno a par\u00adtir de um pro\u00addu\u00adto qu\u00ed\u00admi\u00adco do alca\u00adtr\u00e3o de car\u00adv\u00e3o, Per\u00adkins mis\u00adtu\u00adrou ani\u00adli\u00adna e dicro\u00adma\u00adto de s\u00f3dio e ines\u00adpe\u00adra\u00adda\u00admen\u00adte encon\u00adtrou uma cor den\u00adsa \u2014 que ele deno\u00admi\u00adnou roxo ani\u00adli\u00adna \u2014 que extraiu com \u00e1lco\u00adol. Ele des\u00adco\u00adbri\u00adra o pri\u00admei\u00adro coran\u00adte arti\u00adfi\u00adci\u00adal. Os t\u00eax\u00adteis da sua \u00e9po\u00adca eram colo\u00adri\u00addos de fon\u00adtes natu\u00adrais; a dele era uma alter\u00adna\u00adti\u00adva vali\u00ado\u00adsa. Aos 18 anos, ele paten\u00adte\u00adou o coran\u00adte. O seu pai inves\u00adtiu em seus esfor\u00ad\u00e7os para fabri\u00adcar o coran\u00adte. Foi colo\u00adca\u00addo \u00e0 ven\u00adda em 1857 e tor\u00adnou-se popu\u00adlar na Fran\u00ad\u00e7a. Aos 23 anos, ele era pai de uma nova ind\u00fas\u00adtria qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca sint\u00e9tica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m anos hoje que nas\u00adcia, em 1905, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Chaun\u00adcey Guy Suits. Ele aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver um novo pro\u00adces\u00adso, anun\u00adci\u00ada\u00addo em 1962, para cri\u00adar dia\u00adman\u00adtes sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcos com\u00adpri\u00admin\u00addo car\u00adbo\u00adno numa gran\u00adde pren\u00adsa hidr\u00e1u\u00adli\u00adca a pres\u00ads\u00f5es de at\u00e9 tr\u00eas milh\u00f5es de libras por pole\u00adga\u00adda qua\u00addra\u00adda, enquan\u00adto simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte aque\u00adci\u00addo a 9.000 \u00baF, sem a neces\u00adsi\u00adda\u00adde do agen\u00adte cata\u00adli\u00adsa\u00addor de metal usa\u00addo ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte. Ele pos\u00adsu\u00eda 77 paten\u00adtes nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, em apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es vari\u00ada\u00addas, como melho\u00adri\u00adas de sinal de blo\u00adqueio fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adrio, cir\u00adcui\u00adtos para sinais el\u00e9c\u00adtri\u00adcos que pis\u00adcam em sequ\u00ean\u00adcia, cir\u00adcui\u00adtos de r\u00e1dio, sina\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres, sinais sub\u00adma\u00adri\u00adnos, redu\u00adto\u00adres de luz de tea\u00adtro e rel\u00e9s fotoel\u00e9ctricos.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1925, o f\u00edsi\u00adco japo\u00adn\u00eas Leo Esa\u00adki. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Ivar Gia\u00ade\u00adver e Bri\u00adan Joseph\u00adson) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca (1973) em reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto pelo seu tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro em tune\u00adla\u00admen\u00adto de elec\u00adtr\u00f5es em s\u00f3li\u00addos. A par\u00adtir de algu\u00admas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte sim\u00adples publi\u00adca\u00addas em 1958, ele foi capaz de des\u00adven\u00addar os pro\u00adces\u00adsos de tune\u00adla\u00admen\u00adto em s\u00f3li\u00addos, um fen\u00f3\u00adme\u00adno que esta\u00adva cober\u00adto de per\u00adgun\u00adtas por d\u00e9ca\u00addas. O tune\u00adla\u00admen\u00adto \u00e9 um efei\u00adto mec\u00e2\u00adni\u00adco qu\u00e2n\u00adti\u00adco no qual um elec\u00adtr\u00e3o pas\u00adsa atra\u00adv\u00e9s de uma bar\u00adrei\u00adra em poten\u00adci\u00adal, embo\u00adra a teo\u00adria cl\u00e1s\u00adsi\u00adca pre\u00advis\u00adse que n\u00e3o pode\u00adria. A des\u00adco\u00adber\u00adta do Dr. Esa\u00adki levou \u00e0 cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do d\u00edo\u00addo Esa\u00adki, um com\u00adpo\u00adnen\u00adte impor\u00adtan\u00adte da f\u00edsi\u00adca do esta\u00addo s\u00f3li\u00addo com apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pr\u00e1\u00adti\u00adcas em cir\u00adcui\u00adtos de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde encon\u00adtra\u00addos em com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres e redes de comunica\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o tema domi\u00adnan\u00adte foi o <span class=\"caps\">COVID-19<\/span>, nome dado a doen\u00ad\u00e7a pro\u00advo\u00adca\u00adda por uma estir\u00adpe de coro\u00adna\u00advi\u00adrus (SARS-CoV\u20112) des\u00adco\u00adber\u00adta em final de 2019 e que teve ori\u00adgem em Wuhan na&nbsp;China.<br>\nAt\u00e9 ago\u00adra tinha sido uma doen\u00ad\u00e7a que afec\u00adta\u00adva o mun\u00addo mas \u00e0 qual Por\u00adtu\u00adgal tinha fica\u00addo de fora n\u00e3o sofren\u00addo (de for\u00adma mui\u00adto vis\u00ed\u00advel) os efei\u00adtos que outros pa\u00ed\u00adses j\u00e1 esta\u00advam a sofrer. Mas esta sema\u00adna dei\u00adxou de ser uma doen\u00ad\u00e7a que afec\u00adta os outros e pas\u00adsou a afec\u00adtar o nos\u00adso quo\u00adti\u00addi\u00ada\u00adno. Ten\u00addo pas\u00adsa\u00addo \u00e0 cate\u00adgo\u00adria de pan\u00adde\u00admia sig\u00adni\u00adfi\u00adca que todos os pa\u00ed\u00adses est\u00e3o em ris\u00adco. E \u00e9 par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte impor\u00adtan\u00adte que cada um de n\u00f3s con\u00adtri\u00adbua acti\u00adva\u00admen\u00adte para o con\u00adtro\u00adlo des\u00adta doen\u00ad\u00e7a seguin\u00addo os con\u00adse\u00adlhos da <span class=\"caps\">OMS<\/span> evi\u00adtan\u00addo locais com den\u00adsi\u00adda\u00adde ele\u00adva\u00adda de pes\u00adso\u00adas, des\u00adlo\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es des\u00adne\u00adces\u00ads\u00e1\u00adri\u00adas, lavar as m\u00e3os com frequ\u00ean\u00adcia, evi\u00adtar cum\u00adpri\u00admen\u00adtos pr\u00f3\u00adxi\u00admos como aper\u00adtos de m\u00e3o ou bei\u00adji\u00adnhos, evi\u00adtar tocar com as m\u00e3os nos seus olhos, boca ou nariz, e usar o bom sen\u00adso nas com\u00adpras de bens evi\u00adtan\u00addo o desperd\u00edcio.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1790 o qui\u00admi\u00adco ingl\u00eas John Fre\u00adde\u00adric Dani\u00adell. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da c\u00e9lu\u00adla Dani\u00adell, que foi uma gran\u00adde melho\u00adria em rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e9lu\u00adla vol\u00adtai\u00adca usa\u00adda nos pri\u00admei\u00adros dias do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bate\u00adria. A sua pes\u00adqui\u00adsa em 1820 levou \u00e0 inven\u00ad\u00e7\u00e3o de um higr\u00f3\u00adme\u00adtro que media a humi\u00adda\u00adde rela\u00adti\u00adva \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/03\/13\/newsletter-no254\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba254\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6554"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6554"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6554\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6556,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6554\/revisions\/6556"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6554"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6554"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6554"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}