{"id":6557,"date":"2020-03-20T01:57:51","date_gmt":"2020-03-20T01:57:51","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6557"},"modified":"2020-03-20T01:57:51","modified_gmt":"2020-03-20T01:57:51","slug":"newsletter-no255","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/03\/20\/newsletter-no255\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba255"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/255\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/255\/Newsletter255_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba255\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba255<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1883, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas Nor\u00adman Haworth. Ele par\u00adti\u00adlhou (com o qu\u00ed\u00admi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o Paul Kar\u00adrer) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1937 pelo seu tra\u00adba\u00adlho na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o das estru\u00adtu\u00adras qu\u00ed\u00admi\u00adcas de v\u00e1ri\u00ados car\u00adbo-hidra\u00adtos e na s\u00edn\u00adte\u00adse de vita\u00admi\u00adna C (1934), que foi a pri\u00admei\u00adra pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal de qual\u00adquer vitamina.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1900, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Fr\u00e9\u00add\u00e9\u00adric Joli\u00adot-Curie. Ele tor\u00adnou-se assis\u00adten\u00adte pes\u00adso\u00adal de Marie Curie no Radium Ins\u00adti\u00adtu\u00adte, Paris, e no ano seguin\u00adte casou-se com sua filha Ir\u00e8\u00adne (que tam\u00adb\u00e9m era assis\u00adten\u00adte do ins\u00adti\u00adtu\u00adto). Mais tar\u00adde, eles cola\u00adbo\u00adra\u00adram na pes\u00adqui\u00adsa e par\u00adti\u00adlha\u00adram o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1935 \u201cem reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto \u00e0 s\u00edn\u00adte\u00adse de novos ele\u00admen\u00adtos radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advos\u201d. Por exem\u00adplo, eles des\u00adco\u00adbri\u00adram que \u00e1to\u00admos de alu\u00adm\u00ed\u00adnio expos\u00adtos a rai\u00ados alfa se trans\u00admu\u00adta\u00advam em \u00e1to\u00admos de f\u00f3s\u00adfo\u00adro radioactivo.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1943, o qu\u00ed\u00admi\u00adco mexi\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adno Mario Moli\u00adna. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1995, jun\u00adta\u00admen\u00adte com os qu\u00ed\u00admi\u00adcos F. Sherwo\u00adod Rowland e Paul Crut\u00adzen, por pes\u00adqui\u00adsas na d\u00e9ca\u00adda de 1970 sobre a decom\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o da cama\u00adda de ozo\u00adno, que pro\u00adte\u00adge a Ter\u00adra de peri\u00adgo\u00adsas radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es sola\u00adres. As des\u00adco\u00adber\u00adtas de Moli\u00adna e Rowland, de que alguns gases fabri\u00adca\u00addos indus\u00adtri\u00adal\u00admen\u00adte des\u00adtro\u00adem a cama\u00adda de ozo\u00adno, leva\u00adram a um movi\u00admen\u00adto inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal no final do s\u00e9cu\u00adlo 20 para limi\u00adtar o uso gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00addo de gases clo\u00adro\u00adflu\u00ado\u00adro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos (<span class=\"caps\">CFC<\/span>).<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00admos a acom\u00adpa\u00adnhar a evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o da pan\u00adde\u00admia do <span class=\"caps\">COVID-19<\/span>. E de entre as his\u00adt\u00f3\u00adria da sema\u00adna apa\u00adre\u00adce uma de uma empre\u00adsa de impres\u00adso\u00adras <span class=\"caps\">3D<\/span> na It\u00e1\u00adlia que pro\u00adjec\u00adtou e impri\u00admiu 100 v\u00e1l\u00advu\u00adlas de res\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o que sal\u00advam vidas em 24 horas para um hos\u00adpi\u00adtal que ficou sem elas. A v\u00e1l\u00advu\u00adla conec\u00adta paci\u00aden\u00adtes em tera\u00adpia inten\u00adsi\u00adva a apa\u00adre\u00adlhos res\u00adpi\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados. O hos\u00adpi\u00adtal, em Bres\u00adcia, tinha 250 paci\u00aden\u00adtes com coro\u00adna\u00adv\u00ed\u00adrus em tera\u00adpia inten\u00adsi\u00adva e as v\u00e1l\u00advu\u00adlas foram pro\u00adjec\u00adta\u00addas para serem usa\u00addas por no m\u00e1xi\u00admo oito horas por&nbsp;vez.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna nos che\u00adga outra his\u00adt\u00f3\u00adria rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda, esta do Pru\u00adsa \u2014 cri\u00ada\u00addor da impres\u00adso\u00adra <span class=\"caps\">3D<\/span> open sour\u00adce. Ele fala das op\u00e7\u00f5es que a comu\u00adni\u00adda\u00adde de impres\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">3D<\/span> pode cri\u00adar e que j\u00e1 cri\u00adou como vimos a his\u00adt\u00f3\u00adria ante\u00adri\u00ador para resol\u00adver pro\u00adble\u00admas de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos que se encon\u00adtram em fal\u00adta por rup\u00adtu\u00adra de stock. Ele fala igual\u00admen\u00adte do tra\u00adba\u00adlho que ele e a equi\u00adpa dele teve jun\u00adto das auto\u00adri\u00adda\u00addes da Repu\u00adbli\u00adca Che\u00adca para cri\u00adar o \u201cawa\u00adre\u00adness\u201d e a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de ter este tipo de fabri\u00adco como op\u00e7\u00e3o v\u00e1lida.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser \u00fateis. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addos os livros \u201cEssen\u00adti\u00adal Rasp\u00adber\u00adry Pi Tips\u201d e \u201cIntro\u00adduc\u00adti\u00adon to Cir\u00adcuits\u201d ambos da element14.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1883, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas Nor\u00adman Haworth. Ele par\u00adti\u00adlhou (com o qu\u00ed\u00admi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o Paul Kar\u00adrer) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1937 pelo seu tra\u00adba\u00adlho na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o das estru\u00adtu\u00adras qu\u00ed\u00admi\u00adcas de v\u00e1ri\u00ados car\u00ad\u00adbo-hidra\u00ad\u00adtos e na s\u00edn\u00adte\u00adse de vita\u00admi\u00adna C (1934), que foi a pri\u00admei\u00adra pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal de qual\u00adquer vita\u00admi\u00adna. Faz \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/03\/20\/newsletter-no255\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba255\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6557"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6557"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6557\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6558,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6557\/revisions\/6558"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6557"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6557"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6557"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}