{"id":6569,"date":"2020-04-10T00:25:00","date_gmt":"2020-04-10T00:25:00","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6569"},"modified":"2020-04-10T00:25:00","modified_gmt":"2020-04-10T00:25:00","slug":"newsletter-no258","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/04\/10\/newsletter-no258\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba258"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/258\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/258\/Newsletter258_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba258\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba258<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1770, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Tho\u00admas Johann See\u00adbeck. Ele des\u00adco\u00adbriu (1821) que uma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca flui entre dife\u00adren\u00adtes mate\u00adri\u00adais con\u00addu\u00adto\u00adres que s\u00e3o man\u00adti\u00addos em dife\u00adren\u00adtes tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras, conhe\u00adci\u00addo como efei\u00adto See\u00adbeck. \u00c9 a base do ter\u00admo\u00adpar e \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda a medi\u00ad\u00e7\u00e3o mais pre\u00adci\u00adsa da tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m um com\u00adpo\u00adnen\u00adte-cha\u00adve do semi\u00adcon\u00addu\u00adtor, a base do moder\u00adno com\u00adpu\u00adta\u00addor. O tra\u00adba\u00adlho de See\u00adbeck foi a base das des\u00adco\u00adber\u00adtas do f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Georg Simon Ohm (1789\u20131854) em elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e do f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean Char\u00adles Atha\u00adna\u00adse Pel\u00adti\u00ader (1785\u20131845), cujo efei\u00adto Pel\u00adti\u00ader ficou conhe\u00adci\u00addo como uma manei\u00adra de usar a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde para con\u00adge\u00adlar a \u00e1gua (ar con\u00addi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo, refrigera\u00e7\u00e3o).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Geor\u00adge Pea\u00adcock. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com os cole\u00adgas de gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Char\u00adles Bab\u00adba\u00adge e John Hers\u00adchel, trou\u00adxe refor\u00admas \u00e0 nomen\u00adcla\u00adtu\u00adra na mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ingle\u00adsa. Eles for\u00adma\u00adram a Analy\u00adti\u00adcal Soci\u00adety (1815), cujo objec\u00adti\u00advo era levar os m\u00e9to\u00addos avan\u00ad\u00e7a\u00addos de c\u00e1l\u00adcu\u00adlo da Euro\u00adpa para Cam\u00adbrid\u00adge para subs\u00adti\u00adtuir a nota\u00ad\u00e7\u00e3o cada vez mais estag\u00adna\u00adda de Isa\u00adac New\u00adton do s\u00e9cu\u00adlo ante\u00adri\u00ador. A Soci\u00ade\u00adda\u00adde pro\u00addu\u00adziu uma tra\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de um livro de Lacroix no c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal e inte\u00adgral. Em 1830, ele publi\u00adcou o Tra\u00adta\u00addo sobre \u00c1lge\u00adbra, que ten\u00adtou dar \u00e0 \u00e1lge\u00adbra um tra\u00adta\u00admen\u00adto l\u00f3gi\u00adco, e que foi pelo menos par\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte para o esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto da \u00e1lge\u00adbra sim\u00adb\u00f3\u00adli\u00adca. Em vez de usar ape\u00adnas n\u00fame\u00adros, ele usou objec\u00adtos e mos\u00adtrou a asso\u00adci\u00ada\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e a comu\u00adta\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde des\u00adses objectos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1864, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ingl\u00eas Sebas\u00adti\u00adan Zia\u00adni de Fer\u00adran\u00adti. Ele pro\u00admo\u00adveu a ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de gran\u00addes esta\u00ad\u00e7\u00f5es gera\u00addo\u00adras el\u00e9c\u00adtri\u00adcas e redes de dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de cor\u00adren\u00adte alter\u00adna\u00adda na Ingla\u00adter\u00adra. Com cer\u00adca de 20 anos, ele come\u00ad\u00e7ou a pla\u00adne\u00adar uma esta\u00ad\u00e7\u00e3o gera\u00addo\u00adra ambi\u00adci\u00ado\u00adsa a cer\u00adca de 13 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros dos arre\u00addo\u00adres de Lon\u00addres, para usar a trans\u00admis\u00ads\u00e3o a 10.000 volts \u2014 qua\u00adtro vezes mai\u00ador do que era pr\u00e1\u00adti\u00adco ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte. Para isso, ele come\u00ad\u00e7ou a pro\u00adjec\u00adtar cabos, trans\u00adfor\u00adma\u00addo\u00adres e gera\u00addo\u00adres ade\u00adqua\u00addos. A sua ideia de fabri\u00adcar cabos fle\u00adx\u00ed\u00adveis de alta ten\u00ads\u00e3o usan\u00addo papel impreg\u00adna\u00addo com cera para iso\u00adla\u00admen\u00adto foi um mar\u00adco his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco usa\u00addo exclu\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte at\u00e9 ao adven\u00adto de mate\u00adri\u00adais sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcos. As suas 176 paten\u00adtes cobrem diver\u00adsas inven\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1865, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco e inven\u00adtor de ori\u00adgem ale\u00adm\u00e3 Char\u00adles Pro\u00adteus Stein\u00admetz. As suas teo\u00adri\u00adas e an\u00e1\u00adli\u00adses mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas dos sis\u00adte\u00admas de cor\u00adren\u00adte alter\u00adna\u00adda aju\u00adda\u00adram a esta\u00adbe\u00adle\u00adc\u00ea-los como a for\u00adma pre\u00adfe\u00adri\u00adda de ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca nos Esta\u00addos Uni\u00addos e em todo o mun\u00addo. Em 1893, Stein\u00admetz entrou para a rec\u00e9m-cri\u00ada\u00adda Gene\u00adral Elec\u00adtric Com\u00adpany, onde era enge\u00adnhei\u00adro e depois con\u00adsul\u00adtor at\u00e9 sua mor\u00adte. As suas pri\u00admei\u00adras pes\u00adqui\u00adsas sobre his\u00adte\u00adre\u00adse (per\u00adda de pot\u00ean\u00adcia devi\u00addo \u00e0 resis\u00adt\u00ean\u00adcia mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca) levaram\u2011o a estu\u00addar a cor\u00adren\u00adte alter\u00adna\u00adda, o que pode\u00adria eli\u00admi\u00adnar a per\u00adda de his\u00adte\u00adre\u00adse nos moto\u00adres. Ele fez um exten\u00adso tra\u00adba\u00adlho sobre a teo\u00adria de <span class=\"caps\">AC<\/span> para enge\u00adnhei\u00adros elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adcos usa\u00adrem. A sua \u00falti\u00adma pes\u00adqui\u00adsa foi sobre rel\u00e2m\u00adpa\u00adgos e a sua ame\u00ada\u00ad\u00e7a para as novas linhas de ener\u00adgia <span class=\"caps\">AC<\/span>. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela expan\u00ads\u00e3o da ind\u00fas\u00adtria de ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca nos&nbsp;<span class=\"caps\">EUA<\/span>.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1869, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00c9lie Car\u00adtan. Ele desen\u00advol\u00adveu mui\u00adto a teo\u00adria dos gru\u00adpos de Lie e con\u00adtri\u00adbuiu para a teo\u00adria das subal\u00adge\u00adbras. Em 1904, Car\u00adtan vol\u00adtou-se para arti\u00adgos sobre equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais e, a par\u00adtir de 1916, publi\u00adcou prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte sobre geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal. Car\u00adtan tam\u00adb\u00e9m publi\u00adcou tra\u00adba\u00adlhos sobre a rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e a teo\u00adria dos spi\u00adnors. Ele \u00e9 cer\u00adta\u00admen\u00adte um dos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos mais impor\u00adtan\u00adtes da pri\u00admei\u00adra meta\u00adde do s\u00e9cu\u00adlo&nbsp;<span class=\"caps\">XX<\/span>.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1899, o Fabri\u00adcan\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adno de aero\u00adna\u00adves James Smith McDon\u00adnell. Ele ini\u00adci\u00adou a sua pri\u00admei\u00adra empre\u00adsa em 1928, para cons\u00adtruir o Doo\u00addle\u00adbug \u00fani\u00adco, mas como n\u00e3o encon\u00adtrou mer\u00adca\u00addo, pas\u00adsou os pr\u00f3\u00adxi\u00admos 10 anos a tra\u00adba\u00adlhar em v\u00e1ri\u00adas empre\u00adsas de aero\u00adna\u00adves. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ele fun\u00addou a McDon\u00adnell Air\u00adcraft Co.on, em St. Louis, em 6 de Julho de 1939. Entre suas rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es not\u00e1\u00adveis, figu\u00adram a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o do pri\u00admei\u00adro ca\u00e7a a jac\u00adto da Mari\u00adnha dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> (1946), o <span class=\"caps\">FM<\/span>\u20111; Mer\u00adcury, a pri\u00admei\u00adra nave espa\u00adci\u00adal tri\u00adpu\u00adla\u00adda da Am\u00e9\u00adri\u00adca a orbi\u00adtar a Ter\u00adra (1962) e o jac\u00adto F\u20114 Phantom.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1919, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno J. Pres\u00adper Eckert. Ele foi o inven\u00adtor do pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco de uso geral, uma m\u00e1qui\u00adna digi\u00adtal que foi o pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo para a mai\u00ado\u00adria dos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres actu\u00adal\u00admen\u00adte em uso. Em 1946, Eckert com John W. Mau\u00adchly cum\u00adpriu um con\u00adtra\u00adto do gover\u00adno para cons\u00adtruir um com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal para ser usa\u00addo pelo Ex\u00e9r\u00adci\u00adto dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para c\u00e1l\u00adcu\u00adlos mili\u00adta\u00adres. Eles chamaram\u2011o de <span class=\"caps\">ENIAC<\/span> para Inte\u00adgra\u00addor Num\u00e9\u00adri\u00adco Elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco e Com\u00adpu\u00adta\u00addor. Em 1949, eles fun\u00adda\u00adram uma empre\u00adsa de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres <span class=\"caps\">BINAC<\/span>. Isso foi segui\u00addo por um com\u00adpu\u00adta\u00addor vol\u00adta\u00addo para os neg\u00f3\u00adci\u00ados, o <span class=\"caps\">UNIVAC<\/span> (1951), que foi uti\u00adli\u00adza\u00addo para mui\u00adtos usos e esti\u00admu\u00adlou o cres\u00adci\u00admen\u00adto da ind\u00fas\u00adtria de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres. Em 1966, Eckert pos\u00adsu\u00eda 85 paten\u00adtes, prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte para inven\u00ad\u00e7\u00f5es electr\u00f3nicas.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta His\u00adpa\u00adBrick&nbsp;34.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1770, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Tho\u00admas Johann See\u00adbeck. Ele des\u00adco\u00adbriu (1821) que uma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca flui entre dife\u00adren\u00adtes mate\u00adri\u00adais con\u00addu\u00adto\u00adres que s\u00e3o man\u00adti\u00addos em dife\u00adren\u00adtes tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras, conhe\u00adci\u00addo como efei\u00adto See\u00adbeck. \u00c9 a base do ter\u00admo\u00adpar e \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda a medi\u00ad\u00e7\u00e3o mais pre\u00adci\u00adsa da tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m um com\u00ad\u00adpo\u00ad\u00adnen\u00ad\u00adte-cha\u00ad\u00adve do semi\u00adcon\u00addu\u00adtor, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/04\/10\/newsletter-no258\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba258\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6569"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6569"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6569\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6571,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6569\/revisions\/6571"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6569"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6569"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6569"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}