{"id":6575,"date":"2020-04-24T01:01:48","date_gmt":"2020-04-24T01:01:48","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6575"},"modified":"2020-04-24T01:01:48","modified_gmt":"2020-04-24T01:01:48","slug":"newsletter-no260","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/04\/24\/newsletter-no260\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba260"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/260\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/260\/Newsletter260_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba260\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba260<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1856 o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Gran\u00advil\u00adle Woods. Ele deti\u00adnha in\u00fa\u00adme\u00adras paten\u00adtes em diver\u00adsos cam\u00adpos. Como o inven\u00adtor negro mais pro\u00adl\u00ed\u00adfi\u00adco da car\u00adrei\u00adra do final do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XIX<\/span> e in\u00ed\u00adcio do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span> nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, ele foi cha\u00adma\u00addo de Black Edi\u00adson. A pri\u00admei\u00adra paten\u00adte de Wood (3 de Junho de 1884) foi para uma cal\u00addei\u00adra de loco\u00admo\u00adti\u00adva a vapor. Ele fun\u00addou a Woods Elec\u00adtric Com\u00adpany, em Cin\u00adcin\u00adna\u00adti, Ohio, para desen\u00advol\u00adver comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte uma vari\u00ade\u00adda\u00adde de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos. Em 1887, ele paten\u00adte\u00adou seu Syn\u00adch\u00adro\u00adnous Mul\u00adti\u00adplex Railway Tele\u00adgraph, que per\u00admi\u00adtia a movi\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adboi\u00ados para man\u00adter liga\u00ad\u00e7\u00f5es de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o, evi\u00adtan\u00addo aci\u00adden\u00adtes. As suas outras paten\u00adtes inclu\u00edam um trans\u00admis\u00adsor de tele\u00adfo\u00adne, uma fer\u00adro\u00advia el\u00e9c\u00adtri\u00adca, uma incu\u00adba\u00addo\u00adra el\u00e9c\u00adtri\u00adca para  incu\u00adba\u00ad\u00e7\u00e3o de fran\u00adgos  (1900) e um impor\u00adtan\u00adte dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de segu\u00adran\u00ad\u00e7a \u2014 um freio a ar auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco para uso ferrovi\u00e1rio.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1858 o f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco ale\u00adm\u00e3o Max Planck. Ele estu\u00addou em Muni\u00adque e Ber\u00adlim, com Helmholtz, Clau\u00adsius e Kir\u00adchhoff e pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte ingres\u00adsou na facul\u00adda\u00adde. Ele tor\u00adnou-se pro\u00adfes\u00adsor de f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca (1889\u20131926). O seu tra\u00adba\u00adlho sobre a lei da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca e a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de um cor\u00adpo negro levou\u2011o a aban\u00addo\u00adnar os prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados new\u00adto\u00adni\u00ada\u00adnos cl\u00e1s\u00adsi\u00adcos e a intro\u00addu\u00adzir a teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca (1900), pela qual rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1918. Isto pres\u00adsu\u00adp\u00f5e que a ener\u00adgia \u00e9 n\u00e3o \u00e9 infi\u00adni\u00adta\u00admen\u00adte sub\u00addi\u00advi\u00ads\u00ed\u00advel, mas, no final de con\u00adtas, exis\u00adte em quan\u00adti\u00adda\u00addes dis\u00adcre\u00adtas que ele cha\u00admou de quan\u00adta (latim, \u201cquan\u00adto\u201d). Al\u00e9m dis\u00adso, a ener\u00adgia trans\u00adpor\u00adta\u00adda por um quan\u00adtum depen\u00adde em pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o direc\u00adta \u00e0 frequ\u00ean\u00adcia de sua fon\u00adte de radia\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1941 o pro\u00adgra\u00adma\u00addor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Ray Tom\u00adlin\u00adson. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por ter imple\u00admen\u00adta\u00addo o pri\u00admei\u00adro pro\u00adgra\u00adma de cor\u00adreio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco na <span class=\"caps\">ARPANET<\/span>, a rede pre\u00adcur\u00adso\u00adra da Inter\u00adnet. Para con\u00adse\u00adguir isso, ele usou o sinal @ para sepa\u00adrar o nome do uti\u00adli\u00adza\u00addor do nome da sua m\u00e1qui\u00adna, um for\u00adma\u00adto que tem sido usa\u00addo em ende\u00adre\u00ad\u00e7os de e\u2011mail des\u00adde ent\u00e3o. Pode-se dizer que esta News\u00adlet\u00adter che\u00adga a todos em par\u00adte gra\u00ad\u00e7as ao sis\u00adte\u00adma cri\u00ada\u00addo por este senhor.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Spa\u00adceX fez o seu s\u00e9ti\u00admo lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de sat\u00e9\u00adli\u00adtes Star\u00adlink. Foi na pas\u00adsa\u00adda ter\u00ad\u00e7a-fei\u00adra que foram colo\u00adca\u00addos mais 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes no espa\u00ad\u00e7o. A mis\u00ads\u00e3o decor\u00adreu com suces\u00adso ten\u00addo o Fal\u00adcon 9 sido lan\u00ad\u00e7a\u00addo e recu\u00adpe\u00adra\u00addo com suces\u00adso pela embar\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o \u201cOf Cour\u00adse I Still Love&nbsp;You\u201d.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o do sis\u00adte\u00adma Ubun\u00adtu, a ver\u00ads\u00e3o 20.04 \u00e9 uma ver\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">LTS<\/span> e apre\u00adsen\u00adta in\u00fa\u00adme\u00adras novi\u00adda\u00addes rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte ao supor\u00adte e \u00e0s fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adli\u00adda\u00addes que com\u00adp\u00f5e. A Cano\u00adni\u00adcal, no lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto des\u00adta ver\u00ads\u00e3o com o nome de c\u00f3di\u00adgo Focal Fos\u00adsa, des\u00adta\u00adca a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da serie 5.4 do Ker\u00adnel Linux, o supor\u00adte nati\u00advo do Wire\u00adguard para VPNs, um tool\u00adchain refres\u00adca\u00addo de fer\u00adra\u00admen\u00adtas de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto que inclui o glibc 2.31, OpenJDK 11, Python 3.8.2, php 7.4, perl 5.30, e o golang 1.13. Tam\u00adb\u00e9m a inter\u00adfa\u00adce gr\u00e1\u00adfi\u00adca foi actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00adda para o <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 3.36 e foram fei\u00adtas diver\u00adsas melho\u00adri\u00adas de per\u00adfor\u00adman\u00adce nes\u00adta interface.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas a revis\u00adta newe\u00adle\u00adtro\u00adnics de 14 de Abril e a Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba30 de Maio de&nbsp;2020.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1856 o inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Gran\u00advil\u00adle Woods. Ele deti\u00adnha in\u00fa\u00adme\u00adras paten\u00adtes em diver\u00adsos cam\u00adpos. Como o inven\u00adtor negro mais pro\u00adl\u00ed\u00adfi\u00adco da car\u00adrei\u00adra do final do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XIX<\/span> e in\u00ed\u00adcio do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span> nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, ele foi cha\u00adma\u00addo de Black Edi\u00adson. A pri\u00admei\u00adra paten\u00adte de Wood (3 de Junho de 1884) \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/04\/24\/newsletter-no260\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba260\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6575"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6575"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6575\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6577,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6575\/revisions\/6577"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6575"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6575"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6575"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}