{"id":6579,"date":"2020-05-01T02:31:09","date_gmt":"2020-05-01T02:31:09","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6579"},"modified":"2020-05-01T02:31:13","modified_gmt":"2020-05-01T02:31:13","slug":"newsletter-no261","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/05\/01\/newsletter-no261\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba261"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/261\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/261\/Newsletter261_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba261\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba261<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1777, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Carl Fri\u00ade\u00addri\u00adch Gauss. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de qua\u00adse todas as \u00e1re\u00adas da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, para as quais o seu talen\u00adto mos\u00adtrou-se des\u00adde mui\u00adto cedo. Pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e0 teo\u00adria do mag\u00adne\u00adtis\u00admo e da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, uma uni\u00adda\u00adde de cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco foi deno\u00admi\u00adna\u00adda de gauss. Ele cri\u00adou o m\u00e9to\u00addo dos m\u00edni\u00admos qua\u00addra\u00addos na esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca, e sua cur\u00adva de erro gaus\u00adsi\u00ada\u00adna per\u00adma\u00adne\u00adce bem conhe\u00adci\u00adda. Ele ante\u00adci\u00adpou o sis\u00adte\u00adma <span class=\"caps\">SI<\/span> na sua pro\u00adpos\u00adta de que as uni\u00adda\u00addes f\u00edsi\u00adcas deve\u00adri\u00adam base\u00adar-se em algu\u00admas uni\u00adda\u00addes abso\u00adlu\u00adtas, como com\u00adpri\u00admen\u00adto, mas\u00adsa e tem\u00adpo. Em astro\u00adno\u00admia, ele cal\u00adcu\u00adlou as \u00f3rbi\u00adtas dos peque\u00adnos pla\u00adne\u00adtas Ceres e Pal\u00adlas por um novo m\u00e9to\u00addo. Ele inven\u00adtou o heli\u00ado\u00adtr\u00f3\u00adpio para deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o tri\u00adgo\u00adno\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca da for\u00adma da Ter\u00adra. Com Wilhelm Weber, ele desen\u00advol\u00adveu um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco e dois magnet\u00f3metros.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1904 o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Geor\u00adge Robert Sti\u00adbitz. Foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo por mui\u00adtos como o \u201cpai do com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal moder\u00adno\u201d. Enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva como mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de pes\u00adqui\u00adsa nos Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Bell Telepho\u00adne, em Nova York, Sti\u00adbitz tra\u00adba\u00adlhou no equi\u00adpa\u00admen\u00adto de comu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de rel\u00e9 usa\u00addo nas redes tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adcas. Em 1937, Sti\u00adbitz, cien\u00adtis\u00adta do Bell Labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00ades, cons\u00adtruiu uma m\u00e1qui\u00adna digi\u00adtal base\u00ada\u00adda em rel\u00e9s, l\u00e2m\u00adpa\u00addas de lan\u00adter\u00adna e tiras de metal cor\u00adta\u00addas de latas. Ele o cha\u00admou de \u201cMode\u00adlo K\u201d por\u00adque a mai\u00ador par\u00adte foi cons\u00adtru\u00ed\u00adda na sua mesa da cozi\u00adnha. Ele tra\u00adba\u00adlhou com o prin\u00adc\u00ed\u00adpio de que, se dois rel\u00e9s fos\u00adsem acti\u00adva\u00addos, eles cau\u00adsa\u00adri\u00adam a acti\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de um ter\u00adcei\u00adro, onde esse ter\u00adcei\u00adro rel\u00e9 repre\u00adsen\u00adta\u00adria a soma da ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dis\u00adso, em 1940, ele fez uma demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o da pri\u00admei\u00adra ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o remo\u00adta de um computador.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1916 o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco e crip\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Clau\u00adde Shan\u00adnon. Conhe\u00adci\u00addo como \u201co pai da teo\u00adria da infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d. Shan\u00adnon \u00e9 conhe\u00adci\u00addo por ter fun\u00adda\u00addo a teo\u00adria da infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o com um arti\u00adgo de refe\u00adr\u00ean\u00adcia, \u201cUma teo\u00adria mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d, que ele publi\u00adcou em 1948. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 cre\u00addi\u00adta\u00addo por ter fun\u00adda\u00addo a teo\u00adria do dese\u00adnho de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres digi\u00adtais e de cir\u00adcui\u00adtos digi\u00adtais em 1937, quan\u00addo, como estu\u00addan\u00adte de mes\u00adtra\u00addo de 21 anos no Ins\u00adti\u00adtu\u00adto de Tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts (<span class=\"caps\">MIT<\/span>), escre\u00adveu sua tese demons\u00adtran\u00addo que as apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00e9c\u00adtri\u00adcas da \u00e1lge\u00adbra boo\u00adle\u00ada\u00adna pode\u00adria cons\u00adtruir e resol\u00adver qual\u00adquer rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto num\u00e9\u00adri\u00adco l\u00f3gi\u00adco. Shan\u00adnon con\u00adtri\u00adbuiu para o cam\u00adpo da crip\u00adto-an\u00e1\u00adli\u00adse para defe\u00adsa naci\u00ado\u00adnal duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, incluin\u00addo seu tra\u00adba\u00adlho b\u00e1si\u00adco sobre deci\u00adfrar c\u00f3di\u00adgos e tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es seguras.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que o aste\u00adr\u00f3i\u00adde 1998 <span class=\"caps\">OR2<\/span> pas\u00adsou mui\u00adto per\u00adto da Ter\u00adra, a cer\u00adca de 6.3 milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros que cor\u00adres\u00adpon\u00adde a cer\u00adca de mais de 16 vezes a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia \u00e0 Lua. Este cor\u00adpo celes\u00adte tem cer\u00adca de 2 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de di\u00e2\u00adme\u00adtro e foi des\u00adco\u00adber\u00adto em Julho de 1998 pelo o Jet Pro\u00adpul\u00adsi\u00adon Lab da&nbsp;<span class=\"caps\">NASA<\/span>.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o Fedo\u00adra 32. As tr\u00eas edi\u00ad\u00e7\u00f5es \u2014 Works\u00adta\u00adti\u00adon, Ser\u00adver e Core\u00adOS \u2014 foram lan\u00ad\u00e7a\u00addas em simul\u00adt\u00e2\u00adneo e tra\u00adzem como gran\u00addes novi\u00adda\u00addes o refres\u00adca\u00admen\u00adto das prin\u00adci\u00adpais lin\u00adgua\u00adgens de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o e bibli\u00ado\u00adte\u00adcas de sis\u00adte\u00adma, incluin\u00addo o <span class=\"caps\">GCC<\/span> 10, o Ruby 2.7 e o Python 3.8. Foi igual\u00admen\u00adte fei\u00adto um esfor\u00ad\u00e7o para que as bibli\u00ado\u00adte\u00adcas de Python 2 e as suas depen\u00add\u00ean\u00adci\u00adas sejam removidas.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou tam\u00adb\u00e9m foram come\u00admo\u00adra\u00addos os 30 anos do Hub\u00adble. As ima\u00adgens ic\u00f3\u00adni\u00adcas e avan\u00ad\u00e7os cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos do Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal Hub\u00adble da <span class=\"caps\">NASA<\/span> \/ <span class=\"caps\">ESA<\/span> rede\u00adfi\u00adni\u00adram nos\u00adsa vis\u00e3o do Uni\u00adver\u00adso. A 24 de Abril de 1990, o Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal Hub\u00adble foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo no Spa\u00adce Shut\u00adtle Dis\u00adco\u00advery, jun\u00adto com uma equi\u00adpa de cin\u00adco astro\u00adnau\u00adtas. Implan\u00adta\u00addo na \u00f3rbi\u00adta bai\u00adxa da Ter\u00adra um dia depois, o teles\u00adc\u00f3\u00adpio abriu nos\u00adsos olhos para o cos\u00admos e trans\u00adfor\u00admou nos\u00adso conhe\u00adci\u00admen\u00adto colec\u00adti\u00advo do Universo.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda uma nova c\u00e2ma\u00adra para o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span>. A c\u00e2ma\u00adra de alta qua\u00adli\u00adda\u00adde de 12.3 mega\u00adpi\u00adxels, cus\u00adta cer\u00adca de 50\u20ac. A prin\u00adci\u00adpal novi\u00adda\u00adde, al\u00e9m do aumen\u00adto de qua\u00adli\u00adda\u00adde \u00e9 a pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de ser aco\u00adpla\u00addo de for\u00adma sim\u00adples um con\u00adjun\u00adto de len\u00adtes inter\u00adcam\u00adbi\u00e1\u00adveis. Esta c\u00e2ma\u00adra vem equi\u00adpa\u00adda com o sen\u00adsor <span class=\"caps\">IMX477<\/span> da&nbsp;Sony.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsos arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas a revis\u00adta newe\u00adle\u00adtro\u00adnics de 28 de Abril e a Mag\u00adPI n\u00ba93 de Maio de&nbsp;2020.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1777, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Carl Fri\u00ade\u00addri\u00adch Gauss. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de qua\u00adse todas as \u00e1re\u00adas da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, para as quais o seu talen\u00adto mos\u00ad\u00adtrou-se des\u00adde mui\u00adto cedo. Pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e0 teo\u00adria do mag\u00adne\u00adtis\u00admo e da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, uma uni\u00adda\u00adde de cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco foi deno\u00admi\u00adna\u00adda de gauss. Ele \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/05\/01\/newsletter-no261\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba261\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6579"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6579"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6579\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6580,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6579\/revisions\/6580"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6579"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6579"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6579"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}