{"id":6592,"date":"2020-06-05T01:08:51","date_gmt":"2020-06-05T01:08:51","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6592"},"modified":"2020-06-05T01:08:51","modified_gmt":"2020-06-05T01:08:51","slug":"newsletter-no266","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/06\/05\/newsletter-no266\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba266"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/266\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/266\/Newsletter266_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba266\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba266<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1756 o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean-Antoi\u00adne Chap\u00adtal. Ele foi o autor do pri\u00admei\u00adro livro sobre qu\u00ed\u00admi\u00adca indus\u00adtri\u00adal. Foi tam\u00adb\u00e9m ele que deu o nome \u201cnitro\u00adg\u00e9\u00adnio\u201d. A sua acti\u00advi\u00adda\u00adde t\u00e9c\u00adni\u00adca abran\u00adgeu um amplo cam\u00adpo, como melho\u00adri\u00adas na fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco, sali\u00adtre para p\u00f3l\u00advo\u00adra, a\u00e7\u00fa\u00adcar de raiz de beter\u00adra\u00adba, vinho, tin\u00adgi\u00admen\u00adto, bran\u00adque\u00ada\u00admen\u00adto entre outras coi\u00adsas. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a pro\u00addu\u00adzir comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco na Fran\u00ad\u00e7a na sua f\u00e1bri\u00adca em Mont\u00adpel\u00adli\u00ader. A sua car\u00adrei\u00adra abran\u00adgeu o per\u00edo\u00addo tem\u00adpes\u00adtu\u00ado\u00adso da Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Fran\u00adce\u00adsa. Ele foi pre\u00adso, mas teve mais sor\u00adte do que o bri\u00adlhan\u00adte Antoi\u00adne Lavoi\u00adsi\u00ader (que foi gui\u00adlho\u00adti\u00adna\u00addo) e depois liber\u00adta\u00addo para gerir as obras de sali\u00adtre em Gre\u00adnel\u00adle. Ele tam\u00adb\u00e9m aju\u00addou a orga\u00adni\u00adzar a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o do sis\u00adte\u00adma m\u00e9trico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1877, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Hein\u00adri\u00adch Otto Wie\u00adland. Ele ganhou do Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1927 pelos seus estu\u00addos de qu\u00ed\u00admi\u00adca de este\u00adr\u00f3i\u00addes, nos quais deter\u00admi\u00adnou a estru\u00adtu\u00adra mole\u00adcu\u00adlar dos \u00e1ci\u00addos bili\u00ada\u00adres. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 conhe\u00adci\u00addo por estu\u00addar a con\u00adver\u00ads\u00e3o de ali\u00admen\u00adtos em ener\u00adgia. Em 1912, ele come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar em \u00e1ci\u00addos bili\u00ada\u00adres, secre\u00ad\u00e7\u00f5es do f\u00edga\u00addo conhe\u00adci\u00addas h\u00e1 qua\u00adse um s\u00e9cu\u00adlo por con\u00adsis\u00adti\u00adrem num gran\u00adde n\u00fame\u00adro de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas. Ele estu\u00addou tr\u00eas deles: \u00e1ci\u00addo c\u00f3li\u00adco, \u00e1ci\u00addo deso\u00adxi\u00adc\u00f3\u00adli\u00adco e \u00e1ci\u00addo lito\u00adc\u00f3\u00adli\u00adco, des\u00adco\u00adbrin\u00addo que todos eram este\u00adr\u00f3i\u00addes, mui\u00adto seme\u00adlhan\u00adtes entre si, e todos con\u00adver\u00adt\u00ed\u00adveis em \u00e1ci\u00addo col\u00e2\u00adni\u00adco. Depois de 1921, ele estu\u00addou alguns alca\u00adl\u00f3i\u00addes curi\u00ado\u00adsos, incluin\u00addo toxi\u00adfe\u00adri\u00adna (ingre\u00addi\u00aden\u00adte acti\u00advo do cura\u00adre), bufo\u00adta\u00adli\u00adna (no vene\u00adno de sapos) e faloi\u00addi\u00adna e ama\u00adti\u00adna (ingre\u00addi\u00aden\u00adtes vene\u00adno\u00adsos no mor\u00adt\u00ed\u00adfe\u00adro cogu\u00adme\u00adlo amanita).<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1910, o inven\u00adtor ingl\u00eas Chris\u00adtopher Coc\u00adke\u00adrell. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do hover\u00adcraft. Ele era enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco na Mar\u00adco\u00adni Com\u00adpany (1935\u201350), onde tra\u00adba\u00adlhou em equi\u00adpa\u00admen\u00adtos de nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o a\u00e9rea e radar. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte ele cri\u00adou um neg\u00f3\u00adcio de alu\u00adguer de bar\u00adcos. Con\u00adsi\u00adde\u00adran\u00addo o arras\u00adto da \u00e1gua no cas\u00adco de um bar\u00adco, ele teve a ideia de ele\u00advar o bar\u00adco numa almo\u00adfa\u00adda de ar. Em 1954, ele rea\u00adli\u00adzou um tes\u00adte cru\u00adci\u00adal usan\u00addo balan\u00ad\u00e7as de cozi\u00adnha, latas e um aspi\u00adra\u00addor de p\u00f3 para mos\u00adtrar que uma cor\u00adren\u00adte de ar pode\u00adria pro\u00addu\u00adzir a ele\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adria. No ano seguin\u00adte, ele cons\u00adtruiu um mode\u00adlo de madei\u00adra bal\u00adsa em fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto com um motor de aero\u00adna\u00adve. O pri\u00admei\u00adro pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo em esca\u00adla real, o <span class=\"caps\">SR-N1<\/span>, pesa\u00adva 7 tone\u00adla\u00addas e era capaz de 60 n\u00f3s. Atra\u00adves\u00adsou o Canal da Man\u00adcha em 1959 (com Coc\u00adke\u00adrell a bor\u00addo). O Hover\u00adcraft entrou em ser\u00advi\u00ad\u00e7o regu\u00adlar entre canais em&nbsp;1968.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, e ap\u00f3s um adi\u00ada\u00admen\u00adto de dias, foi final\u00admen\u00adte lan\u00ad\u00e7a\u00addo o fogue\u00adt\u00e3o da Spa\u00adceX, com dois astro\u00adnau\u00adtas a bor\u00addo, em direc\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. No dia 30 cum\u00adpriu-se mais um pas\u00adso his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco na con\u00adquis\u00adta espa\u00adci\u00adal quan\u00addo astro\u00adnau\u00adtas nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adnos foram lan\u00ad\u00e7a\u00addos den\u00adtro de um fogue\u00adt\u00e3o comer\u00adci\u00adal. A nave Crew Dra\u00adgon trans\u00adpor\u00adtou Robert Behn\u00adken e Dou\u00adglas Hur\u00adley, sen\u00addo a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o de tes\u00adte com tri\u00adpu\u00adlan\u00adtes huma\u00adnos. Deno\u00admi\u00adna\u00adda de Spa\u00adceX Demo\u20112 esta mis\u00ads\u00e3o tem como objec\u00adti\u00advo tes\u00adtar o voo do ini\u00adcio ao fim para vali\u00addar a capa\u00adci\u00adda\u00adde de trans\u00adpor\u00adte de tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o, duran\u00adte o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, em \u00f3rbi\u00adta, na aco\u00adpla\u00adgem e na aterragem.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Ker\u00adnel 5.7 do Linux. Depois de sete <span class=\"caps\">RC<\/span> foi dado o \u201csign-off\u201d para a pri\u00admei\u00adra ver\u00ads\u00e3o ofi\u00adci\u00adal des\u00adta fami\u00adli\u00adar de Ker\u00adnels. As prin\u00adci\u00adpais novi\u00adda\u00addes s\u00e3o melho\u00adri\u00adas diver\u00adsas na arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra <span class=\"caps\">ARM<\/span> de 64-bits, melho\u00adria do supor\u00adte de <span class=\"caps\">HDR<\/span>\/<span class=\"caps\">OLED<\/span> nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte o con\u00adtro\u00adlo do Bac\u00adklight, foram tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adzi\u00addas melho\u00adri\u00adas diver\u00adsas no sis\u00adte\u00adma de I\/O, novo dri\u00adver de filesys\u00adtem exFAT, actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es dos filesys\u00adtems <span class=\"caps\">F2FS<\/span>, <span class=\"caps\">XFS<\/span> e Btrfs, supor\u00adte para o Apple <span class=\"caps\">USB<\/span> Fast Char\u00adge, supor\u00adte para novos dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de hard\u00adware de som, assim como mui\u00adtas outras melhorias.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1756 o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean-Antoi\u00ad\u00adne Chap\u00adtal. Ele foi o autor do pri\u00admei\u00adro livro sobre qu\u00ed\u00admi\u00adca indus\u00adtri\u00adal. Foi tam\u00adb\u00e9m ele que deu o nome \u201cnitro\u00adg\u00e9\u00adnio\u201d. A sua acti\u00advi\u00adda\u00adde t\u00e9c\u00adni\u00adca abran\u00adgeu um amplo cam\u00adpo, como melho\u00adri\u00adas na fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco, sali\u00adtre para p\u00f3l\u00advo\u00adra, a\u00e7\u00fa\u00adcar de raiz de beter\u00adra\u00adba, vinho, tin\u00adgi\u00admen\u00adto, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/06\/05\/newsletter-no266\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba266\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6592"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6592"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6592\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6593,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6592\/revisions\/6593"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6592"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6592"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6592"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}