{"id":6594,"date":"2020-06-12T00:17:14","date_gmt":"2020-06-12T00:17:14","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6594"},"modified":"2020-06-12T00:17:14","modified_gmt":"2020-06-12T00:17:14","slug":"newsletter-no267","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/06\/12\/newsletter-no267\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba267"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/267\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/267\/Newsletter267_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba267\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba267<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1842 o qu\u00ed\u00admi\u00adco, enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ale\u00adm\u00e3o Carl von Lin\u00adde. Foi ele que inven\u00adtou a refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o mec\u00e2\u00adni\u00adca. O seu pri\u00admei\u00adro equi\u00adpa\u00admen\u00adto de refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o foi tes\u00adta\u00addo numa cer\u00adve\u00adja\u00adria de Muni\u00adque. Fabri\u00adcar cer\u00adve\u00adja de boa qua\u00adli\u00adda\u00adde reque\u00adria tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras bai\u00adxas, limi\u00adtan\u00addo a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o ao inver\u00adno ou em por\u00f5es pro\u00adfun\u00addos com o uso de gran\u00addes quan\u00adti\u00adda\u00addes de gelo em blo\u00adco. Com a inven\u00ad\u00e7\u00e3o da refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o por Lin\u00adde, a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de cer\u00adve\u00adja tor\u00adnou-se sazo\u00adnal\u00admen\u00adte inde\u00adpen\u00adden\u00adte. Lin\u00adde tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou um pro\u00adces\u00adso con\u00adt\u00ed\u00adnuo de lique\u00adfa\u00ad\u00e7\u00e3o de gases em gran\u00addes quan\u00adti\u00adda\u00addes, o que pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnou \u00edmpe\u00adto e mei\u00ados para a rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de pes\u00adqui\u00adsas cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas a bai\u00adxas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras e v\u00e1cuo mui\u00adto&nbsp;alto.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1967, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Char\u00adles Fabry. Ele era espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo em \u00f3pti\u00adca, desen\u00advol\u00adven\u00addo m\u00e9to\u00addos para a medi\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa dos efei\u00adtos de inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia. Ele tra\u00adba\u00adlhou com Alfred P\u00e9rot, duran\u00adte 1896\u20131906, no dese\u00adnho e uso de um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo conhe\u00adci\u00addo como inter\u00adfe\u00adro\u00adme\u00adtro Fabry-P\u00e9rot, espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte para espec\u00adtros\u00adco\u00adpia de alta reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o, com\u00adpos\u00adto por duas pla\u00adcas de vidro fina\u00admen\u00adte pra\u00adte\u00ada\u00addas colo\u00adca\u00addas em para\u00adle\u00adlo, pro\u00addu\u00adzin\u00addo inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia devi\u00addo a m\u00fal\u00adti\u00adplas refle\u00adx\u00f5es. Em 1913, Fabry demons\u00adtrou que o oz\u00f3\u00adnio \u00e9 abun\u00addan\u00adte na atmos\u00adfe\u00adra supe\u00adri\u00ador e \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por fil\u00adtrar a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta do Sol, pro\u00adte\u00adgen\u00addo a vida na super\u00adf\u00ed\u00adcie da Ter\u00adra da mai\u00ado\u00adria de seus efei\u00adtos nocivos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1910, o oce\u00ada\u00adn\u00f3\u00adgra\u00adfo, bi\u00f3\u00adlo\u00adgo mari\u00adnho e explo\u00adra\u00addor oce\u00e2\u00adni\u00adco Jac\u00adques Cous\u00adte\u00adau. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas exten\u00adsas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es nos oce\u00ada\u00adnos. Foi co-inven\u00adtor do aqua\u00adlung que tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel o mer\u00adgu\u00adlho aut\u00f3\u00adno\u00admo (1943). Cous\u00adte\u00adau desen\u00advol\u00adveu a s\u00e9rie Conshelf de habi\u00adtats tri\u00adpu\u00adla\u00addos, o Diving Sau\u00adcer, um pro\u00adces\u00adso de tele\u00advi\u00ads\u00e3o subaqu\u00e1\u00adti\u00adca e v\u00e1ri\u00adas outras pla\u00adta\u00adfor\u00admas e ins\u00adtru\u00admen\u00adtos espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addos da ci\u00ean\u00adcia do oce\u00ada\u00adno. Em 1945, ele fun\u00addou o Gru\u00adpo de Pes\u00adqui\u00adsa Sub\u00adma\u00adri\u00adna da Mari\u00adnha Fran\u00adce\u00adsa. Ele modi\u00adfi\u00adcou um ca\u00e7a-minas de madei\u00adra da Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal no navio de pes\u00adqui\u00adsa Calyp\u00adso, em 1950. Veri\u00adfi\u00adcou-se que uma c\u00fapu\u00adla de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda ao p\u00e9 do arco de Calyp\u00adso aumen\u00adta\u00adva a esta\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, a velo\u00adci\u00adda\u00adde e a efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel do&nbsp;navio.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1937, o Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno David Mum\u00adford. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1974 pelo seu tra\u00adba\u00adlho em geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca. Nos anos 80, ele vol\u00adtou-se para a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda com a per\u00adgun\u00adta \u201cExis\u00adte uma abor\u00adda\u00adgem mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca para enten\u00adder o pen\u00adsa\u00admen\u00adto e o c\u00e9re\u00adbro?\u201d Isso faz par\u00adte da \u201cTeo\u00adria dos Padr\u00f5es\u201d, apre\u00adsen\u00adta\u00adda por Ulf Gre\u00adnan\u00adder nos anos 70, para for\u00adne\u00adcer um cen\u00e1\u00adrio te\u00f3\u00adri\u00adco para um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de idei\u00adas, t\u00e9c\u00adni\u00adcas e resul\u00adta\u00addos rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos a cam\u00adpos como vis\u00e3o com\u00adpu\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal, reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto de fala, pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de ima\u00adgem e sinal ac\u00fas\u00adti\u00adco, padr\u00e3o reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto e seu lado esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adco, redes neu\u00adro\u00adnais e par\u00adtes da inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia artificial.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1945, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Roland More\u00adno. Ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo o smart card usa\u00addo por ban\u00adcos, super\u00admer\u00adca\u00addos, pos\u00adtos de gaso\u00adli\u00adna, car\u00adt\u00f5es <span class=\"caps\">SIM<\/span> de tele\u00adfo\u00adnes celu\u00adla\u00adres, cabi\u00adnes tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adcas p\u00fabli\u00adcas, docu\u00admen\u00adtos de iden\u00adti\u00adda\u00adde e car\u00adtas de condu\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi anun\u00adci\u00ada\u00adda a nova <span class=\"caps\">PS5<\/span>. A nova con\u00adso\u00adla da Sony vir\u00e1 ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte em bran\u00adco, com por\u00adme\u00adno\u00adres pre\u00adtos e azul, e vai ter duas ver\u00ads\u00f5es: uma com supor\u00adte para for\u00adma\u00adto f\u00edsi\u00adco Ultra <span class=\"caps\">HD<\/span> Blu-ray e outra para for\u00adma\u00adto digital.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta new\u00adse\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 9 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1842 o qu\u00ed\u00admi\u00adco, enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ale\u00adm\u00e3o Carl von Lin\u00adde. Foi ele que inven\u00adtou a refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o mec\u00e2\u00adni\u00adca. O seu pri\u00admei\u00adro equi\u00adpa\u00admen\u00adto de refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o foi tes\u00adta\u00addo numa cer\u00adve\u00adja\u00adria de Muni\u00adque. Fabri\u00adcar cer\u00adve\u00adja de boa qua\u00adli\u00adda\u00adde reque\u00adria tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras bai\u00adxas, limi\u00adtan\u00addo a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o ao inver\u00adno ou em por\u00f5es pro\u00adfun\u00addos com o uso \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/06\/12\/newsletter-no267\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba267\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6594"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6594"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6594\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6595,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6594\/revisions\/6595"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6594"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6594"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6594"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}