{"id":6599,"date":"2020-06-26T00:34:12","date_gmt":"2020-06-26T00:34:12","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6599"},"modified":"2020-06-26T00:34:12","modified_gmt":"2020-06-26T00:34:12","slug":"newsletter-no269","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/06\/26\/newsletter-no269\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba269"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/269\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/269\/Newsletter269_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba269\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba269<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1864, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Walther Nernst. Ele foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da qu\u00ed\u00admi\u00adca moder\u00adna. Em 1889, ele desen\u00advol\u00adveu a sua teo\u00adria do poten\u00adci\u00adal el\u00e9c\u00adtri\u00adco e con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de solu\u00ad\u00e7\u00f5es elec\u00adtro\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcas (a Equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Nernst) e intro\u00addu\u00adziu o pro\u00addu\u00adto de solu\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde para expli\u00adcar as reac\u00ad\u00e7\u00f5es de pre\u00adci\u00adpi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. Em 1906, Nernst mos\u00adtrou que \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel deter\u00admi\u00adnar a cons\u00adtan\u00adte de equi\u00adl\u00ed\u00adbrio para uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca a par\u00adtir de dados t\u00e9r\u00admi\u00adcos e, ao faz\u00ea-lo, for\u00admu\u00adlou o que ele pr\u00f3\u00adprio cha\u00adma\u00adva de ter\u00adcei\u00adra lei da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca. Isto afir\u00adma que a entro\u00adpia (uma medi\u00adda ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca de desor\u00addem em um sis\u00adte\u00adma) apro\u00adxi\u00adma-se de zero \u00e0 medi\u00adda que a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra vai em direc\u00ad\u00e7\u00e3o ao zero abso\u00adlu\u00adto. Por isto, ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1920 em Qu\u00ed\u00admi\u00adca. Em 1918, ele expli\u00adcou a explo\u00ads\u00e3o do H2-Cl2 na expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 luz como uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o em cadeia do&nbsp;\u00e1tomo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1894, o cien\u00adtis\u00adta ale\u00adm\u00e3o Her\u00admann Oberth. Ele era um dos tr\u00eas fun\u00adda\u00addo\u00adres do voo espa\u00adci\u00adal (com Tsi\u00adol\u00adkovsky e God\u00addard). Ap\u00f3s uma les\u00e3o na Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele ela\u00adbo\u00adrou uma pro\u00adpos\u00adta para um fogue\u00adte de lon\u00adgo alcan\u00adce, pro\u00adpul\u00adsor l\u00edqui\u00addo, que o Minis\u00adt\u00e9\u00adrio da Guer\u00adra con\u00adsi\u00adde\u00adrou fan\u00adta\u00adsi\u00ado\u00adso. At\u00e9 a dis\u00adser\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o sobre o seu pro\u00adjec\u00adto de fogue\u00adte foi rejei\u00adta\u00adda pela Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Hei\u00addel\u00adberg. Quan\u00addo o publi\u00adcou como Die Rake\u00adte zu den Pla\u00adne\u00adtenr\u00e4u\u00admen (1923; \u201cO fogue\u00adte para o espa\u00ad\u00e7o inter\u00adpla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adrio\u201d), ele ganhou reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto pela sua an\u00e1\u00adli\u00adse mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da velo\u00adci\u00adda\u00adde do fogue\u00adte que lhe per\u00admi\u00adti\u00adria esca\u00adpar da atrac\u00ad\u00e7\u00e3o gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal da Ter\u00adra. Ele rece\u00adbeu uma paten\u00adte rome\u00adna em 1931 por um pro\u00adjec\u00adto de fogue\u00adte com pro\u00adpul\u00adsor l\u00edqui\u00addo. O seu pri\u00admei\u00adro fogue\u00adte foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 7 de maio de 1931, per\u00adto de Berlim.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1907, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o J. Hans D. Jen\u00adsen. Ele prop\u00f4s a teo\u00adria da estru\u00adtu\u00adra nucle\u00adar dos n\u00facle\u00ados \u2014 pro\u00adt\u00f5es e neu\u00adtr\u00f5es \u2014 agru\u00adpa\u00addos em cama\u00addas seme\u00adlhan\u00adtes a cebo\u00adlas de con\u00adchas con\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adcas. Ele suge\u00adriu que os n\u00facle\u00ados gira\u00advam em seu pr\u00f3\u00adprio eixo enquan\u00adto se movi\u00adam numa \u00f3rbi\u00adta den\u00adtro da con\u00adcha e que cer\u00adtos padr\u00f5es no n\u00fame\u00adro de n\u00facle\u00ados por con\u00adcha tor\u00adna\u00advam o n\u00facleo mais est\u00e1\u00advel. Os cien\u00adtis\u00adtas j\u00e1 sabi\u00adam que os elec\u00adtr\u00f5es que orbi\u00adtam o n\u00facleo esta\u00advam dis\u00adpos\u00adtos em dife\u00adren\u00adtes cama\u00addas. Pelo seu mode\u00adlo do n\u00facleo, Jen\u00adsen par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de 1963 em f\u00edsi\u00adca (com Maria Goep\u00adpert-Mayer, que che\u00adgou \u00e0 mes\u00adma hip\u00f3\u00adte\u00adse de for\u00adma inde\u00adpen\u00adden\u00adte nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>; e Euge\u00adne P. Wig\u00adner, por tra\u00adba\u00adlhos n\u00e3o rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos.) Nos anos 50, Jen\u00adsen tra\u00adba\u00adlhou em radioactividade.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi anun\u00adci\u00ada\u00addo o super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addor Japo\u00adn\u00eas Fuga\u00adku, que est\u00e1 a ser desen\u00advol\u00advi\u00addo em con\u00adjun\u00adto pela <span class=\"caps\">RIKEN<\/span> e Fujit\u00adsu Limi\u00adted, ocu\u00adpou o pri\u00admei\u00adro lugar na lis\u00adta Top500, um ran\u00adking dos super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres mais r\u00e1pi\u00addos do mun\u00addo. Ele tam\u00adb\u00e9m lim\u00adpou os outros ran\u00adkings de desem\u00adpe\u00adnho de super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres, ocu\u00adpan\u00addo o pri\u00admei\u00adro lugar no <span class=\"caps\">HPCG<\/span>, um ran\u00adking de super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres exe\u00adcu\u00adtan\u00addo apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es do mun\u00addo real, o <span class=\"caps\">HPL-AI<\/span>, que clas\u00adsi\u00adfi\u00adca os super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres com base nos seus recur\u00adsos de desem\u00adpe\u00adnho para tare\u00adfas tipi\u00adca\u00admen\u00adte usa\u00addas em apli\u00adca\u00adti\u00advos de inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal e Graph 500, que clas\u00adsi\u00adfi\u00adca os sis\u00adte\u00admas com base em car\u00adgas com uso inten\u00adso de dados. \u00c9 a pri\u00admei\u00adra vez na his\u00adt\u00f3\u00adria que o mes\u00admo super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addor se tor\u00adna o n\u00fame\u00adro 1 no Top500, <span class=\"caps\">HPCG<\/span> e Graph500 simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte. Este super\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addor \u00e9 base\u00ada\u00addo em tec\u00adno\u00adlo\u00adgia <span class=\"caps\">ARM<\/span> <span class=\"caps\">A64FX<\/span> com 48 Cores a 2.2 GHz da Fujit\u00adsu e tem 7.299.072 <span class=\"caps\">CPU<\/span> cores. Em ter\u00admos de capa\u00adci\u00adda\u00adde de pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto tem 415 Peta\u00adflops poden\u00addo atin\u00adgir um m\u00e1xi\u00admo de 513 Peta\u00adFlops e tem dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel 4.<span class=\"caps\">87PB<\/span> de <span class=\"caps\">RAM<\/span>. Para fun\u00adci\u00ado\u00adnar con\u00adso\u00adme uns estron\u00addo\u00adsos <span class=\"caps\">28MW<\/span> de ener\u00adgia. Ele usa o sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo Red Hat Enter\u00adpri\u00adse Linux. Por com\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com o ante\u00adri\u00ador pri\u00admei\u00adro colo\u00adca\u00addo \u2014 o Sum\u00admit da <span class=\"caps\">IBM<\/span> \u2014 este tinha \u201cape\u00adnas\u201d <span class=\"caps\">148-PFLOPS<\/span> de capa\u00adci\u00adda\u00adde de cal\u00adcu\u00adlo e con\u00adsu\u00admia \u201cape\u00adnas\u201d&nbsp;<span class=\"caps\">10MW<\/span>.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Mag\u00adPI N\u00ba 95 de Julho e new\u00adse\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 23 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1864, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Walther Nernst. Ele foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da qu\u00ed\u00admi\u00adca moder\u00adna. Em 1889, ele desen\u00advol\u00adveu a sua teo\u00adria do poten\u00adci\u00adal el\u00e9c\u00adtri\u00adco e con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de solu\u00ad\u00e7\u00f5es elec\u00adtro\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcas (a Equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Nernst) e intro\u00addu\u00adziu o pro\u00addu\u00adto de solu\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde para expli\u00adcar as reac\u00ad\u00e7\u00f5es de pre\u00adci\u00adpi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. Em 1906, Nernst mos\u00adtrou \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/06\/26\/newsletter-no269\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba269\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6599"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6599"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6599\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6600,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6599\/revisions\/6600"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6599"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6599"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6599"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}