{"id":6604,"date":"2020-07-10T01:02:02","date_gmt":"2020-07-10T01:02:02","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6604"},"modified":"2020-07-10T01:02:02","modified_gmt":"2020-07-10T01:02:02","slug":"newsletter-no271","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/07\/10\/newsletter-no271\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba271"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/271\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/271\/Newsletter271_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba271\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba271<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Tho\u00admas Daven\u00adport. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o inven\u00adtor do que pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte foi o pri\u00admei\u00adro motor el\u00e9c\u00adtri\u00adco comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte bem-suce\u00addi\u00addo, que ele usou com gran\u00adde talen\u00adto para ali\u00admen\u00adtar uma s\u00e9rie de inven\u00ad\u00e7\u00f5es. Embo\u00adra v\u00e1ri\u00ados outros inven\u00adto\u00adres tenham expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00addo moto\u00adres, Daven\u00adport foi o pri\u00admei\u00adro a obter uma paten\u00adte nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> (n\u00ba 132 em 25 de Feve\u00adrei\u00adro de 1837) para seu motor de cor\u00adren\u00adte con\u00adt\u00ed\u00adnua. Ele incor\u00adpo\u00adrou o con\u00adcei\u00adto do elec\u00adtro\u00ed\u00adman inven\u00adta\u00addo por Joseph Henry de uma manei\u00adra que pro\u00addu\u00adziu um movi\u00admen\u00adto rota\u00adti\u00advo usan\u00addo sua pr\u00f3\u00adpria ideia de comu\u00adta\u00addor e esco\u00advas para con\u00adtro\u00adlar a direc\u00ad\u00e7\u00e3o do flu\u00adxo da cor\u00adren\u00adte. Ele usou um motor que cons\u00adtruiu para ali\u00admen\u00adtar m\u00e1qui\u00adnas de ofi\u00adci\u00adna e tam\u00adb\u00e9m cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro vag\u00e3o de com\u00adboio el\u00e9ctrico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1819 o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Eli\u00adas Howe. Ele inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte bem-suce\u00addi\u00adda. Embo\u00adra tenha sido Wal\u00adter Hunt quem cons\u00adtruiu a pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra dos Esta\u00addos Uni\u00addos, ele n\u00e3o a per\u00adse\u00adguiu. Mais tar\u00adde, Howe pas\u00adsou anos a desen\u00advol\u00adver um dese\u00adnho fun\u00adci\u00ado\u00adnal e rece\u00adbeu uma paten\u00adte na sua pr\u00f3\u00adpria m\u00e1qui\u00adna em 10 de Setem\u00adbro de 1846. O suces\u00adso comer\u00adci\u00adal veio len\u00adta\u00admen\u00adte, exi\u00adgin\u00addo a defe\u00adsa da sua paten\u00adte con\u00adtra a melhor m\u00e1qui\u00adna comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00adda por Isa\u00adac Singer.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1894, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Percy Spen\u00adcer. Ele teve a ideia do for\u00adno de micro-ondas. Em 1940, Sir John Ran\u00addall e o Dr. H. A. Boot inven\u00adta\u00adram o tubo de mag\u00adne\u00adtron para pro\u00addu\u00adzir micro-ondas por radar. Ap\u00f3s a guer\u00adra, o Dr. Percy Spen\u00adcer, da Raythe\u00adon Com\u00adpany, esta\u00adva a inves\u00adti\u00adgar o tubo de mag\u00adne\u00adtron. Duran\u00adte uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia, ele des\u00adco\u00adbriu que uma bar\u00adra de cho\u00adco\u00adla\u00adte no bol\u00adso tinha der\u00adre\u00adti\u00addo total\u00admen\u00adte. Como o efei\u00adto de aque\u00adci\u00admen\u00adto das micro-ondas era conhe\u00adci\u00addo ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, o Dr. Spen\u00adcer dedu\u00adziu que a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o mag\u00adne\u00adtron der\u00adre\u00adte\u00adra o cho\u00adco\u00adla\u00adte, n\u00e3o o calor do cor\u00adpo. Isso levou Spen\u00adcer a pes\u00adqui\u00adsar ali\u00admen\u00adtos para cozi\u00adnhar. Os pri\u00admei\u00adros for\u00adnos comer\u00adci\u00adais de micro-ondas eram equi\u00adpa\u00admen\u00adtos de gran\u00adde por\u00adte, fei\u00adtos para restaurantes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1911, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno John Archi\u00adbald Whe\u00ade\u00adler. Ele foi o pri\u00admei\u00adro f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno envol\u00advi\u00addo no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto te\u00f3\u00adri\u00adco da bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca. Ele tam\u00adb\u00e9m deu ori\u00adgem a uma nova abor\u00adda\u00adgem da teo\u00adria do cam\u00adpo uni\u00adfi\u00adca\u00addo. Whe\u00ade\u00adler rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Wolf de 1997 \u201cpelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a f\u00edsi\u00adca dos bura\u00adcos negros, a gra\u00advi\u00adda\u00adde qu\u00e2n\u00adti\u00adca e as teo\u00adri\u00adas de espa\u00adlha\u00admen\u00adto nucle\u00adar e fis\u00ads\u00e3o nucle\u00adar\u201d. Depois de reco\u00adnhe\u00adcer que qual\u00adquer gran\u00adde colec\u00ad\u00e7\u00e3o de mat\u00e9\u00adria fria n\u00e3o tem esco\u00adlha a n\u00e3o ser ceder \u00e0 for\u00ad\u00e7a da gra\u00advi\u00adda\u00adde e sofrer colap\u00adso total, Whe\u00ade\u00adler cunhou o ter\u00admo \u201cbura\u00adco negro\u201d em&nbsp;1967.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1926,o F\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno-dina\u00admarqu\u00eas Ben Roy Mot\u00adtel\u00adson. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1975 com Aage N. Bohr e James Rainwa\u00adter \u201cpela des\u00adco\u00adber\u00adta da cone\u00adx\u00e3o entre movi\u00admen\u00adto colec\u00adti\u00advo e movi\u00admen\u00adto de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas nos n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos e pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria da estru\u00adtu\u00adra do n\u00facleo at\u00f3\u00admi\u00adco com base nes\u00adsa cone\u00adx\u00e3o\u201d. Este tra\u00adba\u00adlho deter\u00admi\u00adnou as for\u00admas assi\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas de cer\u00adtos n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos e as raz\u00f5es por tr\u00e1s des\u00adsas assi\u00adme\u00adtri\u00adas. Pes\u00adqui\u00adsas pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres inves\u00adti\u00adga\u00adram o fac\u00adto de que a mat\u00e9\u00adria nucle\u00adar pos\u00adsui pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes rema\u00adnes\u00adcen\u00adtes dos super-condutores.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1938, o cien\u00adtis\u00adta ame\u00adri\u00adca\u00adno James B. Pol\u00adlack. Ele foi o inves\u00adti\u00adga\u00addor da <span class=\"caps\">NASA<\/span> e aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver a teo\u00adria de que a guer\u00adra at\u00f3\u00admi\u00adca resul\u00adta\u00adria num \u201cinver\u00adno nucle\u00adar\u201d como um espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adta de reno\u00adme mun\u00addi\u00adal no estu\u00addo de atmos\u00adfe\u00adras e par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adri\u00adas usan\u00addo t\u00e9c\u00adni\u00adcas de trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00adva. Nou\u00adtro tra\u00adba\u00adlho, ele exa\u00admi\u00adnou as mudan\u00ad\u00e7as cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas evo\u00adlu\u00adti\u00advas em todos os pla\u00adne\u00adtas ter\u00adres\u00adtres e mode\u00adlos deta\u00adlha\u00addos da evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o ini\u00adci\u00adal dos pla\u00adne\u00adtas gigan\u00adtes de g\u00e1s. Ele fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es fun\u00adda\u00admen\u00adtais para o dese\u00adnho de v\u00e1ri\u00adas mis\u00ads\u00f5es da <span class=\"caps\">NASA<\/span>. Pol\u00adlack des\u00adco\u00adbriu a pri\u00admei\u00adra evi\u00add\u00ean\u00adcia real de que as nuvens de V\u00e9nus s\u00e3o com\u00adpos\u00adtas de \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco. Ele expli\u00adcou a raz\u00e3o do para\u00addo\u00adxo dos an\u00e9is de Satur\u00adno mos\u00adtra\u00adrem bai\u00adxa emis\u00adsi\u00advi\u00adda\u00adde de micro-ondas, mas alta reflec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde de&nbsp;radar.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, a mis\u00ads\u00e3o da Roc\u00adket Lab n\u00e3o con\u00adse\u00adguiu atin\u00adgir a \u00f3rbi\u00adta ten\u00addo falha\u00addo. Ap\u00f3s uma des\u00adco\u00adla\u00adgem bem-suce\u00addi\u00adda, pas\u00adsa\u00adgem do pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio e sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do est\u00e1\u00adgio, o Roc\u00adket Lab teve uma ano\u00adma\u00adlia duran\u00adte a sua 13\u00aa mis\u00ads\u00e3o Elec\u00adtron: \u2018Pics Or It Didn\u2019t Happen.\u2019<br>\nO pro\u00adble\u00adma ocor\u00adreu apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte qua\u00adtro minu\u00adtos ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto a 4 de Julho de 2020 e resul\u00adtou na per\u00adda do fogue\u00adt\u00e3o. Como resul\u00adta\u00addo, a car\u00adga a bor\u00addo do Elec\u00adtron n\u00e3o foi colo\u00adca\u00adda em \u00f3rbi\u00adta. O Elec\u00adtron per\u00adma\u00adne\u00adceu den\u00adtro das zonas esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00addas para a mis\u00ads\u00e3o e n\u00e3o cau\u00adsou danos ao pes\u00adso\u00adal ou ao local de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto. O Roc\u00adket Lab est\u00e1 a tra\u00adba\u00adlhar em estrei\u00adta cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com a <span class=\"caps\">FAA<\/span> para inves\u00adti\u00adgar a ano\u00adma\u00adlia e iden\u00adti\u00adfi\u00adcar a raiz do pro\u00adble\u00adma para o cor\u00adri\u00adgir e avan\u00e7ar.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que os bal\u00f5es Loon da Alpha\u00adbet come\u00ad\u00e7a\u00adram a ofe\u00adre\u00adcer o seu pri\u00admei\u00adro ser\u00advi\u00ad\u00e7o comer\u00adci\u00adal de Inter\u00adnet no Qu\u00e9\u00adnia. Num post no blog anun\u00adci\u00adan\u00addo a not\u00ed\u00adcia, o <span class=\"caps\">CEO<\/span> da Loon, Alas\u00adtair West\u00adgarth, dis\u00adse que o ser\u00advi\u00ad\u00e7o <span class=\"caps\">4G<\/span> <span class=\"caps\">LTE<\/span> ser\u00e1 for\u00adne\u00adci\u00addo aos assi\u00adnan\u00adtes da Tel\u00adkom Kenya atra\u00adv\u00e9s de uma fro\u00adta de cer\u00adca de 35 bal\u00f5es, cobrin\u00addo uma \u00e1rea de cer\u00adca de 50.000 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros qua\u00addra\u00addos nas \u00e1re\u00adas oes\u00adte e cen\u00adtral do pa\u00eds, incluin\u00addo sua capi\u00adtal, Nairobi.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cBuil\u00adding Secu\u00adre <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Reli\u00ada\u00adble Systems\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Tho\u00admas Daven\u00adport. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o inven\u00adtor do que pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte foi o pri\u00admei\u00adro motor el\u00e9c\u00adtri\u00adco comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte bem-suce\u00ad\u00addi\u00ad\u00addo, que ele usou com gran\u00adde talen\u00adto para ali\u00admen\u00adtar uma s\u00e9rie de inven\u00ad\u00e7\u00f5es. Embo\u00adra v\u00e1ri\u00ados outros inven\u00adto\u00adres tenham expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00addo moto\u00adres, Daven\u00adport foi o pri\u00admei\u00adro a obter uma paten\u00adte nos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/07\/10\/newsletter-no271\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba271\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6604"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6604"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6604\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6606,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6604\/revisions\/6606"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6604"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6604"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6604"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}