{"id":6608,"date":"2020-07-17T00:41:21","date_gmt":"2020-07-17T00:41:21","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6608"},"modified":"2020-07-17T10:09:46","modified_gmt":"2020-07-17T10:09:46","slug":"newsletter-no272","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/07\/17\/newsletter-no272\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba272"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/272\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/272\/Newsletter272_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba272\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba272<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1704, o enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco ingl\u00eas John Kay). Ele foi o inven\u00adtor do tear de for\u00ad\u00e7a com car\u00adro voa\u00addor, paten\u00adte\u00ada\u00addo em 1733, o que foi um pas\u00adso impor\u00adtan\u00adte para a tece\u00adla\u00adgem auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Kay colo\u00adcou cai\u00adxas de trans\u00adpor\u00adte em cada lado do tear, conec\u00adta\u00addas por uma pran\u00adcha lon\u00adga, conhe\u00adci\u00adda como cor\u00adri\u00adda de trans\u00adpor\u00adte. Por meio de cor\u00addas pre\u00adsas a um pino de pic\u00adking, um \u00fani\u00adco tece\u00adl\u00e3o, usan\u00addo uma m\u00e3o, pode fazer com que a lan\u00ad\u00e7a\u00addei\u00adra seja empur\u00adra\u00adda para fren\u00adte e para tr\u00e1s atra\u00adv\u00e9s do tear de uma cai\u00adxa de lan\u00ad\u00e7a\u00addei\u00adra para a outra. Um tece\u00adl\u00e3o usan\u00addo o car\u00adro voa\u00addor de Kay pode\u00adria pro\u00addu\u00adzir teci\u00addos mui\u00adto mais lar\u00adgos em velo\u00adci\u00adda\u00addes mais r\u00e1pi\u00addas do que&nbsp;antes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1888, o F\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas Frits Zer\u00adni\u00adke. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1953 pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o do micros\u00adc\u00f3\u00adpio de con\u00adtras\u00adte de fase, um ins\u00adtru\u00admen\u00adto que per\u00admi\u00adte o estu\u00addo da estru\u00adtu\u00adra celu\u00adlar inter\u00adna sem a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de man\u00adchar e, assim, matar as c\u00e9lu\u00adlas. Al\u00e9m de sua capa\u00adci\u00adda\u00adde de tor\u00adnar vis\u00ed\u00advel objec\u00adtos micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcos e inco\u00adlo\u00adres, tam\u00adb\u00e9m \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel detec\u00adtar peque\u00adnas falhas em espe\u00adlhos, len\u00adtes de teles\u00adc\u00f3\u00adpio e outros ins\u00adtru\u00admen\u00adtos indis\u00adpen\u00ads\u00e1\u00adveis \u00e0 pes\u00adqui\u00adsa. Nes\u00adse sen\u00adti\u00addo, a pla\u00adca de fase de Zer\u00adni\u00adke ser\u00adve como um indi\u00adca\u00addor que loca\u00adli\u00adza e mede peque\u00adnas irre\u00adgu\u00adla\u00adri\u00adda\u00addes da super\u00adf\u00ed\u00adcie numa frac\u00ad\u00e7\u00e3o do com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda da&nbsp;luz.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Rey\u00adnold B. John\u00adson. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como sen\u00addo o pai do dis\u00adco r\u00edgi\u00addo. Duran\u00adte o per\u00edo\u00addo em que foi fun\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio da <span class=\"caps\">IBM<\/span> ain\u00adda foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es que inclu\u00adem equi\u00adpa\u00admen\u00adtos auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos de pon\u00adtu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de tes\u00adtes e a fita de cas\u00adse\u00adte de&nbsp;v\u00eddeo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1926, o Bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Irwin Rose. Ele rece\u00adbeu uma par\u00adte do Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 2004 (com os isra\u00ade\u00adli\u00adtas Aaron Cie\u00adcha\u00adno\u00adver e Avram Hersh\u00adko) por des\u00adco\u00adbrir o papel da pro\u00adte\u00ed\u00adna ubi\u00adqui\u00adti\u00adna nas c\u00e9lu\u00adlas. Esta peque\u00adna mol\u00e9\u00adcu\u00adla de pro\u00adte\u00ed\u00adna liga-se a outras pro\u00adte\u00ed\u00adnas, mar\u00adcan\u00addo-as para remo\u00ad\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o reco\u00adnhe\u00adci\u00addas pelos pro\u00adte\u00adas\u00adso\u00admas da c\u00e9lu\u00adla. Estas estru\u00adtu\u00adras s\u00e3o as uni\u00adda\u00addes de eli\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de res\u00ed\u00addu\u00ados da c\u00e9lu\u00adla, onde as pro\u00adte\u00ed\u00adnas s\u00e3o que\u00adbra\u00addas em peque\u00adnos peda\u00ad\u00e7os para reu\u00adti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o. Esse pro\u00adces\u00adso medi\u00ada\u00addo pela ubi\u00adqui\u00adti\u00adna lim\u00adpa as pro\u00adte\u00ed\u00adnas inde\u00adse\u00adja\u00addas resul\u00adtan\u00adtes duran\u00adte a divi\u00ads\u00e3o celu\u00adlar e exe\u00adcu\u00adta o con\u00adtro\u00adle de qua\u00adli\u00adda\u00adde das pro\u00adte\u00ed\u00adnas rec\u00e9m-sin\u00adte\u00adti\u00adza\u00addas. Pro\u00adces\u00adsos defei\u00adtu\u00ado\u00adsos de que\u00adbra de pro\u00adte\u00ed\u00adnas levam a con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es como fibro\u00adse c\u00eds\u00adti\u00adca, v\u00e1ri\u00adas doen\u00ad\u00e7as neu\u00adro-dege\u00adne\u00adra\u00adti\u00advas e cer\u00adtos tipos de cancro.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1951, o Cien\u00adtis\u00adta de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o ame\u00adri\u00adca\u00adno Dan Bric\u00adklin. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Bob Franks\u00adton, cri\u00adou o Visi\u00adCalc, o pri\u00admei\u00adro pro\u00adgra\u00adma de folha cal\u00adcu\u00adlo (1979) que cri\u00adou um mer\u00adca\u00addo parar al\u00e9m dos entu\u00adsi\u00adas\u00adtas dos novos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pes\u00adso\u00adais. As empre\u00adsas acha\u00adram o pro\u00adgra\u00adma mui\u00adto \u00fatil devi\u00addo \u00e0 velo\u00adci\u00adda\u00adde e pre\u00adci\u00ads\u00e3o dos seus c\u00e1l\u00adcu\u00adlos. Ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte escri\u00adto em lin\u00adgua\u00adgem Assem\u00adbler 6502 para cor\u00adrer num Apple <span class=\"caps\">II<\/span> de <span class=\"caps\">32K<\/span> bytes, foi por\u00adta\u00addo para pra\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte todos os prin\u00adci\u00adpais com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pes\u00adso\u00adais base\u00ada\u00addos em 6502 e <span class=\"caps\">Z80<\/span> dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis. Eles n\u00e3o obti\u00adve\u00adram gran\u00addes lucros finan\u00adcei\u00adros com o pro\u00adgra\u00adma de folhas de cal\u00adcu\u00adlo, ape\u00adsar de, even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, terem ven\u00addi\u00addo mais de meio milh\u00e3o de c\u00f3pi\u00adas em 1983. Este pro\u00adgra\u00adma foi a ideia base para mais tar\u00adde sur\u00adgi\u00adrem o Lotus 1\u20132\u20113, o Quat\u00adtro\u00adPro e o&nbsp;Excel.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a <span class=\"caps\">JEDEC<\/span> Solid Sta\u00adte Tech\u00adno\u00adlogy Asso\u00adci\u00ada\u00adti\u00adon anun\u00adci\u00adou a publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do t\u00e3o espe\u00adra\u00addo padr\u00e3o <span class=\"caps\">JESD79<\/span>\u20115 <span class=\"caps\">DDR5<\/span> <span class=\"caps\">SDRAM<\/span>. O padr\u00e3o ende\u00adre\u00ad\u00e7a os requi\u00adsi\u00adtos de exi\u00adg\u00ean\u00adcia impul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addos por apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es inten\u00adsi\u00advas de cloud e data cen\u00adter cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00advo, for\u00adne\u00adcen\u00addo aos enge\u00adnhei\u00adros de sis\u00adte\u00admas o dobro do desem\u00adpe\u00adnho e mui\u00adto mais efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia de ener\u00adgia com\u00adpa\u00adra\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte com o <span class=\"caps\">DDR4<\/span>. A pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa deve\u00adr\u00e1 come\u00ad\u00e7ar nes\u00adta segun\u00adda meta\u00adde do&nbsp;ano.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna fic\u00e1\u00admos a saber que vamos ser visi\u00adta\u00addos pelo come\u00adta Neowi\u00adse (nome cien\u00adti\u00adfi\u00adco C\/2020 <span class=\"caps\">F3<\/span>). Des\u00adco\u00adber\u00adto em Mar\u00ad\u00e7o pela <span class=\"caps\">NASA<\/span> este come\u00adta come\u00ad\u00e7ou a ser vis\u00adto a olho nu no ini\u00adcio do m\u00eas estan\u00addo a apro\u00adxi\u00admar-se do dia em que melhor se pode obser\u00advar \u2014 dia 23 de Julho. Tra\u00adta-se de um fen\u00f3\u00adme\u00adno raro e o ulti\u00admo que foi vis\u00adto j\u00e1 foi \u00e0 mais de 20 anos. O Neowi\u00adse \u00e9 vis\u00ed\u00advel em qual\u00adquer par\u00adte do hemis\u00adf\u00e9\u00adrio nor\u00adte, inclu\u00adsi\u00adve nas cida\u00addes, des\u00adde que o c\u00e9u este\u00adja lim\u00adpo. Para o ver, \u00e9 pre\u00adci\u00adso olhar para nor\u00addes\u00adte, entre as cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es de Dolphin e a Ursa Mai\u00ador. O Neowi\u00adse des\u00adcre\u00adve uma gran\u00adde elip\u00adse em tor\u00adno do Sol e sua \u00f3rbi\u00adta leva 6.765 anos, ou seja, a sua \u00falti\u00adma visi\u00adta per\u00adto da Ter\u00adra foi ante\u00adri\u00ador \u00e0 inven\u00ad\u00e7\u00e3o da escri\u00adta na Mesopot\u00e2mia.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1704, o enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco ingl\u00eas John Kay). Ele foi o inven\u00adtor do tear de for\u00ad\u00e7a com car\u00adro voa\u00addor, paten\u00adte\u00ada\u00addo em 1733, o que foi um pas\u00adso impor\u00adtan\u00adte para a tece\u00adla\u00adgem auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Kay colo\u00adcou cai\u00adxas de trans\u00adpor\u00adte em cada lado do tear, conec\u00adta\u00addas por uma pran\u00adcha lon\u00adga, conhe\u00adci\u00adda como cor\u00adri\u00adda \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/07\/17\/newsletter-no272\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba272\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6608"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6608"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6608\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6611,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6608\/revisions\/6611"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6608"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6608"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6608"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}