{"id":6618,"date":"2020-08-07T01:12:48","date_gmt":"2020-08-07T01:12:48","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6618"},"modified":"2020-08-07T01:12:48","modified_gmt":"2020-08-07T01:12:48","slug":"newsletter-no275","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/07\/newsletter-no275\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba275"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/275\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/275\/Newsletter275_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba275\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba275<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1667, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o Johann Ber\u00adnoul\u00adli. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo expo\u00adnen\u00adci\u00adal (1691) e da equa\u00ad\u00e7\u00e3o da cate\u00adn\u00e1\u00adria (1690). A sua pri\u00admei\u00adra publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o foi sobre o pro\u00adces\u00adso de fer\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o (1690), mas depois dis\u00adso, ele estu\u00addou e ensi\u00adnou mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ao lon\u00adgo da sua vida. Ele seguiu o seu irm\u00e3o Jac\u00adques como pro\u00adfes\u00adsor de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca em Basi\u00adleia. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a usar g para repre\u00adsen\u00adtar a ace\u00adle\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o devi\u00addo \u00e0 gra\u00advi\u00adda\u00adde. Ele apli\u00adcou o ent\u00e3o novo c\u00e1l\u00adcu\u00adlo \u00e0 medi\u00ad\u00e7\u00e3o de cur\u00advas, equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais e pro\u00adble\u00admas mec\u00e2\u00adni\u00adcos. Ele intro\u00addu\u00adziu o famo\u00adso pro\u00adble\u00adma do bra\u00adquis\u00adto\u00adcro\u00admo. \u201cArqui\u00adme\u00addes de sua ida\u00adde\u201d esta\u00adva ins\u00adcri\u00adto em sua l\u00e1pide.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1766, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas Wil\u00adli\u00adam Hyde Wol\u00adlas\u00adton. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta do pal\u00e1\u00addio (1803) e do r\u00f3dio (1804), duran\u00adte sua inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o do min\u00e9\u00adrio de pla\u00adti\u00adna. Ele desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo de for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de pla\u00adti\u00adna \u2014 meta\u00adlur\u00adgia do p\u00f3 \u2014 e foi o pri\u00admei\u00adro a pro\u00addu\u00adzir pla\u00adti\u00adna male\u00e1\u00advel e d\u00fac\u00adtil em esca\u00adla comer\u00adci\u00adal. Ele tor\u00adnou o seu m\u00e9to\u00addo p\u00fabli\u00adco na Royal Soci\u00adety em 28 de Novem\u00adbro de 1828, pou\u00adco antes de sua mor\u00adte. Em 1801, ele pro\u00advou expe\u00adri\u00admen\u00adtal\u00admen\u00adte que a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde de atri\u00adto e a cor\u00adren\u00adte s\u00e3o iguais. Ele \u00e9 par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo por ser o pri\u00admei\u00adro a obser\u00advar linhas escu\u00adras no espec\u00adtro do sol, que even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte leva\u00adram \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta dos ele\u00admen\u00adtos sola\u00adres. Ele cons\u00adtruiu o pris\u00adma Wol\u00adlas\u00adton, um divi\u00adsor de fei\u00adxe pola\u00adri\u00adza\u00addor (ago\u00adra apli\u00adca\u00addo nos lei\u00adto\u00adres de <span class=\"caps\">CD<\/span>) e inven\u00adtou a c\u00e2ma\u00adra l\u00facida.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o bac\u00adte\u00adri\u00ado\u00adlo\u00adgis\u00adta esco\u00adc\u00eas Ale\u00adxan\u00adder Fle\u00adming. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta da peni\u00adci\u00adli\u00adna. Em 1928, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva no v\u00edrus influ\u00aden\u00adza, ele obser\u00advou que o mofo tinha-se desen\u00advol\u00advi\u00addo aci\u00adden\u00adtal\u00admen\u00adte numa pla\u00adca de cul\u00adtu\u00adra de esta\u00adfi\u00adlo\u00adco\u00adcos e que o mofo tinha cri\u00ada\u00addo um c\u00edr\u00adcu\u00adlo livre de bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas em tor\u00adno de si. Ele expe\u00adri\u00admen\u00adtou mais e des\u00adco\u00adbriu que uma cul\u00adtu\u00adra de fun\u00adgos impe\u00addia o cres\u00adci\u00admen\u00adto de esta\u00adfi\u00adlo\u00adco\u00adcos, mes\u00admo quan\u00addo dilu\u00ed\u00adda 800 vezes. A subs\u00adt\u00e2n\u00adcia acti\u00adva, que cha\u00admou de peni\u00adci\u00adli\u00adna, deu in\u00ed\u00adcio \u00e0 pr\u00e1\u00adti\u00adca alta\u00admen\u00adte efi\u00adcaz da anti\u00adbi\u00ado\u00adti\u00adco\u00adte\u00adra\u00adpia para doen\u00ad\u00e7as infec\u00adci\u00ado\u00adsas. Fle\u00adming par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou Medi\u00adci\u00adna em 1945 com Ernst Boris Chain e Howard Wal\u00adter Flo\u00adrey, que ambos (a par\u00adtir de 1939) con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00adram o tra\u00adba\u00adlho de Fleming.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1943, o  cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o ame\u00adri\u00adca\u00adno [Jon Postel](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Jon_Postel). Ele desem\u00adpe\u00adnhou um papel fun\u00adda\u00admen\u00adtal na cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e admi\u00adnis\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o da Inter\u00adnet. No final da d\u00e9ca\u00adda de 1960, Pos\u00adtel era um estu\u00addan\u00adte de p\u00f3s-gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o a desen\u00advol\u00adver a <span class=\"caps\">ARPANET<\/span>, um pre\u00adcur\u00adsor da Inter\u00adnet para uso do Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Defe\u00adsa dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Como direc\u00adtor da Auto\u00adri\u00adda\u00adde para Atri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de N\u00fame\u00adros da Inter\u00adnet (<span class=\"caps\">IANA<\/span>), que ele for\u00admou, Pos\u00adtel foi o cri\u00ada\u00addor do sis\u00adte\u00adma de ende\u00adre\u00ad\u00e7os da Inter\u00adnet. A Inter\u00adnet cres\u00adceu rapi\u00adda\u00admen\u00adte na d\u00e9ca\u00adda de 1990 e exis\u00adtia a pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o com a sua fal\u00adta de regu\u00adla\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. Pou\u00adco antes de sua mor\u00adte, Pos\u00adtel apre\u00adsen\u00adtou uma pro\u00adpos\u00adta ao gover\u00adno dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para uma orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal sem fins lucra\u00adti\u00advos que super\u00advi\u00adsi\u00ado\u00adna\u00adria a Inter\u00adnet e seus nomes e n\u00fame\u00adros atribu\u00eddos.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou dois astro\u00adnau\u00adtas da <span class=\"caps\">NASA<\/span> regres\u00adsa\u00adram em segu\u00adran\u00ad\u00e7a ap\u00f3s o pri\u00admei\u00adro voo comer\u00adci\u00adal da tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o para a esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal. No pas\u00adsa\u00addo domin\u00adgo ater\u00adra\u00adram no gol\u00adfo do M\u00e9xi\u00adco vin\u00addos da Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. O Crew Dra\u00adgon da Spa\u00adceX, car\u00adre\u00adgan\u00addo Robert Behn\u00adken e Dou\u00adglas Hur\u00adley, caiu sob para-que\u00addas no Gol\u00adfo do M\u00e9xi\u00adco, na cos\u00adta de Pen\u00adsa\u00adco\u00adla, Fl\u00f3\u00adri\u00adda, \u00e0s 14h48. <span class=\"caps\">EDT<\/span> domin\u00adgo e foram recu\u00adpe\u00adra\u00addos com suces\u00adso pela SpaceX.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda uma nova ver\u00ads\u00e3o do Ker\u00adnel Linux. Con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda por Linus Tor\u00advalds uma actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o \u201creal\u00admen\u00adte gran\u00adde\u201d, a ver\u00ads\u00e3o 5.8 do Ker\u00adnel foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda. Nes\u00adta nova ver\u00ads\u00e3o des\u00adta\u00adcam-se os dri\u00advers actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00addos com supor\u00adte para uma serie de <span class=\"caps\">GPU<\/span> adre\u00adno, pat\u00adchs para a vul\u00adne\u00adra\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde Spec\u00adtre, melho\u00adri\u00adas no filesys\u00adtem exFAT, dri\u00adver de ges\u00adt\u00e3o de ener\u00adgia da <span class=\"caps\">AMD<\/span>, capa\u00adci\u00adda\u00addes de com\u00adpres\u00ads\u00e3o no filesys\u00adtem <span class=\"caps\">F2FS<\/span>, entre outros.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1667, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o Johann Ber\u00adnoul\u00adli. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo expo\u00adnen\u00adci\u00adal (1691) e da equa\u00ad\u00e7\u00e3o da cate\u00adn\u00e1\u00adria (1690). A sua pri\u00admei\u00adra publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o foi sobre o pro\u00adces\u00adso de fer\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o (1690), mas depois dis\u00adso, ele estu\u00addou e ensi\u00adnou mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ao lon\u00adgo da sua vida. Ele seguiu o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/07\/newsletter-no275\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba275\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6618"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6618"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6618\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6620,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6618\/revisions\/6620"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6618"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6618"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6618"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}