{"id":6622,"date":"2020-08-13T23:35:16","date_gmt":"2020-08-13T23:35:16","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6622"},"modified":"2020-08-13T23:35:54","modified_gmt":"2020-08-13T23:35:54","slug":"newsletter-no276","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/13\/newsletter-no276\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba276"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/276\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/276\/Newsletter276_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba276\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba276<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1625, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco dina\u00admarqu\u00eas Ras\u00admus Bartho\u00adlin. Ele des\u00adco\u00adbriu o fen\u00f3\u00adme\u00adno \u00f3pti\u00adco da refrac\u00ad\u00e7\u00e3o dupla. Em 1669, Bartho\u00adlin obser\u00advou que as ima\u00adgens vis\u00adtas atra\u00adv\u00e9s do felds\u00adpa\u00adto islan\u00add\u00eas (cal\u00adci\u00adta) eram dupli\u00adca\u00addas e que, quan\u00addo o cris\u00adtal era gira\u00addo, uma ima\u00adgem per\u00adma\u00adne\u00adcia esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria enquan\u00adto a outra gira\u00adva com o cris\u00adtal. Tal com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto da luz n\u00e3o pode\u00adria ser expli\u00adca\u00addo usan\u00addo as teo\u00adri\u00adas \u00f3pti\u00adcas de Isa\u00adac New\u00adton da \u00e9po\u00adca. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, isto foi expli\u00adca\u00addo como o efei\u00adto da pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da luz. Bartho\u00adlin escre\u00adveu um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de tra\u00adba\u00adlhos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos e fez obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcas, incluin\u00addo os come\u00adtas de 1665. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 famo\u00adso pelo seu tra\u00adba\u00adlho m\u00e9di\u00adco, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o do qui\u00adni\u00adno na luta con\u00adtra a mal\u00e1ria.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1814, o f\u00edsi\u00adco sue\u00adco Anders \u00c5ngs\u00adtr\u00f6m. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no uso da espec\u00adtros\u00adco\u00adpia e \u00e9 reco\u00adnhe\u00adci\u00addo no nome do angs\u00adtrom, uma uni\u00adda\u00adde de com\u00adpri\u00admen\u00adto igual a 10^-10 metros. Em 1853, ele estu\u00addou o espec\u00adtro de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio para o qual Bal\u00admer deri\u00advou uma f\u00f3r\u00admu\u00adla. Ele anun\u00adci\u00adou em 1862 que a an\u00e1\u00adli\u00adse do espec\u00adtro solar mos\u00adtra\u00adva que o hidro\u00adg\u00e9\u00adnio est\u00e1 pre\u00adsen\u00adte na atmos\u00adfe\u00adra solar. Em 1867 ele foi o pri\u00admei\u00adro a exa\u00admi\u00adnar o espec\u00adtro da auro\u00adra bore\u00adal. Ele publi\u00adcou a sua exten\u00adsa pes\u00adqui\u00adsa sobre o espec\u00adtro solar em Recher\u00adches sur le spec\u00adter solai\u00adre (1868), com medi\u00ad\u00e7\u00f5es deta\u00adlha\u00addas de mais de 1000 linhas espec\u00adtrais. Ele tam\u00adb\u00e9m publi\u00adcou tra\u00adba\u00adlhos sobre teo\u00adria t\u00e9r\u00admi\u00adca e rea\u00adli\u00adzou medi\u00ad\u00e7\u00f5es geo-mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas em dife\u00adren\u00adtes luga\u00adres da Su\u00e9cia.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte anos hoje que nas\u00adcia, em 1819, o f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Geor\u00adge Sto\u00adkes. Ele estu\u00addou flui\u00addos vis\u00adco\u00adsos e for\u00admu\u00adlou a sua lei da vis\u00adco\u00adsi\u00adda\u00adde para a velo\u00adci\u00adda\u00adde de uma esfe\u00adra s\u00f3li\u00adda a cair num flui\u00addo. Outras leis e tra\u00adba\u00adlhos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos pelos quais \u00e9 conhe\u00adci\u00addo inclu\u00adem o teo\u00adre\u00adma de Sto\u00adkes, no cam\u00adpo da an\u00e1\u00adli\u00adse vec\u00adto\u00adri\u00adal. Sto\u00adkes tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou em \u00f3pti\u00adca, a teo\u00adria das ondas da luz, difrac\u00ad\u00e7\u00e3o (1849), o espec\u00adtro ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta e outras an\u00e1\u00adli\u00adses de espec\u00adtro. Ele cunhou a pala\u00advra flu\u00ado\u00adres\u00adc\u00ean\u00adcia (1852) enquan\u00adto estu\u00adda\u00adva esse fen\u00f3\u00adme\u00adno e foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres do cam\u00adpo da geo\u00add\u00e9\u00adsia com seu estu\u00addo das vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es da gra\u00advi\u00adda\u00adde (1849).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1875, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o Hein\u00adri\u00adch Louis d\u2019Ar\u00adrest. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por ace\u00adle\u00adrar a des\u00adco\u00adber\u00adto do pla\u00adne\u00adta Nep\u00adtu\u00adno ao suge\u00adrir a com\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do c\u00e9u, na regi\u00e3o indi\u00adca\u00adda pelos c\u00e1l\u00adcu\u00adlos de Urbain Le Ver\u00adri\u00ader, com um mapa este\u00adlar pre\u00adpa\u00adra\u00addo recen\u00adte\u00admen\u00adte. O pla\u00adne\u00adta foi encon\u00adtra\u00addo na mes\u00adma noi\u00adte. O seu sogro foi A. F. Moe\u00adbius (1790 \u2014 1868). d\u2019Ar\u00adrest encon\u00adtrou v\u00e1ri\u00ados come\u00adtas, o de 1851 com um per\u00edo\u00addo de 6,6 anos tem o seu nome. Um tra\u00adba\u00adlho que ele publi\u00adcou foi sobre os aste\u00adr\u00f3i\u00addes entre Mar\u00adte e J\u00fapi\u00adter, outro tra\u00adba\u00adlho inti\u00adtu\u00adla\u00addo Side\u00adrum nebu\u00adlo\u00adso\u00adrum Noti\u00adce\u00ades Haf\u00adni\u00aden\u00adsis con\u00adti\u00adnha 1942 nebu\u00adlo\u00adsas, das quais 340 des\u00adcri\u00adtas pela pri\u00admei\u00adra&nbsp;vez.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1888, o enge\u00adnhei\u00adro esco\u00adc\u00eas John Logie Baird. Ele foi o pri\u00admei\u00adro homem a tele\u00advi\u00adsi\u00ado\u00adnar ima\u00adgens de con\u00adtor\u00adno de objec\u00adtos (1924), segui\u00addo no ano seguin\u00adte por ros\u00adtos huma\u00adnos reco\u00adnhe\u00adc\u00ed\u00adveis. Em 1926, ele foi capaz de demons\u00adtrar a <span class=\"caps\">TV<\/span> para objec\u00adtos em movi\u00admen\u00adto no Royal Ins\u00adti\u00adtu\u00adti\u00adon de Lon\u00addres, e a <span class=\"caps\">TV<\/span> em cores em 1928. Em 1936, a <span class=\"caps\">BBC<\/span> ini\u00adci\u00adou o pri\u00admei\u00adro ser\u00advi\u00ad\u00e7o regu\u00adlar de alta defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o do Ale\u00adxan\u00addra Pala\u00adce usan\u00addo o sis\u00adte\u00adma Baird, embo\u00adra fos\u00adse aban\u00addo\u00adna\u00addo um ano depois em favor de um sis\u00adte\u00adma desen\u00advol\u00advi\u00addo pela Mar\u00adco\u00adni-EMI. Em 1939, 20.000 apa\u00adre\u00adlhos de tele\u00advi\u00ads\u00e3o esta\u00advam a ser usa\u00addos na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha. Em 1940, Baird fez uma demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o de uma tele\u00advi\u00ads\u00e3o est\u00e9\u00adreo colo\u00adri\u00adda de alta defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o. Baird con\u00adti\u00adnu\u00adou expe\u00adri\u00admen\u00adtan\u00addo e foi rela\u00adta\u00addo que com\u00adple\u00adtou as suas pes\u00adqui\u00adsas na tele\u00advi\u00ads\u00e3o este\u00adre\u00ados\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adca em&nbsp;1946.<\/p>\n<p>Por fim, faz anos hoje que nas\u00adcia, em 1902, o enge\u00adnhei\u00adro ale\u00adm\u00e3o Felix Wan\u00adkel. Ele inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro motor rota\u00adti\u00advo de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna. Em 1924, ele abriu a sua pr\u00f3\u00adpria ofi\u00adci\u00adna e teve a ideia de um motor rota\u00adti\u00advo. Em 1927, ele tinha dese\u00adnha\u00addo a for\u00adma do seu motor de pis\u00adt\u00e3o rota\u00adti\u00advo. Embo\u00adra ele tenha rece\u00adbi\u00addo sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte em 1929 (<span class=\"caps\">DRP<\/span> 507.584), foi em Feve\u00adrei\u00adro de 1957 que o pri\u00admei\u00adro motor rota\u00adti\u00advo Wan\u00adkel ver\u00adda\u00addei\u00adra\u00admen\u00adte fun\u00adci\u00ado\u00adnal esta\u00adva pron\u00adto. Em vez de pis\u00adt\u00f5es em movi\u00admen\u00adto, o motor Wan\u00adkel usa um rotor orbi\u00adtal em for\u00adma de tri\u00ad\u00e2n\u00adgu\u00adlo equi\u00adl\u00e1\u00adte\u00adro cur\u00advo. Assim, neces\u00adsi\u00adta de pou\u00adcas pe\u00e7as m\u00f3veis, \u00e9 leve e compacto.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que em 4 de Julho, o Tran\u00adsi\u00adting Exo\u00adpla\u00adnet Sur\u00advey Satel\u00adli\u00adte (<span class=\"caps\">TESS<\/span>) da <span class=\"caps\">NASA<\/span> con\u00adcluiu sua mis\u00ads\u00e3o prin\u00adci\u00adpal, visu\u00ada\u00adli\u00adzan\u00addo cer\u00adca de 75% do c\u00e9u estre\u00adla\u00addo como par\u00adte de uma pes\u00adqui\u00adsa de dois anos. Ao cap\u00adtu\u00adrar este mosai\u00adco gigan\u00adte, o <span class=\"caps\">TESS<\/span> encon\u00adtrou 66 novos exo-pla\u00adne\u00adtas, ou mun\u00addos al\u00e9m do nos\u00adso sis\u00adte\u00adma solar, bem como cer\u00adca de 2.100 can\u00addi\u00adda\u00adtos que os astr\u00f3\u00adno\u00admos est\u00e3o a tra\u00adba\u00adlhar para con\u00adfir\u00admar. \u201cA <span class=\"caps\">TESS<\/span> est\u00e1 a pro\u00addu\u00adzir uma tor\u00adren\u00adte de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es de alta qua\u00adli\u00adda\u00adde, for\u00adne\u00adcen\u00addo dados vali\u00ado\u00adsos numa ampla gama de t\u00f3pi\u00adcos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos\u201d, dis\u00adse Patri\u00adcia Boyd, cien\u00adtis\u00adta do pro\u00adjec\u00adto da <span class=\"caps\">TESS<\/span> no God\u00addard Spa\u00adce Flight Cen\u00adter da <span class=\"caps\">NASA<\/span> em Gre\u00aden\u00adbelt, Mary\u00adland. \u201cAo entrar em sua mis\u00ads\u00e3o esten\u00addi\u00adda, <span class=\"caps\">TESS<\/span> j\u00e1 \u00e9 um suces\u00adso estrondoso.\u201d<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, um dos mai\u00ado\u00adres radio teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados do mun\u00addo, loca\u00adli\u00adza\u00addo em Are\u00adci\u00adbo em Por\u00adto Rico sofreu danos que o dei\u00adxa\u00adram ino\u00adpe\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal. Um dos cabos auxi\u00adli\u00ada\u00adres que aju\u00adda a sus\u00adten\u00adtar uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma de metal colo\u00adca\u00adda aci\u00adma do Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio, par\u00adtiu-se na segun\u00adda-fei\u00adra (10 de Agos\u00adto), cau\u00adsan\u00addo um cor\u00adte de 30 metros de com\u00adpri\u00admen\u00adto no pra\u00adto reflec\u00adtor do teles\u00adc\u00f3\u00adpio. As ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es da Nati\u00ado\u00adnal Sci\u00aden\u00adce Foun\u00adda\u00adti\u00adon est\u00e3o fecha\u00addas enquan\u00adto os enge\u00adnhei\u00adros ava\u00adli\u00adam os danos e esti\u00admam a exten\u00ads\u00e3o das repa\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00adas para colo\u00adcar o teles\u00adc\u00f3\u00adpio nova\u00admen\u00adte em opera\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo um mode\u00adlo <span class=\"caps\">3D<\/span> para impri\u00admir assim como a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 11 de Agosto.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1625, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco dina\u00admarqu\u00eas Ras\u00admus Bartho\u00adlin. Ele des\u00adco\u00adbriu o fen\u00f3\u00adme\u00adno \u00f3pti\u00adco da refrac\u00ad\u00e7\u00e3o dupla. Em 1669, Bartho\u00adlin obser\u00advou que as ima\u00adgens vis\u00adtas atra\u00adv\u00e9s do felds\u00adpa\u00adto islan\u00add\u00eas (cal\u00adci\u00adta) eram dupli\u00adca\u00addas e que, quan\u00addo o cris\u00adtal era gira\u00addo, uma ima\u00adgem per\u00adma\u00adne\u00adcia esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria enquan\u00adto a outra gira\u00adva com o cris\u00adtal. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/13\/newsletter-no276\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba276\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6622"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6622"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6622\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6625,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6622\/revisions\/6625"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6622"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6622"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6622"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}