{"id":6627,"date":"2020-08-21T00:57:37","date_gmt":"2020-08-21T00:57:37","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6627"},"modified":"2020-08-28T02:11:22","modified_gmt":"2020-08-28T02:11:22","slug":"newsletter-no277","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/21\/newsletter-no277\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba277"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/277\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/277\/Newsletter277_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba277\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba277<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1779, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Jons Jacob Ber\u00adze\u00adlius. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu as bases da qu\u00ed\u00admi\u00adca moder\u00adna. Entre suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es est\u00e3o a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos, a subs\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00e3o de sig\u00adnos alqu\u00ed\u00admi\u00adcos por letras para s\u00edm\u00adbo\u00adlos qu\u00ed\u00admi\u00adcos e o uso de peque\u00adnos n\u00fame\u00adros para indi\u00adcar pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es rela\u00adti\u00advas a f\u00f3r\u00admu\u00adla de um com\u00adpos\u00adto, novos m\u00e9to\u00addos ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcos e uma teo\u00adria elec\u00adtroqu\u00ed\u00admi\u00adca. Ele des\u00adco\u00adbriu o sel\u00e9\u00adnio e o t\u00f3rio e co-des\u00adco\u00adbriu o c\u00e9rio. Os seus alu\u00adnos iso\u00adla\u00adram l\u00edtio (Johann Awfwed\u00adsen), van\u00e1\u00addio (Nils Sefs\u00adtrom) e v\u00e1ri\u00ados ele\u00admen\u00adtos de ter\u00adras raras (Carl Mosan\u00adder). Ber\u00adze\u00adlius usou uma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca para deter\u00admi\u00adnar que os sais podi\u00adam ser divi\u00addi\u00addos em par\u00adtes posi\u00adti\u00advas e negativas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1957, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Simon Donald\u00adson. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1986 pelo seu tra\u00adba\u00adlho em topo\u00adlo\u00adgia. Qua\u00adse todo o seu tra\u00adba\u00adlho se enqua\u00addra nas duas esfe\u00adras de geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal de fei\u00adxes de vec\u00adto\u00adres holo\u00adm\u00f3r\u00adfi\u00adcos e apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es da teo\u00adria de cali\u00adbre para topo\u00adlo\u00adgia de 4 vari\u00ade\u00adda\u00addes. Sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte, Donald\u00adson resol\u00adveu pro\u00adble\u00admas de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca usan\u00addo idei\u00adas da f\u00edsi\u00adca (enquan\u00adto a mai\u00ado\u00adria da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca \u00e9 geral\u00admen\u00adte apli\u00adca\u00adda \u00e0 f\u00edsi\u00adca). A par\u00adtir das gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es de Yang-Mills das equa\u00ad\u00e7\u00f5es elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas de James Clerk Maxwell, Donald\u00adson usou solu\u00ad\u00e7\u00f5es espe\u00adci\u00adais para essas equa\u00ad\u00e7\u00f5es, cha\u00adma\u00addas ins\u00adtan\u00adtons, para exa\u00admi\u00adnar as qua\u00adtro vari\u00ade\u00adda\u00addes gerais. Depois de rece\u00adber a Meda\u00adlha Fields, Donald\u00adson con\u00adti\u00adnu\u00adou sua explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de idei\u00adas da f\u00edsi\u00adca com apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e0 matem\u00e1tica.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, o Zwicky Tran\u00adsi\u00adent Faci\u00adlity (<span class=\"caps\">ZTF<\/span>), uma c\u00e2ma\u00adra de pes\u00adqui\u00adsa rob\u00f3\u00adti\u00adca loca\u00adli\u00adza\u00adda no Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio Palo\u00admar per\u00adto de San Die\u00adgo, avis\u00adtou um aste\u00adr\u00f3i\u00adde que tinha, pou\u00adcas horas antes, via\u00adja\u00addo ape\u00adnas 2.950 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros aci\u00adma da super\u00adf\u00ed\u00adcie da Ter\u00adra. Desig\u00adna\u00addo por 2020 <span class=\"caps\">QG<\/span>, \u00e9 o aste\u00adr\u00f3i\u00adde conhe\u00adci\u00addo que mais pr\u00f3\u00adxi\u00admo pas\u00adsou pela Ter\u00adra sem cho\u00adcar com o pla\u00adne\u00adta. O Aste\u00adr\u00f3i\u00adde 2020 <span class=\"caps\">QG<\/span> tem cer\u00adca de 3 a 6 metros de di\u00e2\u00adme\u00adtro, e como tal n\u00e3o era gran\u00adde o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para cau\u00adsar qual\u00adquer dano, mes\u00admo se tives\u00adse vin\u00addo na direc\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra; a nos\u00adsa atmos\u00adfe\u00adra tra\u00adta\u00adria de o queimar.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna que pas\u00adsou, cien\u00adtis\u00adtas resol\u00adve\u00adram um pro\u00adble\u00adma anti\u00adgo de cal\u00adcu\u00adlar em que medi\u00adda a nos\u00adsa lua se est\u00e1 a afas\u00adtar da Ter\u00adra. A Lua afas\u00adta-se sen\u00adsi\u00advel\u00admen\u00adte qua\u00adtro cen\u00adt\u00ed\u00adme\u00adtros da Ter\u00adra por ano. Duran\u00adte d\u00e9ca\u00addas, os cien\u00adtis\u00adtas medi\u00adram o recuo da lua dis\u00adpa\u00adran\u00addo um laser con\u00adtra pai\u00adn\u00e9is reflec\u00adto\u00adres de luz, conhe\u00adci\u00addos como retro-reflec\u00adto\u00adres, que foram dei\u00adxa\u00addos na super\u00adf\u00ed\u00adcie lunar, e cro\u00adno\u00adme\u00adtran\u00addo a via\u00adgem de ida e vol\u00adta da luz. Mas os cin\u00adco retro-reflec\u00adto\u00adres da lua s\u00e3o anti\u00adgos e ago\u00adra s\u00e3o mui\u00adto menos efi\u00adci\u00aden\u00adtes a lan\u00ad\u00e7ar a luz de vol\u00adta. Para deter\u00admi\u00adnar se uma cama\u00adda de poei\u00adra lunar pode ser a cul\u00adpa\u00adda, os inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres desen\u00advol\u00adve\u00adram um pla\u00adno auda\u00adci\u00ado\u00adso: eles lan\u00ad\u00e7a\u00adram a luz laser de um retro-reflec\u00adtor mui\u00adto menor, mas mais recen\u00adte, mon\u00adta\u00addo a bor\u00addo de uma nave espa\u00adci\u00adal da <span class=\"caps\">NASA<\/span> que esta\u00adva a des\u00adli\u00adzar sobre a super\u00adf\u00ed\u00adcie da lua a milha\u00adres de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros por hora. E fun\u00adci\u00ado\u00adnou. Os resul\u00adta\u00addos foram publi\u00adca\u00addos este m\u00eas na revis\u00adta Earth, Pla\u00adnets and&nbsp;Space.<\/p>\n<p>Ain\u00adda esta sema\u00adna a Cere\u00adbras anun\u00adci\u00adou um novo recor\u00adde para pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres. Foi anun\u00adci\u00ada\u00addo o novo <span class=\"caps\">CWSE<\/span> (Cere\u00adbras Wafer Sca\u00adle Engi\u00adne) usan\u00addo tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de 7 nm e pro\u00addu\u00adzi\u00addo pela <span class=\"caps\">TSMC<\/span> ele tem 850,000 cores opti\u00admi\u00adza\u00addos para <span class=\"caps\">IA<\/span>, com 2.6 Bili\u00f5es de Trans\u00edstores.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba34 de Setem\u00adbro assim como alguns livros.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1779, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Jons Jacob Ber\u00adze\u00adlius. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu as bases da qu\u00ed\u00admi\u00adca moder\u00adna. Entre suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es est\u00e3o a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos, a subs\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00e3o de sig\u00adnos alqu\u00ed\u00admi\u00adcos por letras para s\u00edm\u00adbo\u00adlos qu\u00ed\u00admi\u00adcos e o uso de peque\u00adnos n\u00fame\u00adros para indi\u00adcar pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es rela\u00adti\u00advas a f\u00f3r\u00admu\u00adla de um com\u00adpos\u00adto, novos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/21\/newsletter-no277\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba277\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6627"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6627"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6627\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6628,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6627\/revisions\/6628"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6627"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6627"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6627"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}