{"id":6629,"date":"2020-08-28T02:29:49","date_gmt":"2020-08-28T02:29:49","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6629"},"modified":"2020-08-28T02:29:49","modified_gmt":"2020-08-28T02:29:49","slug":"newsletter-no278","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/28\/newsletter-no278\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba278"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/278\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/278\/Newsletter278_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba278\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba278<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1850, o f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Augus\u00adto Righi. Ele mos\u00adtrou que as ondas de r\u00e1dio exi\u00adbi\u00adam carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas do com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto das ondas de luz na for\u00adma de refle\u00adx\u00e3o, refrac\u00ad\u00e7\u00e3o, pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia. Por\u00adtan\u00adto, a natu\u00adre\u00adza das ondas de r\u00e1dio era seme\u00adlhan\u00adte \u00e0 luz, mas com a dife\u00adren\u00ad\u00e7a de um com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda mai\u00ador e uma par\u00adte do mes\u00admo espec\u00adtro elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco da luz. Ele des\u00adco\u00adbriu a his\u00adte\u00adre\u00adse mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca (1880). Ele foi a pri\u00admei\u00adra pes\u00adsoa a gerar micro-ondas e abriu uma \u00e1rea total\u00admen\u00adte nova do espec\u00adtro elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco para pes\u00adqui\u00adsa e pos\u00adte\u00adri\u00ador apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o. Em 1900 tam\u00adb\u00e9m come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar com raios\u2011X. Em 1903, ele escre\u00adveu o pri\u00admei\u00adro arti\u00adgo sobre tele\u00adgra\u00adfia sem fio. As suas melho\u00adri\u00adas no tra\u00adba\u00adlho da Hertz foram repas\u00adsa\u00addas para Gugli\u00adel\u00admo Mar\u00adco\u00adni, que estu\u00addou no labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de&nbsp;Righi.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1858, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Giu\u00adsep\u00adpe Pea\u00adno. Ele fun\u00addou a l\u00f3gi\u00adca sim\u00adb\u00f3\u00adli\u00adca. Por meio do uso de s\u00edm\u00adbo\u00adlos, as equa\u00ad\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais facil\u00admen\u00adte com\u00adpre\u00aden\u00addi\u00addas por qual\u00adquer pes\u00adsoa, inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte do idi\u00ado\u00adma. Por exem\u00adplo, Pea\u00adno intro\u00addu\u00adziu s\u00edm\u00adbo\u00adlos para repre\u00adsen\u00adtar \u201cper\u00adten\u00adce ao con\u00adjun\u00adto de\u201d e \u201cexis\u00adte\u201d. Em Arith\u00adme\u00adtics prin\u00adci\u00adpia (1889), um pan\u00adfle\u00adto que escre\u00adveu em latim, Pea\u00adno publi\u00adcou a sua pri\u00admei\u00adra ver\u00ads\u00e3o de um sis\u00adte\u00adma de l\u00f3gi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, dan\u00addo seus axi\u00ado\u00admas de Pea\u00adno defi\u00adnin\u00addo os n\u00fame\u00adros natu\u00adrais em ter\u00admos de con\u00adjun\u00adtos. Em 1903, Pea\u00adno prop\u00f4s sem suces\u00adso uma lin\u00adgua\u00adgem inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal arti\u00adfi\u00adci\u00adal que cha\u00admou de \u201cLati\u00adno sine fle\u00adxi\u00ado\u00adne\u201d. Era base\u00ada\u00addo em latim sem gra\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. O seu voca\u00adbu\u00adl\u00e1\u00adrio com\u00adpre\u00aden\u00addia pala\u00advras do ingl\u00eas, fran\u00adc\u00eas, ale\u00adm\u00e3o e&nbsp;latim.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1874, o qu\u00ed\u00admi\u00adco indus\u00adtri\u00adal ale\u00adm\u00e3o Carl Bos\u00adch. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por, na <span class=\"caps\">BASF<\/span> ter ori\u00aden\u00adta\u00addo o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do pro\u00adces\u00adso em esca\u00adla indus\u00adtri\u00adal para pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de am\u00f3\u00adnia a par\u00adtir do nitro\u00adg\u00e9\u00adnio atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco. Em 1908, Fritz Haber, um pro\u00adfes\u00adsor de qu\u00ed\u00admi\u00adca suge\u00adriu que os gases de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio e hidro\u00adg\u00e9\u00adnio pode\u00adri\u00adam ser com\u00adbi\u00adna\u00addos usan\u00addo altas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras, alta pres\u00ads\u00e3o e cata\u00adli\u00adsa\u00addo\u00adres que resul\u00adta\u00adram no pro\u00adces\u00adso Haber-Bos\u00adch. Em 1910, Alwin Mit\u00adtas\u00adch (1869\u20131953), qu\u00ed\u00admi\u00adco-che\u00adfe do labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de pes\u00adqui\u00adsa de am\u00f3\u00adnia da <span class=\"caps\">BASF<\/span>, iden\u00adti\u00adfi\u00adcou o fer\u00adro acti\u00adva\u00addo como um cata\u00adli\u00adsa\u00addor ade\u00adqua\u00addo. Bos\u00adch super\u00advi\u00adsi\u00ado\u00adnou a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de novas solu\u00ad\u00e7\u00f5es t\u00e9c\u00adni\u00adcas para ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es de alta pres\u00ads\u00e3o. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Fri\u00ade\u00addri\u00adch Ber\u00adgius) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1931 por desen\u00advol\u00adver m\u00e9to\u00addos qu\u00ed\u00admi\u00adcos de alta press\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1915, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Nor\u00adman Ram\u00adsey. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Wolf\u00adgang Paul e Hans Georg Deh\u00admelt) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1989 por \u201cpela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do m\u00e9to\u00addo de cam\u00adpos osci\u00adla\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados sepa\u00adra\u00addos e seu uso no maser de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e outros rel\u00f3\u00adgi\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos.\u201d O seu tra\u00adba\u00adlho pro\u00addu\u00adziu uma manei\u00adra mais pre\u00adci\u00adsa de obser\u00advar as tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es den\u00adtro de um \u00e1to\u00admo, mudan\u00addo de um n\u00edvel espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco de ener\u00adgia para outro. No rel\u00f3\u00adgio at\u00f3\u00admi\u00adco de c\u00e9sio, o seu m\u00e9to\u00addo per\u00admi\u00adte obser\u00advar as tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es entre dois n\u00edveis mui\u00adto pr\u00f3\u00adxi\u00admos (n\u00edveis hiper\u00adfi\u00adnos). A pre\u00adci\u00ads\u00e3o des\u00adse rel\u00f3\u00adgio \u00e9 de cer\u00adca de uma par\u00adte em dez bili\u00f5es. Em 1967, um segun\u00addo foi defi\u00adni\u00addo como o tem\u00adpo duran\u00adte o qual o \u00e1to\u00admo de c\u00e9sio faz exac\u00adta\u00admen\u00adte 9.192.631.770 oscila\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda uma nova ver\u00ads\u00e3o da dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o ofi\u00adci\u00adal Rasp\u00adber\u00adry Pi <span class=\"caps\">OS<\/span> (ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte Rasp\u00adbi\u00adan) para Rasp\u00adber\u00adry Pi, a pri\u00admei\u00adra a mudar para a s\u00e9rie de Ker\u00adnel Linux 5.4 <span class=\"caps\">LTS<\/span>. Al\u00e9m da novi\u00adda\u00adde do Ker\u00adnel esta nova ima\u00adgem atu\u00ada\u00adli\u00adza o Flash Player para a ver\u00ads\u00e3o mais recen\u00adte e adi\u00adci\u00ado\u00adnal uma tra\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o ita\u00adli\u00ada\u00adna para o desk\u00adtop <span class=\"caps\">PIXEL<\/span>. Foi tam\u00adb\u00e9m anun\u00adci\u00ada\u00addo que esta\u00adr\u00e1 para bre\u00adve um ver\u00ads\u00e3o de 64-bits que tira\u00adr\u00e1 melhor par\u00adti\u00addo dos Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> 4 de <span class=\"caps\">4GB<\/span> e de&nbsp;<span class=\"caps\">8GB<\/span>.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a <span class=\"caps\">NASA<\/span> anun\u00adci\u00adou que o m\u00f3du\u00adlo Lunar que ir\u00e1 ser lan\u00ad\u00e7a\u00addo para a Lua mais con\u00adcre\u00adta\u00admen\u00adte para o seu Polo Sul ser\u00e1 trans\u00adpor\u00adta\u00addo pelo fogue\u00adt\u00e3o da Spa\u00adceX. No in\u00ed\u00adcio des\u00adte ano, a <span class=\"caps\">NASA<\/span> selec\u00adci\u00ado\u00adnou a Mas\u00adten Spa\u00adce Sys\u00adtems para gerir a entre\u00adga de oito car\u00adgas dife\u00adren\u00adtes ao p\u00f3lo lunar como par\u00adte do pro\u00adgra\u00adma Arte\u00admis da ag\u00ean\u00adcia pro\u00adjec\u00adta\u00addo para pou\u00adsar huma\u00adnos na mes\u00adma regi\u00e3o em 2024. Mas\u00adten con\u00adtra\u00adtou a Spa\u00adceX para lan\u00ad\u00e7ar seu <span class=\"caps\">XL<\/span>\u20111 lunar lan\u00adder para a entrega.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba97 de Setembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1850, o f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Augus\u00adto Righi. Ele mos\u00adtrou que as ondas de r\u00e1dio exi\u00adbi\u00adam carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas do com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto das ondas de luz na for\u00adma de refle\u00adx\u00e3o, refrac\u00ad\u00e7\u00e3o, pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia. Por\u00adtan\u00adto, a natu\u00adre\u00adza das ondas de r\u00e1dio era seme\u00adlhan\u00adte \u00e0 luz, mas com a dife\u00adren\u00ad\u00e7a de um com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/08\/28\/newsletter-no278\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba278\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6629"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6629"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6629\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6630,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6629\/revisions\/6630"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6629"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6629"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6629"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}