{"id":6632,"date":"2020-09-03T23:46:26","date_gmt":"2020-09-03T23:46:26","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6632"},"modified":"2020-09-03T23:46:26","modified_gmt":"2020-09-03T23:46:26","slug":"newsletter-no279","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/03\/newsletter-no279\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba279"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/279\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/279\/Newsletter279_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba279\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba279<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1814, o Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco James Joseph Syl\u00adves\u00adter. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Arthur Cay\u00adley, fun\u00addou a teo\u00adria dos inva\u00adri\u00adan\u00adtes alg\u00e9\u00adbri\u00adcos, coe\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adtes de equa\u00ad\u00e7\u00e3o alg\u00e9\u00adbri\u00adca que per\u00adma\u00adne\u00adcem inal\u00adte\u00adra\u00addos quan\u00addo os eixos coor\u00adde\u00adna\u00addos s\u00e3o trans\u00adla\u00adda\u00addos ou gira\u00addos. Syl\u00adves\u00adter fez um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte na teo\u00adria da matriz, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, para estu\u00addar geo\u00adme\u00adtria dimen\u00adsi\u00ado\u00adnal supe\u00adri\u00ador. Em 1851, ele des\u00adco\u00adbriu o dis\u00adcri\u00admi\u00adnan\u00adte de uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o c\u00fabica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1874, o geo\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco noru\u00ade\u00adgu\u00eas Fre\u00addrik Carl M\u00fclertz St\u00f8r\u00admer. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por desen\u00advol\u00adver uma teo\u00adria mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca dos fen\u00f3\u00adme\u00adnos auro\u00adrais. Uma auro\u00adra \u00e9 a luz emi\u00adti\u00adda por pro\u00adt\u00f5es e elec\u00adtr\u00f5es ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adcos no topo da atmos\u00adfe\u00adra da Ter\u00adra quan\u00addo eles entram em con\u00adtac\u00adto com par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas do ven\u00adto solar. Ele tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbuiu com impor\u00adtan\u00adtes obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcas e dados mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos para a com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da auro\u00adra polar, das nuvens estra\u00adtos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adcas e mesos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adcas, e da estru\u00adtu\u00adra da ionos\u00adfe\u00adra. A des\u00adco\u00adber\u00adta dos cin\u00adtu\u00adr\u00f5es de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de Van Allen por James Van Allen con\u00adfir\u00admou com sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte pre\u00adci\u00ads\u00e3o a an\u00e1\u00adli\u00adse te\u00f3\u00adri\u00adca de St\u00f8r\u00admer das tra\u00adjec\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas car\u00adre\u00adga\u00addas com ener\u00adgia solar no cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1875, o enge\u00adnhei\u00adro auto\u00adm\u00f3\u00advel aus\u00adtr\u00eda\u00adco Fer\u00addi\u00adnand Pors\u00adche. Ele pro\u00adjec\u00adtou o popu\u00adlar car\u00adro Volkswa\u00adgen. Em 1900, como um jovem enge\u00adnhei\u00adro e pilo\u00adto de tes\u00adtes, Pors\u00adche tinha cri\u00ada\u00addo os moto\u00adres do cubo da roda do Loh\u00adner-Pors\u00adche Elec\u00adtric Car expos\u00adto na Expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de Paris, tor\u00adnan\u00addo o nome Pors\u00adche famo\u00adso mun\u00addi\u00adal\u00admen\u00adte. Em 1935, a ideia de Adolph Hitler \u2014 o Caro\u00adcha \u2014 foi pro\u00adjec\u00adta\u00addo por Pors\u00adche. Hitler que\u00adria um car\u00adro cons\u00adtru\u00ed\u00addo para as mas\u00adsas. Em 1938, o pri\u00admei\u00adro Caro\u00adcha foi con\u00adclu\u00ed\u00addo \u2014 pou\u00adco antes da eclo\u00ads\u00e3o da Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. O car\u00adro ofe\u00adre\u00adceu tec\u00adno\u00adlo\u00adgia ino\u00adva\u00addo\u00adra, incluin\u00addo motor refri\u00adge\u00adra\u00addo a ar, for\u00adma\u00adto at\u00ed\u00adpi\u00adco, sem gra\u00adde fron\u00adtal e motor tra\u00adsei\u00adro. Foi s\u00f3 em 1946 que o Volkswa\u00adgen (cujo nome sig\u00adni\u00adfi\u00adca \u201ccar\u00adro do povo\u201d) entrou em pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em&nbsp;s\u00e9rie.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1883, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Harold DeFo\u00adrest Arnold. As suas pes\u00adqui\u00adsas leva\u00adram ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tele\u00adfo\u00adnia de lon\u00adga dis\u00adt\u00e2n\u00adcia e da comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o por r\u00e1dio. Ele tra\u00adba\u00adlhou na Wes\u00adtern Elec\u00adtric em tubos ter\u00admi\u00ad\u00f4\u00adni\u00adcos, que ampli\u00adfi\u00adca\u00advam os sinais de r\u00e1dio e tele\u00adfo\u00adne, levan\u00addo \u00e0 tele\u00adfo\u00adnia trans\u00adcon\u00adti\u00adnen\u00adtal (Julho de 1914). Mes\u00admo antes da linha inter\u00adcon\u00adti\u00adnen\u00adtal ser con\u00adclu\u00ed\u00adda, Arnold esta\u00adva a diri\u00adgir o tra\u00adba\u00adlho no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de novos tubos de alta pot\u00ean\u00adcia para esten\u00adder o ser\u00advi\u00ad\u00e7o tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adco por r\u00e1dio a outros con\u00adti\u00adnen\u00adtes. A pri\u00admei\u00adra demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o inter\u00adcon\u00adti\u00adnen\u00adtal de tele\u00adfo\u00adne por r\u00e1dio (29 de Setem\u00adbro de 1915) foi trans\u00admi\u00adti\u00adda da cida\u00adde de Nova York para Arling\u00adton, Vir\u00adg\u00ed\u00adnia, e depois para S\u00e3o Fran\u00adcis\u00adco e Honolulu.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1905, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Carl David Ander\u00adson. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Vic\u00adtor Fran\u00adcis Hess da \u00c1us\u00adtria) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1936 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta do posi\u00adtr\u00e3o, ou elec\u00adtr\u00e3o posi\u00adti\u00advo, a pri\u00admei\u00adra par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla conhe\u00adci\u00adda de anti\u00adma\u00adt\u00e9\u00adria. Ele exa\u00admi\u00adnou as fotos de rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos tira\u00addas ao pas\u00adsar por uma c\u00e2ma\u00adra de nuvem de Wil\u00adson num cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco for\u00adte. Al\u00e9m dos cami\u00adnhos cur\u00advos dos elec\u00adtr\u00f5es nega\u00adti\u00advos, ele encon\u00adtrou tam\u00adb\u00e9m cami\u00adnhos que se des\u00advi\u00adam na direc\u00ad\u00e7\u00e3o opos\u00adta, cor\u00adres\u00adpon\u00adden\u00addo a par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas car\u00adre\u00adga\u00addas posi\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte \u2014 mas ten\u00addo a mes\u00adma mas\u00adsa de um elec\u00adtr\u00e3o! Ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, Dirac pre\u00adviu tais par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas por solu\u00ad\u00e7\u00e3o te\u00f3\u00adri\u00adca para equa\u00ad\u00e7\u00f5es de cam\u00adpo elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. Ander\u00adson pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte des\u00adco\u00adbriu a exis\u00adt\u00ean\u00adcia f\u00edsi\u00adca do positr\u00e3o.<\/p>\n<p>\u00c0 pre\u00adci\u00adsa\u00admen\u00adte 44 anos a nave espa\u00adci\u00adal Viking <span class=\"caps\">II<\/span> pou\u00adsou em Mar\u00adte e tirou as pri\u00admei\u00adras fotos da sua super\u00adf\u00ed\u00adcie. A sua irm\u00e3 g\u00e9mea, a Viking I, foi a pri\u00admei\u00adra a che\u00adgar \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte a 20 de Julho de 1976. Cada son\u00adda con\u00adti\u00adnha ins\u00adtru\u00admen\u00adtos que exa\u00admi\u00adna\u00advam as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes f\u00edsi\u00adcas e mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas do solo; ana\u00adli\u00adsou a atmos\u00adfe\u00adra e os padr\u00f5es cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos de Mar\u00adte; e deter\u00admi\u00adnou qual\u00adquer evi\u00add\u00ean\u00adcia de vida pas\u00adsa\u00adda ou pre\u00adsen\u00adte. Cada nave Viking, lan\u00ad\u00e7a\u00adda den\u00adtro do cone do nariz de um fogue\u00adt\u00e3o Titan Cen\u00adtaur, era com\u00adpos\u00adta de duas par\u00adtes: um orbi\u00adta\u00addor e um m\u00f3du\u00adlo de ater\u00adra\u00adgem. O tra\u00adba\u00adlho ini\u00adci\u00adal do orbi\u00adta\u00addor era pes\u00adqui\u00adsar o pla\u00adne\u00adta em bus\u00adca de um local de pou\u00adso ade\u00adqua\u00addo. Mais tar\u00adde, os ins\u00adtru\u00admen\u00adtos do orbi\u00adta\u00addor estu\u00adda\u00adram o pla\u00adne\u00adta e sua atmos\u00adfe\u00adra, enquan\u00adto o orbi\u00adta\u00addor actu\u00adou como uma esta\u00ad\u00e7\u00e3o de retrans\u00admis\u00ads\u00e3o de r\u00e1dio para trans\u00admi\u00adtir dados da&nbsp;sonda.<\/p>\n<p>Em 1752, o dia 3 de Setem\u00adbro n\u00e3o exis\u00adtiu na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha, nem as 10 datas seguin\u00adtes. O calen\u00add\u00e1\u00adrio juli\u00ada\u00adno da era roma\u00adna esta\u00adva 11 dias fora de sin\u00adcro\u00adnia em rela\u00ad\u00e7\u00e3o ao ciclo solar. A Bre\u00adta\u00adnha e suas col\u00f3\u00adni\u00adas ame\u00adri\u00adca\u00adnas adop\u00adta\u00adram o calen\u00add\u00e1\u00adrio gre\u00adgo\u00adri\u00ada\u00adno, que mudou a data des\u00adte dia de 3 de Setem\u00adbro para 14 de Setem\u00adbro. As pes\u00adso\u00adas revol\u00adta\u00adram-se nas ruas pen\u00adsan\u00addo que o gover\u00adno tinha rou\u00adba\u00addo 11 dias das suas vidas. Ins\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo pelo Papa Gre\u00adg\u00f3\u00adrio <span class=\"caps\">XIII<\/span> em 1582, o calen\u00add\u00e1\u00adrio tem 365 dias com um dia extra a cada qua\u00adtro anos (o ano bis\u00adsex\u00adto), excep\u00adto em anos divi\u00ads\u00ed\u00adveis por 100, mas n\u00e3o divi\u00ads\u00ed\u00adveis por 400. Assim, o ano civil tem uma dura\u00ad\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 365,2422 dias. Outros pa\u00ed\u00adses demo\u00adra\u00adram bas\u00adtan\u00adte mais tem\u00adpo a mudar, fazen\u00addo a mudan\u00ad\u00e7a ape\u00adnas no s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span>. Em Por\u00adtu\u00adgal a mudan\u00ad\u00e7a foi fei\u00adta qua\u00adse 200 anos&nbsp;antes.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a empre\u00adsa de bio\u00adtec\u00adno\u00adlo\u00adgia Neu\u00adra\u00adlink fez uma apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o da sua tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de inter\u00adfa\u00adce homem-m\u00e1qui\u00adna. O <span class=\"caps\">CEO<\/span> da Tes\u00adla e da Spa\u00adceX, Elon Musk fez uma apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o com direi\u00adto a live-demo onde expli\u00adcou as mais-vali\u00adas da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia desen\u00advol\u00advi\u00adda pela Neu\u00adra\u00adlink e mostrou\u2011a apli\u00adca\u00adda a por\u00adcos. A tec\u00adno\u00adlo\u00adgia da Neu\u00adra\u00adlink, afir\u00adma o fun\u00adda\u00addor, \u201ccom\u00adbi\u00adna\u00adr\u00e1 inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca com inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia de m\u00e1qui\u00adna\u201d e tal\u00advez nos aju\u00adde a sobre\u00advi\u00adver ao apo\u00adca\u00adlip\u00adse da&nbsp;<span class=\"caps\">IA<\/span>.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o sat\u00e9\u00adli\u00adte <span class=\"caps\">OGO<\/span>\u20111 \u2014 Orbi\u00adting Geophy\u00adsics Obser\u00adva\u00adtory \u2014 lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 1964, saiu da sua \u00f3rbi\u00adta para se des\u00adpe\u00adnhar con\u00adtra a atmos\u00adfe\u00adra da Ter\u00adra. Com cer\u00adca de 487Kg o sat\u00e9\u00adli\u00adte foi o pri\u00admei\u00adro de uma s\u00e9rie de cin\u00adco mis\u00ads\u00f5es para aju\u00addar os cien\u00adtis\u00adtas a enten\u00adder o ambi\u00aden\u00adte mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco a vol\u00adta da Ter\u00adra. Foi o ulti\u00admo a sair da sua \u00f3rbi\u00adta. Des\u00adde 1971 que j\u00e1 tinha sido descomissionado.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foram igual\u00admen\u00adte lan\u00ad\u00e7a\u00addos mais 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes da cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o Star\u00adlink a bor\u00addo de um fogue\u00adt\u00e3o da Spa\u00adceX e foi fei\u00adto o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto a par\u00adtir da Gui\u00ada\u00adna Fran\u00adce\u00adsa do fogue\u00adt\u00e3o Vega que trans\u00adpor\u00adtou 53 sat\u00e9\u00adli\u00adtes. Ope\u00adra\u00addo pela <span class=\"caps\">ESA<\/span> este \u00e9 espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo em trans\u00adpor\u00adtar sat\u00e9\u00adli\u00adtes de peque\u00adna dimen\u00ads\u00e3o. O Vega trans\u00adpor\u00adtou sete micros\u00adsa\u00adt\u00e9\u00adli\u00adtes com peso de 15 a 150 kg, al\u00e9m de 46 Cube\u00adSat (sat\u00e9\u00adli\u00adte de peque\u00adnas dimen\u00ads\u00f5es), todos liber\u00adta\u00addos a cer\u00adca de 515 km e 530 km de alti\u00adtu\u00adde. O sat\u00e9\u00adli\u00adte final foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo cer\u00adca de 104 minu\u00adtos ap\u00f3s a des\u00adco\u00adla\u00adgem. Nes\u00adtes sat\u00e9\u00adli\u00adtes esta\u00advam os dois sat\u00e9\u00adli\u00adtes da mis\u00ads\u00e3o FSS\u00adCat \u2014 Sis\u00adte\u00adma de Sat\u00e9\u00adli\u00adtes Federados.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1814, o Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco James Joseph Syl\u00adves\u00adter. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Arthur Cay\u00adley, fun\u00addou a teo\u00adria dos inva\u00adri\u00adan\u00adtes alg\u00e9\u00adbri\u00adcos, coe\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adtes de equa\u00ad\u00e7\u00e3o alg\u00e9\u00adbri\u00adca que per\u00adma\u00adne\u00adcem inal\u00adte\u00adra\u00addos quan\u00addo os eixos coor\u00adde\u00adna\u00addos s\u00e3o trans\u00adla\u00adda\u00addos ou gira\u00addos. Syl\u00adves\u00adter fez um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte na teo\u00adria da matriz, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, para estu\u00addar geo\u00adme\u00adtria dimen\u00adsi\u00ado\u00adnal supe\u00adri\u00ador. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/03\/newsletter-no279\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba279\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6632"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6632"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6632\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6633,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6632\/revisions\/6633"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6632"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6632"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6632"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}