{"id":6634,"date":"2020-09-10T21:37:56","date_gmt":"2020-09-10T21:37:56","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6634"},"modified":"2020-09-17T22:23:43","modified_gmt":"2020-09-17T22:23:43","slug":"newsletter-no280","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/10\/newsletter-no280\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba280"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/280\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/280\/Newsletter280_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba280\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba280<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e m\u00e9di\u00adco ingl\u00eas John Kidd. Ele con\u00adse\u00adguiu obter o naf\u00adta\u00adle\u00adno em 1819, nome que ele cunhou. Foi o pri\u00admei\u00adro de mui\u00adtos pro\u00addu\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos org\u00e2\u00adni\u00adcos \u00fateis deri\u00adva\u00addos do alca\u00adtr\u00e3o de car\u00adv\u00e3o, o l\u00edqui\u00addo pre\u00adto espes\u00adso resul\u00adtan\u00adte do aque\u00adci\u00admen\u00adto do car\u00adv\u00e3o para pro\u00addu\u00adzir coque e&nbsp;g\u00e1s.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1839, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, l\u00f3gi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles San\u00adders Peir\u00adce. Ele des\u00adta\u00adcou-se pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre a l\u00f3gi\u00adca das rela\u00ad\u00e7\u00f5es e sobre o prag\u00adma\u00adtis\u00admo como m\u00e9to\u00addo de pes\u00adqui\u00adsa. Ele foi o pri\u00admei\u00adro psi\u00adc\u00f3\u00adlo\u00adgo expe\u00adri\u00admen\u00adtal moder\u00adno nas Am\u00e9\u00adri\u00adcas, o pri\u00admei\u00adro metro\u00adlo\u00adgis\u00adta a usar um com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda de luz como uni\u00adda\u00adde de medi\u00adda, o inven\u00adtor da pro\u00adjec\u00ad\u00e7\u00e3o quin\u00adcun\u00adci\u00adal da esfe\u00adra, o pri\u00admei\u00adro cri\u00ada\u00addor conhe\u00adci\u00addo do pro\u00adjec\u00adto e teo\u00adria de um com\u00adpu\u00adta\u00addor de cir\u00adcui\u00adto de comu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adco e o fun\u00adda\u00addor da \u201ceco\u00adno\u00admia da pes\u00adqui\u00adsa\u201d. Ele \u00e9 o \u00fani\u00adco fil\u00f3\u00adso\u00adfo cons\u00adtru\u00adtor de sis\u00adte\u00admas nas Am\u00e9\u00adri\u00adcas que foi com\u00adpe\u00adten\u00adte e pro\u00addu\u00adti\u00advo em l\u00f3gi\u00adca, mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e numa ampla gama de ci\u00ean\u00adci\u00adas. Ele era filho do mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de Har\u00advard Ben\u00adja\u00admin Peirce.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1857, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ame\u00adri\u00adca\u00adno James Edward Kee\u00adler. Ele con\u00adfir\u00admou a teo\u00adria de Maxwell de que os an\u00e9is de Satur\u00adno n\u00e3o eram s\u00f3li\u00addos (exi\u00adgin\u00addo rota\u00ad\u00e7\u00e3o uni\u00adfor\u00adme), mas com\u00adpos\u00adtos de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas mete\u00f3\u00adri\u00adcas (com velo\u00adci\u00adda\u00adde de rota\u00ad\u00e7\u00e3o dada pela 3\u00aa lei de Kepler). O seu espec\u00adtro-gra\u00adma de 9 de Abril de 1895 dos an\u00e9is de Satur\u00adno mos\u00adtrou o des\u00adlo\u00adca\u00admen\u00adto Dop\u00adpler indi\u00adcan\u00addo a vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da velo\u00adci\u00adda\u00adde radi\u00adal ao lon\u00adgo da fen\u00adda. Aos 21 anos, ele obser\u00advou o eclip\u00adse solar de Julho de 1878, com a expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o do Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio Naval ao Colorado.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1892, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Arthur Comp\u00adton. Ele foi um dos ven\u00adce\u00addo\u00adres com C.T.R. Wil\u00adson da Ingla\u00adter\u00adra, do Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca (1927) pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta e expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da mudan\u00ad\u00e7a no com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda dos rai\u00ados X quan\u00addo eles coli\u00addem com elec\u00adtr\u00f5es em metais. Este efei\u00adto cha\u00adma\u00addo de efei\u00adto Comp\u00adton \u00e9 cau\u00adsa\u00addo pela trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de ener\u00adgia de um fot\u00e3o para um \u00fani\u00adco elec\u00adtr\u00e3o, ent\u00e3o um quan\u00adtum de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 re-emi\u00adti\u00addo numa direc\u00ad\u00e7\u00e3o defi\u00adni\u00adda pelo elec\u00adtr\u00e3o, que ao fazer isso deve recu\u00adar numa direc\u00ad\u00e7\u00e3o for\u00adman\u00addo um \u00e2ngu\u00adlo com o da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o incidente.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1898, o enge\u00adnhei\u00adro qu\u00ed\u00admi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Wal\u00addo Semon. Ele inven\u00adtou o <span class=\"caps\">PVC<\/span> plas\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addo (vinil). Em 1926, ele des\u00adco\u00adbriu como con\u00adver\u00adter clo\u00adre\u00adto de poli\u00advi\u00adni\u00adla de uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia dura e impra\u00adti\u00adc\u00e1\u00advel numa fle\u00adx\u00ed\u00advel. Ago\u00adra \u00e9 usa\u00addo em cen\u00adte\u00adnas de pro\u00addu\u00adtos, como ladri\u00adlhos, man\u00adguei\u00adras de jar\u00addim, imi\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es de cou\u00adro, cor\u00adti\u00adnas de casa de banho e reves\u00adti\u00admen\u00adtos. \u00c9 pro\u00addu\u00adzi\u00addo em quan\u00adti\u00adda\u00addes mai\u00ado\u00adres do que qual\u00adquer outro pl\u00e1s\u00adti\u00adco, com excep\u00ad\u00e7\u00e3o do poli\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno. Semon tam\u00adb\u00e9m fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es pio\u00adnei\u00adras na ci\u00ean\u00adcia dos pol\u00ed\u00adme\u00adros, incluin\u00addo novos anti-oxi\u00addan\u00adtes da bor\u00adra\u00adcha. A sua lide\u00adran\u00ad\u00e7a t\u00e9c\u00adni\u00adca levou \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de tr\u00eas novas fam\u00ed\u00adli\u00adas de pol\u00ed\u00adme\u00adros impor\u00adtan\u00adtes: poliu\u00adre\u00adta\u00adno ter\u00admo\u00adpl\u00e1s\u00adti\u00adco, bor\u00adra\u00adcha \u201cnatu\u00adral\u201d sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adca e bor\u00adra\u00adchas sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcas resis\u00adten\u00adtes a&nbsp;\u00f3leo.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1948, o arqui\u00adtec\u00adto de soft\u00adware hun\u00adga\u00adro-ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles Simonyi. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da nota\u00ad\u00e7\u00e3o h\u00fan\u00adga\u00adra que \u00e9 uma con\u00adven\u00ad\u00e7\u00e3o de nomen\u00adcla\u00adtu\u00adra de iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addor em pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres, na qual o nome de uma vari\u00e1\u00advel ou fun\u00ad\u00e7\u00e3o indi\u00adca sua inten\u00ad\u00e7\u00e3o ou clas\u00adse e, em alguns dia\u00adlec\u00adtos, o seu tipo. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do para\u00addig\u00adma da pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o inten\u00adci\u00ado\u00adnal. Este para\u00addig\u00adma codi\u00adfi\u00adca no c\u00f3di\u00adgo-fon\u00adte do soft\u00adware a inten\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa que os pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adres (ou uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres) t\u00eam em men\u00adte ao con\u00adce\u00adber o seu tra\u00adba\u00adlho. Usan\u00addo o n\u00edvel apro\u00adpri\u00ada\u00addo de abs\u00adtrac\u00ad\u00e7\u00e3o no qual o pro\u00adgra\u00adma\u00addor est\u00e1 a pen\u00adsar, a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e manu\u00adten\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adgra\u00admas de com\u00adpu\u00adta\u00addor tor\u00adna-se mais f\u00e1cil. Sepa\u00adran\u00addo as pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00f5es com as inten\u00ad\u00e7\u00f5es e como elas est\u00e3o a ser ope\u00adra\u00addas, o soft\u00adware tor\u00adna-se mais modu\u00adlar e per\u00admi\u00adte c\u00f3di\u00adgos de soft\u00adware mais reutiliz\u00e1veis.<\/p>\n<p>Em 2008 era liga\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez o <span class=\"caps\">LHC<\/span> \u2014 Lar\u00adge Hadron Col\u00adli\u00adder. Depois de uma cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o que durou a vol\u00adta de 10 anos foi liga\u00addo e o pri\u00admei\u00adro fei\u00adxe cir\u00adcu\u00adlou atra\u00adv\u00e9s do col\u00adli\u00adder na manh\u00e3 de 10 de Setem\u00adbro. O <span class=\"caps\">CERN<\/span> dis\u00adpa\u00adrou com suces\u00adso os pro\u00adt\u00f5es a vol\u00adta do t\u00fanel em est\u00e1\u00adgi\u00ados, tr\u00eas qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de cada vez. As par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas foram dis\u00adpa\u00adra\u00addas no sen\u00adti\u00addo hor\u00e1\u00adrio no ace\u00adle\u00adra\u00addor e con\u00adtor\u00adna\u00addas com suces\u00adso \u00e0s 10:28, hor\u00e1\u00adrio local. O <span class=\"caps\">LHC<\/span> com\u00adple\u00adtou com suces\u00adso seu prin\u00adci\u00adpal tes\u00adte: depois de uma s\u00e9rie de tes\u00adtes, dois pon\u00adtos bran\u00adcos bri\u00adlha\u00adram no ecr\u00e3 do com\u00adpu\u00adta\u00addor, mos\u00adtran\u00addo que os pro\u00adt\u00f5es per\u00adcor\u00adre\u00adram todo o com\u00adpri\u00admen\u00adto do col\u00adli\u00adder. Demo\u00adrou menos de uma hora para gui\u00adar o flu\u00adxo de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas em tor\u00adno do seu cir\u00adcui\u00adto inau\u00adgu\u00adral. De segui\u00adda, o <span class=\"caps\">CERN<\/span> envi\u00adou com suces\u00adso um fei\u00adxe de pro\u00adt\u00f5es no sen\u00adti\u00addo con\u00adtr\u00e1\u00adrio aos pon\u00adtei\u00adros do rel\u00f3\u00adgio, demo\u00adran\u00addo um pou\u00adco mais de uma hora e meia devi\u00addo a um pro\u00adble\u00adma com a cri\u00ado\u00adge\u00adnia, com o cir\u00adcui\u00adto com\u00adple\u00adto a ser con\u00adclu\u00ed\u00addo \u00e0s&nbsp;14h59.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 8 de Setembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e m\u00e9di\u00adco ingl\u00eas John Kidd. Ele con\u00adse\u00adguiu obter o naf\u00adta\u00adle\u00adno em 1819, nome que ele cunhou. Foi o pri\u00admei\u00adro de mui\u00adtos pro\u00addu\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos org\u00e2\u00adni\u00adcos \u00fateis deri\u00adva\u00addos do alca\u00adtr\u00e3o de car\u00adv\u00e3o, o l\u00edqui\u00addo pre\u00adto espes\u00adso resul\u00adtan\u00adte do aque\u00adci\u00admen\u00adto do car\u00adv\u00e3o para pro\u00addu\u00adzir coque e&nbsp;g\u00e1s. Faz tam\u00adb\u00e9m hoje \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/10\/newsletter-no280\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba280\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6634"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6634"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6634\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6641,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6634\/revisions\/6641"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6634"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6634"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6634"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}