{"id":6639,"date":"2020-09-17T22:27:04","date_gmt":"2020-09-17T22:27:04","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6639"},"modified":"2020-09-17T22:27:04","modified_gmt":"2020-09-17T22:27:04","slug":"newsletter-no281","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/17\/newsletter-no281\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba281"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/281\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/281\/Newsletter281_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba281\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba281<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1826, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Ber\u00adnhard Rie\u00admann. O seu tra\u00adba\u00adlho influ\u00aden\u00adci\u00adou ampla\u00admen\u00adte a geo\u00adme\u00adtria e a an\u00e1\u00adli\u00adse. Al\u00e9m dis\u00adso, as suas idei\u00adas sobre a geo\u00adme\u00adtria do espa\u00ad\u00e7o tive\u00adram um efei\u00adto pro\u00adfun\u00addo no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca moder\u00adna e for\u00adne\u00adce\u00adram a base para os con\u00adcei\u00adtos e m\u00e9to\u00addos usa\u00addos pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte na teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. Ele escla\u00adre\u00adceu a no\u00e7\u00e3o de inte\u00adgral defi\u00adnin\u00addo o que ago\u00adra cha\u00adma\u00admos de inte\u00adgral de Rie\u00admann. Ele foi um pen\u00adsa\u00addor ori\u00adgi\u00adnal e uma s\u00e9rie de m\u00e9to\u00addos, teo\u00adre\u00admas e con\u00adcei\u00adtos t\u00eam o seu&nbsp;nome.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, o inven\u00adtor e fabri\u00adcan\u00adte de auto\u00adm\u00f3\u00adveis esco\u00adc\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno David Dun\u00adbar Buick. Ele inven\u00adtou o motor mais poten\u00adte com v\u00e1l\u00advu\u00adla na cabe\u00ad\u00e7a e o p\u00e1ra-bri\u00adsa. Sem pers\u00adpi\u00adc\u00e1\u00adcia para os neg\u00f3\u00adci\u00ados, ele foi fabri\u00adcan\u00adte por ape\u00adnas alguns anos, mas a mar\u00adca Buick per\u00adma\u00adne\u00adceu depois do seu neg\u00f3\u00adcio ter sido  adqui\u00adri\u00addo por seus finan\u00adci\u00ada\u00addo\u00adres. Buick tinha come\u00ad\u00e7a\u00addo (1884) no neg\u00f3\u00adcio de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de tuba\u00adgens e desen\u00advol\u00advi\u00addo um m\u00e9to\u00addo para ligar o esmal\u00adte ao fer\u00adro na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de banhei\u00adras e pias. Em 1899, ele fez moto\u00adres de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna, o que levou \u00e0 for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o da Buick Manu\u00adfac\u00adtu\u00adring Com\u00adpany (1902) para fabri\u00adcar autom\u00f3veis.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1857, pio\u00adnei\u00adro te\u00f3\u00adri\u00adco do espa\u00ad\u00e7o rus\u00adso Kons\u00adtan\u00adtin Tsi\u00adol\u00adkovsky. Ele enquan\u00adto pro\u00adfes\u00adsor de uma esco\u00adla rus\u00adsa de pro\u00adv\u00edn\u00adcia, ela\u00adbo\u00adrou mui\u00adtos dos prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados da via\u00adgem espa\u00adci\u00adal. Em 1883, ele obser\u00advou que um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo no espa\u00ad\u00e7o via\u00adja\u00adria na direc\u00ad\u00e7\u00e3o opos\u00adta ao g\u00e1s que emi\u00adtia, e foi o pri\u00admei\u00adro a pro\u00adpor seri\u00ada\u00admen\u00adte esse m\u00e9to\u00addo de pro\u00adpul\u00ads\u00e3o nas via\u00adgens espa\u00adci\u00adais. Ele escre\u00adveu v\u00e1ri\u00ados arti\u00adgos, incluin\u00addo o arti\u00adgo de 1903 \u201cExplo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do Espa\u00ad\u00e7o com Dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos Reac\u00adti\u00advos\u201d. As equa\u00ad\u00e7\u00f5es de enge\u00adnha\u00adria que ele deri\u00advou inclu\u00edam par\u00e2\u00adme\u00adtros como impul\u00adso espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco, coe\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adte de impul\u00adso e raz\u00e3o de \u00e1rea. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu que a com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca mais efi\u00adci\u00aden\u00adte seria a de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio l\u00edqui\u00addo e oxi\u00adg\u00e9\u00adnio l\u00edqui\u00addo. Mais tar\u00adde, ele foi reco\u00adnhe\u00adci\u00addo pela Uni\u00e3o Sovi\u00e9\u00adti\u00adca como o \u201cpai da cos\u00admo\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca\u201d. Ele tam\u00adb\u00e9m cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro t\u00fanel de&nbsp;vento.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1916, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Oswald Gar\u00adri\u00adson Vil\u00adlard Jr.. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de um radar al\u00e9m do hori\u00adzon\u00adte (uma manei\u00adra de detec\u00adtar objec\u00adtos fora da vis\u00e3o direc\u00adta ao res\u00adsal\u00adtar o radar da ionos\u00adfe\u00adra, uma cama\u00adda elec\u00adtri\u00adca\u00admen\u00adte car\u00adre\u00adga\u00adda na atmos\u00adfe\u00adra supe\u00adri\u00ador) para que o radar pudes\u00adse obser\u00advar a cur\u00adva\u00adtu\u00adra da Ter\u00adra para detec\u00adtar aero\u00adna\u00adves e m\u00eds\u00adseis a milha\u00adres de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de dis\u00adt\u00e2n\u00adcia. O seu inte\u00adres\u00adse em elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde come\u00ad\u00e7ou com um exem\u00adplar do livro Har\u00adper\u2019s Elec\u00adtri\u00adcity Book for Boys. Aos 12 anos, ele mon\u00adtou um r\u00e1dio de um kit. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele pes\u00adqui\u00adsou con\u00adtra-medi\u00addas para pro\u00adte\u00adger as for\u00ad\u00e7as ali\u00ada\u00addas con\u00adtra dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de r\u00e1dio e radar ini\u00admi\u00adgos. Ele fez estu\u00addos pio\u00adnei\u00adros de blo\u00adqueio de radar. Em 1947, ele pro\u00adjec\u00adtou um trans\u00admis\u00adsor de voz sim\u00adpli\u00adfi\u00adca\u00addo, per\u00admi\u00adtin\u00addo a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o bidi\u00adrec\u00adci\u00ado\u00adnal num \u00fani\u00adco canal de r\u00e1dio, como uma con\u00adver\u00adsa telef\u00f3nica.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi not\u00ed\u00adcia o acor\u00addo entre a <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span> e o Soft\u00adbank para a aqui\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o da <span class=\"caps\">ARM<\/span> por uma quan\u00adtia de 40 mil milh\u00f5es de d\u00f3la\u00adres. A com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o re\u00fa\u00adne a pla\u00adta\u00adfor\u00adma de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">IA<\/span> l\u00edder da <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span> com o vas\u00adto ecos\u00adsis\u00adte\u00adma da <span class=\"caps\">ARM<\/span> para cri\u00adar a prin\u00adci\u00adpal empre\u00adsa de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o para a era da inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal, ace\u00adle\u00adran\u00addo a ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o enquan\u00adto se expan\u00adde para gran\u00addes mer\u00adca\u00addos e de alto cres\u00adci\u00admen\u00adto. O Soft\u00adBank per\u00adma\u00adne\u00adce\u00adr\u00e1 com\u00adpro\u00adme\u00adti\u00addo com o suces\u00adso de lon\u00adgo pra\u00adzo da <span class=\"caps\">ARM<\/span> por meio de sua par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o na <span class=\"caps\">NVIDIA<\/span>, que deve ser infe\u00adri\u00ador a 10 por&nbsp;cento.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo tam\u00adb\u00e9m um livro sobre x86-64 Assem\u00adbly Lan\u00adgua\u00adge Pro\u00adgram\u00adming com Ubuntu.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1826, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Ber\u00adnhard Rie\u00admann. O seu tra\u00adba\u00adlho influ\u00aden\u00adci\u00adou ampla\u00admen\u00adte a geo\u00adme\u00adtria e a an\u00e1\u00adli\u00adse. Al\u00e9m dis\u00adso, as suas idei\u00adas sobre a geo\u00adme\u00adtria do espa\u00ad\u00e7o tive\u00adram um efei\u00adto pro\u00adfun\u00addo no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca moder\u00adna e for\u00adne\u00adce\u00adram a base para os con\u00adcei\u00adtos e m\u00e9to\u00addos usa\u00addos pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte na teo\u00adria \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/17\/newsletter-no281\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba281\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6639"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6639"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6639\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6642,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6639\/revisions\/6642"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6639"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6639"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6639"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}