{"id":6643,"date":"2020-09-24T22:26:28","date_gmt":"2020-09-24T22:26:28","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6643"},"modified":"2020-09-24T22:26:28","modified_gmt":"2020-09-24T22:26:28","slug":"newsletter-no282","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/24\/newsletter-no282\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba282"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/282\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/282\/Newsletter282_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba282\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba282<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1501, o m\u00e9di\u00adco, mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adlo\u00adgo ita\u00adli\u00ada\u00adno Giro\u00adla\u00admo Car\u00adda\u00adno. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a dar uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o cl\u00ed\u00adni\u00adca da febre tif\u00f3i\u00adde. O seu livro, Ars mag\u00adna (\u201cGran\u00adde Arte\u201d, 1545) foi uma das gran\u00addes con\u00adquis\u00adtas da his\u00adt\u00f3\u00adria da \u00e1lge\u00adbra, em que publi\u00adcou as solu\u00ad\u00e7\u00f5es para as equa\u00ad\u00e7\u00f5es c\u00fabi\u00adcas e qua\u00addr\u00e1\u00adti\u00adcas. As suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es mec\u00e2\u00adni\u00adcas inclu\u00edam a fecha\u00addu\u00adra com com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o, o car\u00addan da b\u00fas\u00adso\u00adla con\u00adsis\u00adtin\u00addo em tr\u00eas an\u00e9is con\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adcos e a jun\u00adta uni\u00adver\u00adsal para trans\u00admi\u00adtir o movi\u00admen\u00adto rota\u00adti\u00advo em v\u00e1ri\u00ados \u00e2ngu\u00adlos (como usa\u00addo nos ve\u00ed\u00adcu\u00adlos actu\u00adais). Ele con\u00adtri\u00adbuiu para a hidro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca e sus\u00adten\u00adtou que o movi\u00admen\u00adto per\u00adp\u00e9\u00adtuo \u00e9 impos\u00ads\u00ed\u00advel, excep\u00adto em cor\u00adpos celes\u00adtes. Car\u00adda\u00adno publi\u00adcou duas enci\u00adclo\u00adp\u00e9\u00addi\u00adas de ci\u00ean\u00adci\u00adas natu\u00adrais, intro\u00addu\u00adziu a gra\u00adde Car\u00addan, uma fer\u00adra\u00admen\u00adta crip\u00adto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca (1550) e foi um cren\u00adte ao lon\u00adgo da vida como astr\u00f3logo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1801, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso Mikhail Ostro\u00adgradsky. Ele con\u00adtri\u00adbuiu nas \u00e1re\u00adas de c\u00e1l\u00adcu\u00adlo inte\u00adgral e f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Ele escre\u00adveu livros que aju\u00adda\u00adram a melho\u00adrar o padr\u00e3o no ensi\u00adno da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca na R\u00fas\u00adsia. A par\u00adtir de 1847, ele tam\u00adb\u00e9m ser\u00adviu como ins\u00adpec\u00adtor-che\u00adfe das ci\u00ean\u00adci\u00adas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas em esco\u00adlas mili\u00adta\u00adres. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o fun\u00adda\u00addor da esco\u00adla rus\u00adsa de mec\u00e2\u00adni\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca, numa ampla gama de t\u00f3pi\u00adcos, incluin\u00addo calor, elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde, teo\u00adria da per\u00adcus\u00ads\u00e3o, bal\u00eds\u00adti\u00adca e teo\u00adria da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. Ele desen\u00advol\u00adveu m\u00e9to\u00addos de an\u00e1\u00adli\u00adse, como em pro\u00adble\u00admas de valor limi\u00adte e sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de vari\u00e1\u00adveis. Mais impor\u00adtan\u00adte ain\u00adda, ele lidou com prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados vari\u00e1veis.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1870, o qu\u00ed\u00admi\u00adco, enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Geor\u00adges Clau\u00adde. Ele inven\u00adtou a luz n\u00e9on, que foi a pre\u00adcur\u00adso\u00adra da luz flu\u00ado\u00adres\u00adcen\u00adte. Clau\u00adde foi o pri\u00admei\u00adro a apli\u00adcar uma des\u00adcar\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca a um tubo sela\u00addo de g\u00e1s n\u00e9on, por vol\u00adta de 1902 e a fazer uma l\u00e2m\u00adpa\u00adda n\u00e9on (\u201cN\u00e9on\u201d do gre\u00adgo neos, que sig\u00adni\u00adfi\u00adca \u201cg\u00e1s novo\u201d). Ele exi\u00adbiu publi\u00adca\u00admen\u00adte a l\u00e2m\u00adpa\u00adda n\u00e9on a 11 de Dezem\u00adbro de 1910 em&nbsp;Paris.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1898, a astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca ame\u00adri\u00adca\u00adna Char\u00adlot\u00adte Moo\u00adre Sit\u00adterly. Ela orga\u00adni\u00adzou, ana\u00adli\u00adsou e publi\u00adcou livros defi\u00adni\u00adti\u00advos sobre o espec\u00adtro solar e os mul\u00adti\u00adple\u00adtos de linha espec\u00adtral. De 1945 a 90 anos, ela con\u00addu\u00adziu este tra\u00adba\u00adlho no Escri\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal de Padr\u00f5es dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> e no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Pes\u00adqui\u00adsa Naval. Ela detec\u00adtou que o tec\u00adn\u00e9\u00adcio, um ele\u00admen\u00adto ins\u00adt\u00e1\u00advel (ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo ape\u00adnas como resul\u00adta\u00addo de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio com reac\u00ad\u00e7\u00f5es nucle\u00ada\u00adres) exis\u00adte na natu\u00adre\u00adza. Ela fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es impor\u00adtan\u00adtes para a com\u00adpi\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de tabe\u00adlas para n\u00edveis de ener\u00adgia at\u00f3\u00admi\u00adca asso\u00adci\u00ada\u00addos a espec\u00adtros \u00f3pti\u00adcos, que ago\u00adra s\u00e3o mate\u00adri\u00adal de refe\u00adr\u00ean\u00adcia padr\u00e3o. Como ins\u00adtru\u00admen\u00adtos trans\u00adpor\u00adta\u00addos em fogue\u00adtes espa\u00adci\u00adais for\u00adne\u00adce\u00adram novos dados no ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta, ela esten\u00addeu essas tabe\u00adlas al\u00e9m do alcan\u00adce \u00f3pti\u00adco. Ela foi pre\u00admi\u00ada\u00adda com a Meda\u00adlha Bru\u00adce em&nbsp;1990.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a conhe\u00adcer a his\u00adt\u00f3\u00adria de uma aldeia do Pa\u00eds de Gales que duran\u00adte 18 meses fica\u00adva sem Inter\u00adnet \u00e0s 7 horas da manh\u00e3 sem qual\u00adquer raz\u00e3o. Depois e in\u00fa\u00adme\u00adras quei\u00adxas, tro\u00adca de equi\u00adpa\u00admen\u00adtos, e ten\u00addo esgo\u00adta\u00addo todas as outras vias, os enge\u00adnhei\u00adro foram para o ter\u00adre\u00adno fazer um tes\u00adte final para ver se a falha esta\u00adva a ser cau\u00adsa\u00adda por um fen\u00f3\u00adme\u00adno conhe\u00adci\u00addo como <span class=\"caps\">SHINE<\/span> (Sin\u00adgle High-level Impul\u00adse Noi\u00adse), onde a inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia el\u00e9c\u00adtri\u00adca \u00e9 emi\u00adti\u00adda por um apa\u00adre\u00adlho que pode, ent\u00e3o, ter um impac\u00adto na ban\u00adda lar\u00adga conec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. O que des\u00adco\u00adbri\u00adram foi que efec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte exis\u00adtia um apa\u00adre\u00adlho de tele\u00advi\u00ads\u00e3o bas\u00adtan\u00adte anti\u00adgo que era liga\u00addo todos os dias \u00e0s 7 horas da manh\u00e3 e pro\u00advo\u00adca\u00adva o refe\u00adri\u00addo efeito.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou rea\u00adli\u00adzou-se o even\u00adto da Tes\u00adla desig\u00adna\u00addo por \u201cBat\u00adtery Day\u201d. No even\u00adto foram apre\u00adsen\u00adta\u00addas in\u00fa\u00adme\u00adras novi\u00adda\u00addes das quais se des\u00adta\u00adcam mui\u00adtas melho\u00adri\u00adas ao n\u00edvel do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto das bate\u00adri\u00adas que equi\u00adpam os car\u00adros que pas\u00adsam pelo seu pro\u00adces\u00adso de fabri\u00adco, melho\u00adri\u00adas tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas ao n\u00edvel dos mate\u00adri\u00adais usa\u00addos e da sua dimen\u00ads\u00e3o. Estas melho\u00adri\u00adas pode\u00adr\u00e3o ter como con\u00adsequ\u00ean\u00adcia uma redu\u00ad\u00e7\u00e3o esti\u00adma\u00adda de cer\u00adca de 56% do cus\u00adto $\/kWh. Estas novas bate\u00adri\u00adas deve\u00adr\u00e3o ficar dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis em cer\u00adca de 18 meses e dar\u00e3o um aumen\u00adto de auto\u00adno\u00admia de cer\u00adca de 16%. Foi tam\u00adb\u00e9m fala\u00adda da inten\u00ad\u00e7\u00e3o de lan\u00ad\u00e7ar um vei\u00adcu\u00adlo de 25.000 <span class=\"caps\">USD<\/span> e do Model S Plaid. Este ulti\u00admo, que j\u00e1 pode ser enco\u00admen\u00adda\u00addo, tem 1.100 cv e um cus\u00adto de 140.000 <span class=\"caps\">USD<\/span> e que ter\u00e1 a \u201cace\u00adle\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pi\u00adda de 0 aos 100 km\/h de qual\u00adquer car\u00adro de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d (cer\u00adca de 2 segun\u00addos) con\u00adtan\u00addo com uma auto\u00adno\u00admia at\u00e9 840&nbsp;Km.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Hack Spa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 35 de Outu\u00adbro, a Mag\u00adPI n\u00ba 98 de Outu\u00adbro e a newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 22 Setembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1501, o m\u00e9di\u00adco, mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adlo\u00adgo ita\u00adli\u00ada\u00adno Giro\u00adla\u00admo Car\u00adda\u00adno. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a dar uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o cl\u00ed\u00adni\u00adca da febre tif\u00f3i\u00adde. O seu livro, Ars mag\u00adna (\u201cGran\u00adde Arte\u201d, 1545) foi uma das gran\u00addes con\u00adquis\u00adtas da his\u00adt\u00f3\u00adria da \u00e1lge\u00adbra, em que publi\u00adcou as solu\u00ad\u00e7\u00f5es para as equa\u00ad\u00e7\u00f5es c\u00fabi\u00adcas e qua\u00addr\u00e1\u00adti\u00adcas. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/09\/24\/newsletter-no282\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba282\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6643"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6643"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6643\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6645,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6643\/revisions\/6645"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6643"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6643"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6643"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}