{"id":6650,"date":"2020-10-08T23:07:23","date_gmt":"2020-10-08T23:07:23","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6650"},"modified":"2020-10-08T23:07:23","modified_gmt":"2020-10-08T23:07:23","slug":"newsletter-no284","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/08\/newsletter-no284\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba284"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/284\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/284\/Newsletter284_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba284\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba284<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1850, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Henry Louis Le Cha\u00adte\u00adli\u00ader. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelo prin\u00adc\u00ed\u00adpio de Le Cha\u00adte\u00adli\u00ader, que per\u00admi\u00adte pre\u00adver o efei\u00adto que uma mudan\u00ad\u00e7a nas con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es (tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra, pres\u00ads\u00e3o e con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o dos com\u00adpo\u00adnen\u00adtes da reac\u00ad\u00e7\u00e3o) ter\u00e1 sobre uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. Este prin\u00adc\u00ed\u00adpio pro\u00advou ser ines\u00adti\u00adm\u00e1\u00advel na ind\u00fas\u00adtria qu\u00ed\u00admi\u00adca para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de pro\u00adces\u00adsos qu\u00ed\u00admi\u00adcos mais efi\u00adci\u00aden\u00adtes. Fritz Haber utilizou\u2011o com suces\u00adso em seu pro\u00adces\u00adso de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de am\u00f3\u00adnia. Os inte\u00adres\u00adses de Le Cha\u00adte\u00adli\u00ader come\u00ad\u00e7a\u00adram em meta\u00adlur\u00adgia, cimen\u00adtos, cer\u00e2\u00admi\u00adca e vidro, nos seus estu\u00addos de cha\u00admas que o leva\u00adram a estu\u00addar o calor e sua medi\u00ad\u00e7\u00e3o. De v\u00e1ri\u00adas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e0 ter\u00admo\u00adme\u00adtria, a sua mais impor\u00adtan\u00adte foi o pri\u00admei\u00adro pro\u00adjec\u00adto bem-suce\u00addi\u00addo de um ter\u00admo\u00adpar de pla\u00adti\u00adna e r\u00f3dio para medir altas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras (1887).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1869, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Frank Duryea. Ele em con\u00adjun\u00adto com o seu irm\u00e3o Char\u00adles Duryea cons\u00adtrui\u00adram o pri\u00admei\u00adro auto\u00adm\u00f3\u00advel com v\u00e1ri\u00adas c\u00f3pi\u00adas fabri\u00adca\u00addo nos Esta\u00addos Uni\u00addos. Em 28 de Novem\u00adbro de 1895, Frank diri\u00adgiu seu car\u00adro para ganhar o pri\u00admei\u00adro pr\u00e9\u00admio na pri\u00admei\u00adra cor\u00adri\u00adda de auto\u00adm\u00f3\u00adveis ame\u00adri\u00adca\u00adna em Chi\u00adca\u00adgo, rea\u00adli\u00adza\u00adda pelo Chi\u00adca\u00adgo Times-Herald. \u00c0s 8h55, seis \u201cmotas\u201d dei\u00adxa\u00adram o Jack\u00adson Park em Chi\u00adca\u00adgo para uma cor\u00adri\u00adda de 54 milhas at\u00e9 Evans\u00adton, Illi\u00adnois, e de vol\u00adta pela neve. O n\u00ba 5 de Durye\u00adas levou pou\u00adco mais de 10 horas (m\u00e9dia de 7,3 mph). No in\u00ed\u00adcio de 1896, os Durye\u00adas fabri\u00adca\u00adram 13 c\u00f3pi\u00adas do car\u00adro. Frank desen\u00advol\u00adveu a \u201cSte\u00advens-Duryea\u201d, uma limu\u00adsi\u00adna cara, que per\u00adma\u00adne\u00adceu em pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o na d\u00e9ca\u00adda de 1920. Os irm\u00e3os s\u00e3o reco\u00adnhe\u00adci\u00addos como \u201cPais da Ind\u00fas\u00adtria Auto\u00admo\u00adbi\u00adl\u00eds\u00adti\u00adca Americana\u201d.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1913, o cien\u00adtis\u00adta aero\u00ades\u00adpa\u00adci\u00adal nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Robert Rowe Gil\u00adruth. Ele foi um dos pio\u00adnei\u00adros dos pro\u00adgra\u00admas espa\u00adci\u00adais Mer\u00adcury, Gemi\u00adni e Apol\u00adlo. Ele desen\u00advol\u00adveu o X\u20111, o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o a que\u00adbrar a bar\u00adrei\u00adra do som. Gil\u00adruth diri\u00adgiu o Pro\u00adjec\u00adto Mer\u00adcury, o pro\u00adgra\u00adma ini\u00adci\u00adal para rea\u00adli\u00adzar voos espa\u00adci\u00adais tri\u00adpu\u00adla\u00addos. Sob a sua lide\u00adran\u00ad\u00e7a, o pri\u00admei\u00adro astro\u00adnau\u00adta ame\u00adri\u00adca\u00adno orbi\u00adtou a Ter\u00adra ape\u00adnas um pou\u00adco mais de 3 anos ap\u00f3s a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da <span class=\"caps\">NASA<\/span>. Em 1961, o pre\u00adsi\u00adden\u00adte Ken\u00adnedy e o Con\u00adgres\u00adso com\u00adpro\u00adme\u00adte\u00adram a na\u00e7\u00e3o com uma ater\u00adra\u00adgem lunar tri\u00adpu\u00adla\u00adda den\u00adtro de uma d\u00e9ca\u00adda. Gil\u00adruth foi nome\u00ada\u00addo o Direc\u00adtor do Cen\u00adtro de Naves Espa\u00adci\u00adais Tri\u00adpu\u00adla\u00addas e rece\u00adbeu a res\u00adpon\u00adsa\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de pro\u00adjec\u00adtar e desen\u00advol\u00adver a nave espa\u00adci\u00adal e equi\u00adpa\u00admen\u00adtos asso\u00adci\u00ada\u00addos, pla\u00adne\u00adar e con\u00adtro\u00adlar mis\u00ads\u00f5es e trei\u00adnar tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es de&nbsp;voo.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a <span class=\"caps\">AMD<\/span> apre\u00adsen\u00adtou os pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres <span class=\"caps\">AMD<\/span> Ryzen s\u00e9rie 5000 para desk\u00adtop desen\u00advol\u00advi\u00addos com base na nova arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra de n\u00facleo \u201cZen 3\u201d que ofe\u00adre\u00adcem desem\u00adpe\u00adnho de lide\u00adran\u00ad\u00e7a abran\u00adgen\u00adte para joga\u00addo\u00adres e cri\u00ada\u00addo\u00adres de con\u00adte\u00fa\u00addo. Ofe\u00adre\u00adcen\u00addo at\u00e9 16 n\u00facle\u00ados, 32 thre\u00adads e 72 <span class=\"caps\">MB<\/span> de cache no pro\u00adces\u00adsa\u00addor <span class=\"caps\">AMD<\/span> Ryzen 9 <span class=\"caps\">5950X<\/span>, os pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres da s\u00e9rie <span class=\"caps\">AMD<\/span> Ryzen 5000 domi\u00adnam em car\u00adgas de tra\u00adba\u00adlho pesa\u00adda\u00admen\u00adte seg\u00admen\u00adta\u00addas e efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adca, enquan\u00adto o pro\u00adces\u00adsa\u00addor <span class=\"caps\">AMD<\/span> Ryzen 9 <span class=\"caps\">5900X<\/span> ofe\u00adre\u00adce para um aumen\u00adto de gera\u00ad\u00e7\u00e3o de 26% no desem\u00adpe\u00adnho de jogos. Com amplas melho\u00adri\u00adas em todo o n\u00facleo, incluin\u00addo um com\u00adple\u00adxo uni\u00adfi\u00adca\u00addo de 8 n\u00facle\u00ados com aces\u00adso direc\u00adto ao cache <span class=\"caps\">L3<\/span> de 32 <span class=\"caps\">MB<\/span>, a nova arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra de n\u00facleo \u201cZen 3\u201d da <span class=\"caps\">AMD<\/span> ofe\u00adre\u00adce um aumen\u00adto de gera\u00ad\u00e7\u00e3o de 19% em ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es por ciclo (<span class=\"caps\">IPC<\/span>), o mai\u00ador des\u00adde a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres \u201cZen\u201d em&nbsp;2017.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, e ao fim de cin\u00adco ten\u00adta\u00adti\u00advas, a Spa\u00adceX colo\u00adcou em \u00f3rbi\u00adta mais 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes da Star\u00adlink. O lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto mar\u00adca a 17\u00aa mis\u00ads\u00e3o da Spa\u00adceX at\u00e9 ago\u00adra em 2020, e seu 94\u00ba v\u00f4o do Fal\u00adcon 9 at\u00e9 o momen\u00adto. A fro\u00adta de pro\u00adpul\u00adso\u00adres de voo com\u00adpro\u00adva\u00addos da empre\u00adsa tem esta\u00addo ocu\u00adpa\u00adda este ano, com o cons\u00adtru\u00adtor de fogue\u00adtes com sede na Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia alcan\u00ad\u00e7an\u00addo alguns novos mar\u00adcos, incluin\u00addo o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto e pou\u00adso do mes\u00admo pro\u00adpul\u00adsor de pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio seis&nbsp;vezes.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1850, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Henry Louis Le Cha\u00adte\u00adli\u00ader. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelo prin\u00adc\u00ed\u00adpio de Le Cha\u00adte\u00adli\u00ader, que per\u00admi\u00adte pre\u00adver o efei\u00adto que uma mudan\u00ad\u00e7a nas con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es (tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra, pres\u00ads\u00e3o e con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o dos com\u00adpo\u00adnen\u00adtes da reac\u00ad\u00e7\u00e3o) ter\u00e1 sobre uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. Este prin\u00adc\u00ed\u00adpio pro\u00advou ser ines\u00adti\u00adm\u00e1\u00advel na ind\u00fas\u00adtria qu\u00ed\u00admi\u00adca para o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/08\/newsletter-no284\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba284\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6650"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6650"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6650\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6652,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6650\/revisions\/6652"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6650"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6650"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6650"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}