{"id":6654,"date":"2020-10-15T23:55:01","date_gmt":"2020-10-15T23:55:01","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6654"},"modified":"2020-10-15T23:55:01","modified_gmt":"2020-10-15T23:55:01","slug":"newsletter-no285","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/15\/newsletter-no285\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba285"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/285\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/285\/Newsletter285_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba285\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba285<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1608, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Evan\u00adge\u00adlis\u00adta Tor\u00adri\u00adcel\u00adli. Ele inven\u00adtou o bar\u00f3\u00adme\u00adtro e cujo tra\u00adba\u00adlho em geo\u00adme\u00adtria auxi\u00adli\u00adou no even\u00adtu\u00adal desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo inte\u00adgral. Ins\u00adpi\u00adra\u00addo pelos escri\u00adtos de Gali\u00adleu, ele escre\u00adveu um tra\u00adta\u00addo sobre mec\u00e2\u00adni\u00adca, De Motu (\u201cMovi\u00admen\u00adto Con\u00adcer\u00adnen\u00adte\u201d), que impres\u00adsi\u00ado\u00adnou Gali\u00adleu. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu t\u00e9c\u00adni\u00adcas para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de len\u00adtes teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcas. A expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia do bar\u00f3\u00adme\u00adtro usan\u00addo \u201cmer\u00adc\u00fa\u00adrio\u201d para encher um tubo e depois inver\u00adti\u00addo num pra\u00adto de mer\u00adc\u00fa\u00adrio, rea\u00adli\u00adza\u00addo na pri\u00adma\u00adve\u00adra de 1644, tor\u00adnou o nome de Tor\u00adri\u00adcel\u00adli famo\u00adso. O m\u00e9ri\u00adto do cien\u00adtis\u00adta ita\u00adli\u00ada\u00adno foi, antes de tudo, admi\u00adtir que a cau\u00adsa efec\u00adti\u00adva da resis\u00adt\u00ean\u00adcia apre\u00adsen\u00adta\u00adda pela natu\u00adre\u00adza \u00e0 cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do v\u00e1cuo (no tubo inver\u00adti\u00addo aci\u00adma do mer\u00adc\u00fa\u00adrio) se devia pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte ao peso do&nbsp;ar.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1829, o astr\u00f3\u00adno\u00admo nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Asaph Hall. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta e bap\u00adtis\u00admo das duas luas de Mar\u00adte, Fobos e Dei\u00admos, e cal\u00adcu\u00adlou suas \u00f3rbi\u00adtas. Nas\u00adci\u00addo em Goshen, Con\u00adnec\u00adti\u00adcut, e apren\u00addiz de car\u00adpin\u00adtei\u00adro aos 16 anos, ele tinha pai\u00adx\u00e3o por geo\u00adme\u00adtria e \u00e1lge\u00adbra. Hall obte\u00adve uma posi\u00ad\u00e7\u00e3o no Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de Har\u00advard em Cam\u00adbrid\u00adge, Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts, em 1857 e tor\u00adnou-se um cal\u00adcu\u00adla\u00addor espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adta em \u00f3rbi\u00adtas. Em Agos\u00adto de 1862, ele jun\u00adtou-se \u00e0 equi\u00adpa do Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio Naval em Washing\u00adton, <span class=\"caps\">DC<\/span>, onde fez as suas des\u00adco\u00adber\u00adtas, em mea\u00addos de Agos\u00adto de 1877, usan\u00addo o teles\u00adc\u00f3\u00adpio refrac\u00adtor \u201cGran\u00adde Equa\u00adto\u00adri\u00adal\u201d de 26 pole\u00adga\u00addas do Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio, ent\u00e3o o mai\u00ador do seu tipo no&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Em 1582, este foi o pri\u00admei\u00adro dia do calen\u00add\u00e1\u00adrio gre\u00adgo\u00adri\u00ada\u00adno, por decre\u00adto do Papa Gre\u00adg\u00f3\u00adrio <span class=\"caps\">XIII<\/span>, nos pa\u00ed\u00adses cat\u00f3\u00adli\u00adcos da It\u00e1\u00adlia, Espa\u00adnha, Por\u00adtu\u00adgal e Pol\u00f3\u00adnia, que rea\u00adli\u00adnha\u00adram o calen\u00add\u00e1\u00adrio com os equi\u00adn\u00f3\u00adci\u00ados. O res\u00adto do mun\u00addo ain\u00adda esta\u00adva a usar o calen\u00add\u00e1\u00adrio juli\u00ada\u00adno e reco\u00adnhe\u00adceu o dia como 5 de Outu\u00adbro de&nbsp;1582.<\/p>\n<p>Em 1939, foi escri\u00adto num memo\u00adran\u00addo que seria pos\u00ads\u00ed\u00advel cons\u00adtruir um com\u00adpu\u00adta\u00addor com tubos de v\u00e1cuo que pro\u00adces\u00adsa\u00adria \u201c10.000 ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es por segun\u00addo\u201d. A pre\u00advi\u00ads\u00e3o de Hel\u00admut Sch\u00adreyer veio na \u00e9po\u00adca em que os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres esta\u00advam a ser cons\u00adtru\u00ed\u00addos com rel\u00e9s para fun\u00adci\u00ado\u00adnar ele\u00adtro\u00adme\u00adca\u00adni\u00adca\u00admen\u00adte. Ele aju\u00addou Kon\u00adrad Zuse na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da cal\u00adcu\u00adla\u00addo\u00adra auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca <span class=\"caps\">Z2<\/span> con\u00adclu\u00ed\u00adda no mes\u00admo ano. A <span class=\"caps\">Z2<\/span> con\u00adta\u00adva com 800 rel\u00e9s nas uni\u00adda\u00addes arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca e de con\u00adtro\u00adle, al\u00e9m de mem\u00f3\u00adria mec\u00e2nica.<\/p>\n<p>Em 1997, a nave espa\u00adci\u00adal Cas\u00adsi\u00adni (car\u00adre\u00adgan\u00addo a son\u00adda Huy\u00adgens) foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda do Cabo Cana\u00adve\u00adral. O objec\u00adti\u00advo da mis\u00ads\u00e3o era orbi\u00adtar Satur\u00adno, reco\u00adlhen\u00addo dados sobre o pr\u00f3\u00adprio pla\u00adne\u00adta gigan\u00adte, a sua mag\u00adne\u00adtos\u00adfe\u00adra, an\u00e9is e luas. Ap\u00f3s uma via\u00adgem de qua\u00adtro anos, em 30 de Junho de 2004, a Cas\u00adsi\u00adni entrou em \u00f3rbi\u00adta a vol\u00adta de Satur\u00adno. No cami\u00adnho, sobre\u00advo\u00adou V\u00e9nus, a Ter\u00adra e J\u00fapi\u00adter. Pou\u00adco depois da che\u00adga\u00adda, lan\u00ad\u00e7ou a son\u00adda Huy\u00adgens, que pou\u00adsou na lua Tit\u00e3. Ap\u00f3s duas exten\u00ads\u00f5es pro\u00addu\u00adti\u00advas, a mis\u00ads\u00e3o da Cas\u00adsi\u00adni foi encer\u00adra\u00adda em 15 de Setem\u00adbro de 2017, com um mer\u00adgu\u00adlho pla\u00adne\u00ada\u00addo para quei\u00admar na atmos\u00adfe\u00adra de Saturno.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o Linux Ker\u00adnel 5.9 foi decla\u00adra\u00addo est\u00e1\u00advel, com Linus Tor\u00advalds obser\u00advan\u00addo \u201cn\u00e3o pare\u00adce haver nada par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte assus\u00adta\u00addor aqui\u201d, ape\u00adsar do n\u00fame\u00adro de ajus\u00adtes na sema\u00adna ante\u00adri\u00ador. Esta ver\u00ads\u00e3o imple\u00admen\u00adta melhor ges\u00adt\u00e3o de mem\u00f3\u00adria an\u00f3\u00adni\u00adma (mal\u00adloc\u2019ed); um novo con\u00adtro\u00adla\u00addor cgroup slab que melho\u00adra a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do slab, per\u00admi\u00adtin\u00addo que os cgroups de mem\u00f3\u00adria com\u00adpar\u00adti\u00adlhem a mem\u00f3\u00adria slab; supor\u00adte para des\u00adfrag\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o pr\u00f3-acti\u00adva da mem\u00f3\u00adria; capa\u00adci\u00adda\u00adde de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da <span class=\"caps\">CPU<\/span> para a clas\u00adse de agen\u00adda\u00admen\u00adto de pra\u00adzos; supor\u00adte para exe\u00adcu\u00adtar pro\u00adgra\u00admas <span class=\"caps\">BPF<\/span> em pes\u00adqui\u00adsas de soc\u00adkets; nova cha\u00adma\u00adda de sis\u00adte\u00adma close_range() para fechar inter\u00adva\u00adlos de des\u00adcri\u00adto\u00adres de fichei\u00adros, supor\u00adte para ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es <span class=\"caps\">FSGSBASE<\/span> x86 que for\u00adne\u00adcem comu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de con\u00adtex\u00adto mais r\u00e1pi\u00adda, supor\u00adte <span class=\"caps\">NFS<\/span> para atri\u00adbu\u00adtos esten\u00addi\u00addos; e supor\u00adte no ker\u00adnel da com\u00adpres\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">ZSTD<\/span> para ram\u00addisk e ini\u00adtramfs. Como sem\u00adpre, exis\u00adtem mui\u00adtos outros novos dri\u00advers e melho\u00adri\u00adas, entre os quais h\u00e1 supor\u00adte ini\u00adci\u00adal para pla\u00adcas de v\u00eddeo <span class=\"caps\">AMD<\/span> Rade\u00adon <span class=\"caps\">RX<\/span> 6000 e GPUs Intel Roc\u00adket&nbsp;Lake.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi anun\u00adci\u00ada\u00adda a nova pla\u00adca <span class=\"caps\">BBC<\/span> micro:bit. A nova <span class=\"caps\">BBC<\/span> micro:bit \u00e9 um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo mais pode\u00adro\u00adso que com\u00adbi\u00adna todos os mes\u00admos recur\u00adsos da pla\u00adca ori\u00adgi\u00adnal e adi\u00adci\u00ado\u00adna micro\u00adfo\u00adne embu\u00adti\u00addo, alto-falan\u00adte, sen\u00adsor de toque capa\u00adci\u00adti\u00advo e bot\u00e3o de eco\u00adno\u00admia de ener\u00adgia. Os desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adtos mais recen\u00adtes tam\u00adb\u00e9m for\u00adne\u00adcem uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma t\u00e9c\u00adni\u00adca actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00adda pro\u00adjec\u00adta\u00adda para for\u00adne\u00adcer recur\u00adsos para a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adjec\u00adtos futu\u00adros que per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e3o futu\u00adros pro\u00adjec\u00adtos de edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de <span class=\"caps\">IA<\/span> e <span class=\"caps\">ML<\/span> nas esco\u00adlas. O Pro\u00adces\u00adsa\u00addor foi subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo pelo Nor\u00addic nRF52833, ten\u00addo como con\u00adsequ\u00ean\u00adcia a sua Flash foi dupli\u00adca\u00adda para <span class=\"caps\">512KB<\/span> e a mem\u00f3\u00adria <span class=\"caps\">RAM<\/span> pas\u00adsou para <span class=\"caps\">128KB<\/span>, sen\u00addo o supor\u00adte de Blu\u00ade\u00adto\u00adoth pas\u00adsa\u00addo para 5.0. Foi igual\u00admen\u00adte aumen\u00adta\u00adda a cor\u00adren\u00adte dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel para dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos para 200mA, entre outras melho\u00adri\u00adas j\u00e1 referidas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a mis\u00ads\u00e3o Soyuz <span class=\"caps\">MS-17<\/span> foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda no dia 14 a par\u00adtir do cos\u00admo\u00addro\u00admo de Bai\u00adko\u00adnur, no Caza\u00adquis\u00adt\u00e3o. Os tr\u00eas astro\u00adnau\u00adtas, uma nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adna e dois rus\u00adsos per\u00adcor\u00adre\u00adram os cer\u00adca de 400 km em ape\u00adnas 3 horas e 3 minu\u00adtos. A Aco\u00adpla\u00adgem decor\u00adreu a cer\u00adca 400 km de alti\u00adtu\u00adde por cima do Bra\u00adsil. Esta mis\u00ads\u00e3o de duas \u00f3rbi\u00adtas foi mode\u00adla\u00adda h\u00e1 algum tem\u00adpo, ten\u00addo sido tes\u00adta\u00adda com ve\u00ed\u00adcu\u00adlos de&nbsp;carga.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 13 Outubro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1608, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Evan\u00adge\u00adlis\u00adta Tor\u00adri\u00adcel\u00adli. Ele inven\u00adtou o bar\u00f3\u00adme\u00adtro e cujo tra\u00adba\u00adlho em geo\u00adme\u00adtria auxi\u00adli\u00adou no even\u00adtu\u00adal desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo inte\u00adgral. Ins\u00adpi\u00adra\u00addo pelos escri\u00adtos de Gali\u00adleu, ele escre\u00adveu um tra\u00adta\u00addo sobre mec\u00e2\u00adni\u00adca, De Motu (\u201cMovi\u00admen\u00adto Con\u00adcer\u00adnen\u00adte\u201d), que impres\u00adsi\u00ado\u00adnou Gali\u00adleu. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu t\u00e9c\u00adni\u00adcas para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/15\/newsletter-no285\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba285\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6654"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6654"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6654\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6655,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6654\/revisions\/6655"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6654"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6654"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6654"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}