{"id":6656,"date":"2020-10-23T00:39:04","date_gmt":"2020-10-23T00:39:04","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6656"},"modified":"2020-10-23T00:39:04","modified_gmt":"2020-10-23T00:39:04","slug":"newsletter-no286","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/23\/newsletter-no286\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba286"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/286\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/286\/Newsletter286_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba286\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba286<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Clin\u00adton Davis\u00adson. Ele divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1937 (com o ingl\u00eas Geor\u00adge P. Thom\u00adson) por des\u00adco\u00adbrir que os elec\u00adtr\u00f5es podem ser difrac\u00adta\u00addos como ondas de luz, veri\u00adfi\u00adcan\u00addo assim a tese de Louis de Bro\u00adglie de que os elec\u00adtr\u00f5es com\u00adpor\u00adtam-se tan\u00adto como ondas assim como par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas. Davis\u00adson estu\u00addou o efei\u00adto do bom\u00adbar\u00adde\u00ada\u00admen\u00adto de elec\u00adtr\u00f5es em super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades e obser\u00advou que o \u00e2ngu\u00adlo de refle\u00adx\u00e3o pode depen\u00adder da ori\u00aden\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do cris\u00adtal. Seguin\u00addo a teo\u00adria de Louis de Bro\u00adglie da natu\u00adre\u00adza ondu\u00adla\u00adt\u00f3\u00adria das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas, ele per\u00adce\u00adbeu que os seus resul\u00adta\u00addos pode\u00adri\u00adam ser devi\u00addos \u00e0 difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de elec\u00adtr\u00f5es pelo padr\u00e3o dos \u00e1to\u00admos na super\u00adf\u00ed\u00adcie do cris\u00adtal. Davis\u00adson tra\u00adba\u00adlhou com Les\u00adter Ger\u00admer numa expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia na qual elec\u00adtr\u00f5es rico\u00adche\u00adte\u00adan\u00addo numa super\u00adf\u00ed\u00adcie de n\u00edquel pro\u00addu\u00adzi\u00adram padr\u00f5es de onda seme\u00adlhan\u00adtes aos for\u00adma\u00addos pela luz reflec\u00adti\u00adda numa rede de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o e apoi\u00adan\u00addo o com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda do elec\u00adtr\u00e3o de Bro\u00adglie. Esta des\u00adco\u00adber\u00adta foi apli\u00adca\u00adda ao estu\u00addo da estru\u00adtu\u00adra nucle\u00adar, at\u00f3\u00admi\u00adca e mole\u00adcu\u00adlar. Davis\u00adson aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver o micros\u00adc\u00f3\u00adpio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco que usa a natu\u00adre\u00adza de onda dos elec\u00adtr\u00f5es para ver deta\u00adlhes mais peque\u00adnos que o com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda da luz vis\u00edvel.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1902, o qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Frank Sped\u00adding. Ele desen\u00advol\u00adveu pro\u00adces\u00adsos de redu\u00ad\u00e7\u00e3o de ele\u00admen\u00adtos indi\u00advi\u00addu\u00adais de ter\u00adras raras ao esta\u00addo met\u00e1\u00adli\u00adco a bai\u00adxo cus\u00adto, tor\u00adnan\u00addo assim essas subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis para a ind\u00fas\u00adtria a pre\u00ad\u00e7os razo\u00e1\u00adveis. Ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ap\u00f3s a des\u00adco\u00adber\u00adta da fis\u00ads\u00e3o nucle\u00adar em 1939, o gover\u00adno dos Esta\u00addos Uni\u00addos pediu aos prin\u00adci\u00adpais cien\u00adtis\u00adtas que se unis\u00adsem ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da ener\u00adgia nucle\u00adar. Em 1942, Frank H. Sped\u00adding do Iowa Sta\u00adte Col\u00adle\u00adge, um espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adta em qu\u00ed\u00admi\u00adca de ter\u00adras raras, con\u00adcor\u00addou em esta\u00adbe\u00adle\u00adcer a par\u00adte Ames do Pro\u00adjec\u00adto Manhat\u00adtan, ten\u00addo como resul\u00adta\u00addo um pro\u00adce\u00addi\u00admen\u00adto f\u00e1cil e bara\u00adto para pro\u00addu\u00adzir ur\u00e2\u00adnio de alta qualidade.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1905, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adcan Karl Guthe Jansky. Ele des\u00adco\u00adbriu as emis\u00ads\u00f5es de r\u00e1dio c\u00f3s\u00admi\u00adcas em 1932. Nos labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Bell em <span class=\"caps\">NJ<\/span>, Jansky esta\u00adva a seguir os ru\u00ed\u00addos cre\u00adpi\u00adtan\u00adtes de est\u00e1\u00adti\u00adca que ator\u00admen\u00adta\u00advam a recep\u00ad\u00e7\u00e3o de tele\u00adfo\u00adne no exte\u00adri\u00ador. Ele des\u00adco\u00adbriu que cer\u00adtas ondas de r\u00e1dio vinham de uma regi\u00e3o espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adca do c\u00e9u a cada 23 horas e 56 minu\u00adtos, da direc\u00ad\u00e7\u00e3o de Sagi\u00adt\u00e1\u00adrio em direc\u00ad\u00e7\u00e3o ao cen\u00adtro da Via L\u00e1c\u00adtea. Na publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do seus resul\u00adta\u00addos, ele suge\u00adriu que a emis\u00ads\u00e3o de r\u00e1dio esta\u00adva de algu\u00adma for\u00adma liga\u00adda \u00e0 Via L\u00e1c\u00adtea e que pro\u00advi\u00adnha n\u00e3o de estre\u00adlas, mas de g\u00e1s inte\u00adres\u00adte\u00adlar ioni\u00adza\u00addo. Aos 26 anos, Jansky fez uma des\u00adco\u00adber\u00adta his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adca \u2014 que os cor\u00adpos celes\u00adtes podi\u00adam emi\u00adtir ondas de r\u00e1dio assim como ondas de&nbsp;luz.<\/p>\n<p>Foi a 22 de Outu\u00adbro de 1879 que a lon\u00adga s\u00e9rie de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de Edi\u00adson a tes\u00adtar mate\u00adri\u00adais como fila\u00admen\u00adto de luz el\u00e9c\u00adtri\u00adca che\u00adgou a um pon\u00adto cr\u00ed\u00adti\u00adco. Char\u00adles Bat\u00adche\u00adlor, a tra\u00adba\u00adlhar no labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Edi\u00adson em Men\u00adlo Park, pro\u00addu\u00adziu ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o duran\u00adte 14 horas e meia a par\u00adtir de uma l\u00e2m\u00adpa\u00adda usan\u00addo um fio de algo\u00add\u00e3o car\u00adbo\u00adni\u00adza\u00addo. Ela falhou quan\u00addo foi adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda ener\u00adgia extra. No entan\u00adto, esta foi uma melho\u00adria t\u00e3o subs\u00adtan\u00adci\u00adal, que a aten\u00ad\u00e7\u00e3o se vol\u00adtou para melho\u00adrar o fila\u00admen\u00adto car\u00adbo\u00adni\u00adza\u00addo. As paten\u00adtes foram regis\u00adta\u00addas e, em dois meses, o pro\u00adgres\u00adso com a l\u00e2m\u00adpa\u00adda Edi\u00adson foi tor\u00adna\u00addo p\u00fabli\u00adco. Um arti\u00adgo foi publi\u00adca\u00addo em 21 de Dezem\u00adbro pelo New York Herald. Nes\u00adsa altu\u00adra, o labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Men\u00adlo Park esta\u00adva per\u00adma\u00adnen\u00adte\u00admen\u00adte ilu\u00admi\u00adna\u00addo pelas l\u00e2m\u00adpa\u00addas incan\u00addes\u00adcen\u00adtes de Edison.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a ver\u00ads\u00e3o 20.10 da Dis\u00adtro de Linux Ubun\u00adtu. Esta Dis\u00adtro \u00e9 cri\u00ada\u00adda pela Cano\u00adni\u00adcal e esta ver\u00ads\u00e3o tem como prin\u00adci\u00adpais novi\u00adda\u00addes o <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 3.38, o Ker\u00adnel Linux 5.8, o <span class=\"caps\">GCC<\/span> 10 e o Python 3.8. Esta \u00e9 a pri\u00admei\u00adra ver\u00ads\u00e3o que supor\u00adta ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span>&nbsp;4.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a son\u00adda OSI\u00adRIS-REx entrou em con\u00adtac\u00adto com o aste\u00adr\u00f3i\u00adde Ben\u00adnu e fez reco\u00adlha de amos\u00adtras. Este momen\u00adto foi mui\u00adto cele\u00adbra\u00addo uma vez que este \u00e9 o quar\u00adto ano des\u00adta mis\u00ads\u00e3o e este \u00e9 um pon\u00adto cru\u00adci\u00adal da mes\u00adma. A son\u00adda ago\u00adra deve\u00adr\u00e1 regres\u00adsar \u00e0 Ter\u00adra e che\u00adgar daqui a tr\u00eas anos, em&nbsp;2023.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna foi tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta\u00adda pela fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> a ver\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">SOM<\/span> (sys\u00adtem-on-modu\u00adle) do Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> 4. Esta ver\u00ads\u00e3o apre\u00adsen\u00adta uma gran\u00adde novi\u00adda\u00adde rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte \u00e0s ante\u00adri\u00ado\u00adres \u2014 dei\u00adxou de usar os conec\u00adto\u00adres do tipo <span class=\"caps\">JEDEC<\/span> <span class=\"caps\">DDR2<\/span> e pas\u00adsou a usar um conec\u00adtor de alta den\u00adsi\u00adda\u00adde. Cons\u00adtru\u00ed\u00addo com o mes\u00admo pro\u00adces\u00adsa\u00addor <span class=\"caps\">BCM2711<\/span> quad-core de 64 bits do Rasp\u00adber\u00adry Pi 4, o novo Com\u00adpu\u00adte Modu\u00adle 4 ofe\u00adre\u00adce uma mudan\u00ad\u00e7a radi\u00adcal no desem\u00adpe\u00adnho em rela\u00ad\u00e7\u00e3o aos seus pre\u00adde\u00adces\u00adso\u00adres: n\u00facle\u00ados de <span class=\"caps\">CPU<\/span> mais r\u00e1pi\u00addos, melhor mul\u00adti\u00adm\u00e9\u00addia, mais recur\u00adsos de inter\u00adfa\u00adce e, pela pri\u00admei\u00adra vez, uma esco\u00adlha de capa\u00adci\u00adda\u00adde de <span class=\"caps\">RAM<\/span> e uma op\u00e7\u00e3o de conec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde Wifi. Exis\u00adtem 32 vari\u00adan\u00adtes de onde esco\u00adlher, entre as vari\u00adas op\u00e7\u00f5es de <span class=\"caps\">RAM<\/span>, sto\u00adra\u00adge eMMC e Wifi. A pla\u00adca de M\u00f3du\u00adlos de I\/O onde se encai\u00adxa a nova <span class=\"caps\">SOM<\/span> tem supor\u00adte para dois <span class=\"caps\">HDMI<\/span>, Giga\u00adbit Ether\u00adnet, uma <span class=\"caps\">PCI<\/span> Express Gen2, <span class=\"caps\">RTC<\/span> com bate\u00adria e duas Por\u00adtas <span class=\"caps\">USB<\/span> 2.0.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba36 de Novembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o f\u00edsi\u00adco nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Clin\u00adton Davis\u00adson. Ele divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1937 (com o ingl\u00eas Geor\u00adge P. Thom\u00adson) por des\u00adco\u00adbrir que os elec\u00adtr\u00f5es podem ser difrac\u00adta\u00addos como ondas de luz, veri\u00adfi\u00adcan\u00addo assim a tese de Louis de Bro\u00adglie de que os elec\u00adtr\u00f5es com\u00ad\u00adpor\u00ad\u00adtam-se tan\u00adto como ondas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/23\/newsletter-no286\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba286\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6656"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6656"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6656\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6657,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6656\/revisions\/6657"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6656"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6656"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6656"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}