{"id":6659,"date":"2020-10-30T01:32:23","date_gmt":"2020-10-30T01:32:23","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6659"},"modified":"2020-10-30T01:32:23","modified_gmt":"2020-10-30T01:32:23","slug":"newsletter-no287","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/30\/newsletter-no287\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba287"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/287\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/287\/Newsletter287_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba287\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba287<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1925, o Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco nas\u00adci\u00addo na Ale\u00adma\u00adnha Klaus Fri\u00ade\u00addri\u00adch Roth. O seu prin\u00adci\u00adpal tra\u00adba\u00adlho tem sido a teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte a teo\u00adria ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca dos n\u00fame\u00adros. Ele resol\u00adveu no famo\u00adso pro\u00adble\u00adma de Thue-Sie\u00adgel rela\u00adti\u00advo \u00e0 apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de n\u00fame\u00adros alg\u00e9\u00adbri\u00adcos por n\u00fame\u00adros raci\u00ado\u00adnais (pelo qual ganhou a meda\u00adlha Fiels). Roth tam\u00adb\u00e9m pro\u00advou em 1952 que uma sequ\u00ean\u00adcia sem tr\u00eas n\u00fame\u00adros na pro\u00adgres\u00ads\u00e3o arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca tem den\u00adsi\u00adda\u00adde zero (uma con\u00adjec\u00adtu\u00adra de Erd\u00f6s e Tur\u00e1n de&nbsp;1935).<\/p>\n<p>Em 1991, a son\u00adda espa\u00adci\u00adal Gali\u00adleo tor\u00adnou-se o pri\u00admei\u00adro objec\u00adto huma\u00adno a voar al\u00e9m de um aste\u00adr\u00f3i\u00adde, Gas\u00adpra, fazen\u00addo a sua mai\u00ador apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de 1.604 km, pas\u00adsan\u00addo a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de 8 km\/s. O encon\u00adtro for\u00adne\u00adceu mui\u00adtos dados, incluin\u00addo 150 ima\u00adgens, que mos\u00adtra\u00adram que Gas\u00adpra tem nume\u00adro\u00adsas cra\u00adte\u00adras indi\u00adcan\u00addo que sofreu in\u00fa\u00adme\u00adras coli\u00ads\u00f5es des\u00adde a sua for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o. Gas\u00adpra tem cer\u00adca de 20 km de com\u00adpri\u00admen\u00adto e orbi\u00adta o Sol no cin\u00adtu\u00adr\u00e3o de aste\u00adr\u00f3i\u00addes prin\u00adci\u00adpal entre Mar\u00adte e J\u00fapi\u00adter. Gas\u00adpra, aste\u00adr\u00f3i\u00adde 951, foi des\u00adco\u00adber\u00adto pelo astr\u00f3\u00adno\u00admo ucra\u00adni\u00ada\u00adno Gri\u00adgo\u00adriy N. Neu\u00adja\u00admin, que o nome\u00adou ap\u00f3s um reti\u00adro no Mar&nbsp;Negro.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o da dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Linux do pro\u00adjec\u00adto Fedo\u00adra. O Fedo\u00adra 33 tem como prin\u00adci\u00adpais novi\u00adda\u00addes o <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 3.38, a swap on z\u2011ram (Swap com\u00adpri\u00admi\u00adda em <span class=\"caps\">RAM<\/span>) e o filesys\u00adtem <span class=\"caps\">BTRFS<\/span> por omis\u00ads\u00e3o. Al\u00e9m des\u00adtas alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es, esta dis\u00adtro inclui o Python 3.9, o Java 11, o Perl 5.32, a Glibc 2.32, o <span class=\"caps\">LLVM<\/span> 11 entre outros. A vari\u00adan\u00adte Fedo\u00adra IoT pas\u00adsou a ser uma ver\u00ads\u00e3o ofi\u00adci\u00adal e supor\u00adta\u00adda. Os paco\u00adtes pas\u00adsa\u00adram a ser com\u00adpi\u00adla\u00addos com a opti\u00admi\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">LTO<\/span> (Link-time Opti\u00admi\u00adza\u00adti\u00adons) que ir\u00e1 igual\u00admen\u00adte aumen\u00adtar o desem\u00adpe\u00adnho das aplica\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o sis\u00adte\u00adma <span class=\"caps\">SOFIA<\/span> (Stra\u00adtosphe\u00adric Obser\u00adva\u00adtory for Infra\u00adred Astro\u00adnomy) da <span class=\"caps\">NASA<\/span> con\u00adfir\u00admou, pela pri\u00admei\u00adra vez, a \u00e1gua na super\u00adf\u00ed\u00adcie da lua ilu\u00admi\u00adna\u00adda pelo sol. Esta des\u00adco\u00adber\u00adta indi\u00adca que a \u00e1gua pode estar dis\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00adda pela super\u00adf\u00ed\u00adcie lunar, e n\u00e3o limi\u00adta\u00adda a luga\u00adres fri\u00ados e escuros.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Mag\u00adPI N\u00ba99 de Novem\u00adbro e as revis\u00adtas newe\u00adle\u00adtro\u00adnics de 26 e 27 de Outu\u00adbro. \u00c9 igual\u00admen\u00adte apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cCre\u00ada\u00adte Graphi\u00adcal User Inter\u00adfa\u00adces with Python\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1925, o Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco nas\u00adci\u00addo na Ale\u00adma\u00adnha Klaus Fri\u00ade\u00addri\u00adch Roth. O seu prin\u00adci\u00adpal tra\u00adba\u00adlho tem sido a teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte a teo\u00adria ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca dos n\u00fame\u00adros. Ele resol\u00adveu no famo\u00adso pro\u00adble\u00adma de Thue-Sie\u00ad\u00adgel rela\u00adti\u00advo \u00e0 apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de n\u00fame\u00adros alg\u00e9\u00adbri\u00adcos por n\u00fame\u00adros raci\u00ado\u00adnais (pelo qual ganhou a meda\u00adlha Fiels). Roth \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/10\/30\/newsletter-no287\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba287\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6659"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6659"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6659\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6660,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6659\/revisions\/6660"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6659"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6659"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6659"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}