{"id":6661,"date":"2020-11-06T02:03:54","date_gmt":"2020-11-06T02:03:54","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6661"},"modified":"2020-11-06T02:04:25","modified_gmt":"2020-11-06T02:04:25","slug":"newsletter-no288","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/06\/newsletter-no288\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba288"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/288\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/288\/Newsletter288_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba288\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba288<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, qu\u00ed\u00admi\u00adco org\u00e2\u00adni\u00adco fran\u00adc\u00eas Paul Saba\u00adti\u00ader. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1912 com Vic\u00adtor Grignard.Sabatier pelas suas pes\u00adqui\u00adsas em s\u00edn\u00adte\u00adse org\u00e2\u00adni\u00adca cata\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca, e des\u00adco\u00adber\u00adtas do uso de n\u00edquel fina\u00admen\u00adte divi\u00addi\u00addo como cata\u00adli\u00adsa\u00addor na hidro\u00adge\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o (a adi\u00ad\u00e7\u00e3o de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio a mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de com\u00adpos\u00adtos de car\u00adbo\u00adno). As ind\u00fas\u00adtri\u00adas de mar\u00adga\u00adri\u00adna, hidro\u00adge\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o a \u00f3leo e meta\u00adnol sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adco cres\u00adce\u00adram a par\u00adtir des\u00adte tra\u00adba\u00adlho. Ele des\u00adco\u00adbriu que aumen\u00adtar a \u00e1rea de super\u00adf\u00ed\u00adcie de cata\u00adli\u00adsa\u00addo\u00adres como cobre e n\u00edquel divi\u00addin\u00addo-os de for\u00adma mui\u00adto fina aumen\u00adta mui\u00adto sua efi\u00adc\u00e1\u00adcia. Saba\u00adti\u00ader fez uma ampla pes\u00adqui\u00adsa sobre o uso de cata\u00adli\u00adsa\u00addo\u00adres em sin\u00adte\u00adti\u00adza\u00addo\u00adres de qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca, reve\u00adlan\u00addo que metais que n\u00e3o sejam n\u00edquel, embo\u00adra menos efi\u00adca\u00adzes, tam\u00adb\u00e9m podem se com\u00adpor\u00adtar como catalisadores.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1893, o inven\u00adtor e enge\u00adnhei\u00adro ame\u00adri\u00adca\u00adno Ray\u00admond Loewy. Nas\u00adci\u00addo na Fran\u00ad\u00e7a, ele ficou conhe\u00adci\u00addo como o \u201cPai da Sim\u00adpli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d. Exem\u00adplos famo\u00adsos dos seus pro\u00adjec\u00adtos inclu\u00adem o Studebaker1947 Star\u00adlight Cou\u00adpe, o Star\u00adli\u00adner Cou\u00adpe de 1953 e o Avan\u00adti 1961 \u2014 dese\u00adnhos que gera\u00adram um inte\u00adres\u00adse p\u00fabli\u00adco e acei\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o mui\u00adto fora de pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o ao tama\u00adnho rela\u00adti\u00advo da empre\u00adsa na ind\u00fas\u00adtria; a linha de 1947 dos recep\u00adto\u00adres de r\u00e1dio Hal\u00adli\u00adcraf\u00adter que trans\u00admi\u00adti\u00adam uma pre\u00adci\u00ads\u00e3o n\u00edti\u00adda mui\u00adto \u00e0 fren\u00adte de seu tem\u00adpo; a m\u00e1qui\u00adna de dupli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o Ges\u00adtet\u00adner de 1929, a Gela\u00addei\u00adra Sears Colds\u00adpot de 1934 e a loco\u00admo\u00adti\u00adva a vapor S\u20111 para a Estra\u00adda de Fer\u00adro da Pen\u00adsil\u00adv\u00e2\u00adnia \u2014 todos os pro\u00adjec\u00adtos de refe\u00adr\u00ean\u00adcia influ\u00aden\u00adtes no esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto de padr\u00f5es de design mais ele\u00adva\u00addos nas suas res\u00adpec\u00adti\u00advas \u00e1re\u00adas de design. Ele tam\u00adb\u00e9m pro\u00adjec\u00adtou itens meno\u00adres como esco\u00advas de den\u00adtes, l\u00e2mi\u00adnas de bar\u00adbe\u00adar, m\u00f3veis e a Gar\u00adra\u00adfa de Coca-Cola.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1927, o esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adco japo\u00adn\u00eas Hiro\u00adtu\u00adgu Akai\u00adke. Ele for\u00admu\u00adlou o cri\u00adt\u00e9\u00adrio de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de Akai\u00adke (<span class=\"caps\">AIC<\/span>). A <span class=\"caps\">AIC<\/span> \u00e9 hoje ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00adda para a selec\u00ad\u00e7\u00e3o de mode\u00adlos, que \u00e9 comum\u00admen\u00adte o aspec\u00adto mais dif\u00ed\u00adcil da infe\u00adr\u00ean\u00adcia esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca; al\u00e9m dis\u00adso, a <span class=\"caps\">AIC<\/span> \u00e9 a base de um para\u00addig\u00adma para os fun\u00adda\u00admen\u00adtos das esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas. Akai\u00adke tam\u00adb\u00e9m fez gran\u00addes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para o estu\u00addo de s\u00e9ri\u00ades tem\u00adpo\u00adrais. Al\u00e9m dis\u00adso, ele teve um gran\u00adde papel no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto geral das esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas no&nbsp;Jap\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1948, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wil\u00adli\u00adam D. Phil\u00adlips. As suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com luz laser para arre\u00adfe\u00adcer e pren\u00adder \u00e1to\u00admos fez que com que fos\u00adse atri\u00adbu\u00ed\u00adda uma par\u00adte do Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1997 (com Ste\u00adven Chu e Clau\u00adde Cohen-Tan\u00adnoud\u00adji). Eles desen\u00advol\u00adve\u00adram m\u00e9to\u00addos para usar luz laser para arre\u00adfe\u00adcer gases \u00e0 fai\u00adxa de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra micro\u00adkel\u00advin per\u00adto do zero abso\u00adlu\u00adto, e man\u00adten\u00addo os \u00e1to\u00admos refri\u00adge\u00adra\u00addos flu\u00adtu\u00adan\u00addo ou cap\u00adtu\u00adra\u00addos em dife\u00adren\u00adtes tipos de \u201carma\u00addi\u00adlhas at\u00f3\u00admi\u00adcas\u201d. A luz laser fun\u00adci\u00ado\u00adna como um l\u00edqui\u00addo espes\u00adso, ape\u00adli\u00adda\u00addo de mela\u00ad\u00e7o \u00f3pti\u00adco, no qual os \u00e1to\u00admos s\u00e3o desa\u00adce\u00adle\u00adra\u00addos. \u00c1to\u00admos indi\u00advi\u00addu\u00adais podem ser assim estu\u00adda\u00addos com uma pre\u00adci\u00ads\u00e3o mui\u00adto gran\u00adde e a sua estru\u00adtu\u00adra inter\u00adna pode ser deter\u00admi\u00adna\u00adda. \u00c0 medi\u00adda que mais e mais \u00e1to\u00admos s\u00e3o cap\u00adtu\u00adra\u00addos no mes\u00admo volu\u00adme, for\u00adma-se um g\u00e1s fino, e as suas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes podem ser estu\u00adda\u00addas em detalhes.<\/p>\n<p>Faz hoje 13 anos que era cri\u00ada\u00addo o sis\u00adte\u00adma Android. A Goo\u00adgle, depois de algu\u00adma espe\u00adcu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o, e ap\u00f3s ter com\u00adpra\u00addo uma peque\u00adna star\u00adtup cha\u00adma\u00adda \u201cAndroid\u201d, entra no mer\u00adca\u00addo dos smartpho\u00adnes. Depois de rumo\u00adres indi\u00adcan\u00addo o con\u00adtr\u00e1\u00adrio a Goo\u00adgle anun\u00adci\u00adou que o Android seria uma pla\u00adta\u00adfor\u00adma aber\u00adta para todos atra\u00adv\u00e9s da \u201cOpen Hand\u00adset Alli\u00adan\u00adce\u201d. A Goo\u00adgle pro\u00adme\u00adteu que o Android muda\u00adria o sta\u00adtus quo, e defi\u00adni\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte cum\u00adpriu, ten\u00addo actu\u00adal\u00admen\u00adte mais de 72% do mer\u00adca\u00addo mun\u00addi\u00adal de smartpho\u00adnes, de acor\u00addo com algu\u00admas esti\u00adma\u00adti\u00advas recen\u00adtes (se n\u00e3o&nbsp;mais).<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o Rasp\u00adber\u00adry Pi fez mais um anun\u00adcio estron\u00addo\u00adso. Um tecla\u00addo com um Rasp\u00adber\u00adry Pi no seu inte\u00adri\u00ador por 70 <span class=\"caps\">USD<\/span>. Ins\u00adpi\u00adra\u00addo nos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres dom\u00e9s\u00adti\u00adcos da d\u00e9ca\u00adda de 1980, a mis\u00ads\u00e3o da fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o Rasp\u00adber\u00adry Pi \u00e9 colo\u00adcar com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00adveis de alto desem\u00adpe\u00adnho e aces\u00ads\u00ed\u00adveis nas m\u00e3os de pes\u00adso\u00adas em todo o mun\u00addo. E ins\u00adpi\u00adra\u00addo por esses PCs cl\u00e1s\u00adsi\u00adcos, aqui est\u00e1 o Rasp\u00adber\u00adry Pi 400: um com\u00adpu\u00adta\u00addor pes\u00adso\u00adal com\u00adple\u00adto, inte\u00adgra\u00addo num tecla\u00addo com\u00adpac\u00adto. Usan\u00addo o mes\u00admo foot\u00adprint dos tecla\u00addos ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte lan\u00ad\u00e7a\u00addos, foi dese\u00adnha\u00adda uma pla\u00adca Rasp\u00adber\u00adry Pi que se ajus\u00adtas\u00adse per\u00adfei\u00adta\u00admen\u00adte a ser colo\u00adca\u00adda den\u00adtro des\u00adte tecla\u00addo. O resul\u00adta\u00addo \u00e9 um Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> 4 em for\u00adma\u00adto de \u201ctecla\u00addo\u201d com uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de rel\u00f3\u00adgio de pro\u00adces\u00adsa\u00addor de 1.8Ghz, com arre\u00adfe\u00adci\u00admen\u00adto pas\u00adsi\u00advo e <span class=\"caps\">4GB<\/span> de mem\u00f3\u00adria. Tem 3 Por\u00adtas <span class=\"caps\">USB<\/span> (2 <span class=\"caps\">USB3<\/span>), a por\u00adta Giga\u00adbit Ether\u00adnet, duas por\u00adtas micro-HDMI, uma slot para o microSD e os 40 pinos. Usa um inter\u00adfa\u00adce <span class=\"caps\">USB<\/span>\u2011C para ser liga\u00addo \u00e0 corrente.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cRasp\u00adber\u00adry Pi Begin\u00adner\u2019s Gui\u00adde 4th Edi\u00adti\u00adon\u201d que entre outras coi\u00adsas abor\u00adda o novo Rasp\u00adber\u00adry Pi&nbsp;400.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, qu\u00ed\u00admi\u00adco org\u00e2\u00adni\u00adco fran\u00adc\u00eas Paul Saba\u00adti\u00ader. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1912 com Vic\u00adtor Grignard.Sabatier pelas suas pes\u00adqui\u00adsas em s\u00edn\u00adte\u00adse org\u00e2\u00adni\u00adca cata\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca, e des\u00adco\u00adber\u00adtas do uso de n\u00edquel fina\u00admen\u00adte divi\u00addi\u00addo como cata\u00adli\u00adsa\u00addor na hidro\u00adge\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o (a adi\u00ad\u00e7\u00e3o de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio a mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de com\u00adpos\u00adtos de car\u00adbo\u00adno). As ind\u00fas\u00adtri\u00adas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/06\/newsletter-no288\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba288\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6661"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6661"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6661\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6664,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6661\/revisions\/6664"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6661"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6661"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6661"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}