{"id":6666,"date":"2020-11-13T01:11:42","date_gmt":"2020-11-13T01:11:42","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6666"},"modified":"2020-11-21T23:05:33","modified_gmt":"2020-11-21T23:05:33","slug":"newsletter-no289","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/13\/newsletter-no289\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba289"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/289\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/289\/Newsletter289_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba289\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba289<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1746, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques Char\u00adles. Quan\u00addo Ben\u00adja\u00admin Fran\u00adklin visi\u00adtou a Fran\u00ad\u00e7a em 1779, Char\u00adles foi ins\u00adpi\u00adra\u00addo a estu\u00addar f\u00edsi\u00adca. Ele tor\u00adnou-se um ora\u00addor elo\u00adquen\u00adte para audi\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas n\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas. As suas pales\u00adtras e demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es atra\u00ed\u00adram cli\u00aden\u00adtes not\u00e1\u00adveis e aju\u00adda\u00adram a popu\u00adla\u00adri\u00adzar a teo\u00adria da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde de Fran\u00adklin e outros novos con\u00adcei\u00adtos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos. Com Anne-Jean e Nico\u00adlas Robert, ele fez v\u00e1ri\u00adas subi\u00addas de bal\u00e3o, e foi o pri\u00admei\u00adro a usar hidro\u00adg\u00e9\u00adnio para a encher bal\u00f5es (1783). Char\u00adles inven\u00adtou a mai\u00ado\u00adria dos equi\u00adpa\u00admen\u00adtos que ain\u00adda s\u00e3o usa\u00addos nos bal\u00f5es de hoje. Por vol\u00adta de 1787 ele desen\u00advol\u00adveu a lei de Char\u00adles sobre a expan\u00ads\u00e3o t\u00e9r\u00admi\u00adca de gases que, para um g\u00e1s em pres\u00ads\u00e3o cons\u00adtan\u00adte, o seu volu\u00adme \u00e9 direc\u00adta\u00admen\u00adte pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e0 sua tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra absoluta.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1842, o cien\u00adtis\u00adta f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas John Wil\u00adli\u00adam Strutt, 3rd Baron Ray\u00adleigh. Ele fez des\u00adco\u00adber\u00adtas fun\u00adda\u00admen\u00adtais nos cam\u00adpos da ac\u00fas\u00adti\u00adca e \u00f3pti\u00adca que s\u00e3o fun\u00adda\u00admen\u00adtais para a teo\u00adria da pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas em flui\u00addos. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1904 pelas suas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es sobre as den\u00adsi\u00adda\u00addes dos gases mais impor\u00adtan\u00adtes e o iso\u00adla\u00admen\u00adto bem suce\u00addi\u00addo de \u00e1rgon, um g\u00e1s atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco inerte.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Apple anun\u00adci\u00adou o chip mais pode\u00adro\u00adso que j\u00e1 cri\u00adou e o pri\u00admei\u00adro chip pro\u00adjec\u00adta\u00addo espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte para o Mac. O <span class=\"caps\">M1<\/span> \u00e9 opti\u00admi\u00adza\u00addo para sis\u00adte\u00admas Mac nos quais o tama\u00adnho peque\u00adno e a efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adca s\u00e3o extre\u00adma\u00admen\u00adte impor\u00adtan\u00adtes. Como um sis\u00adte\u00adma num chip (SoC), o <span class=\"caps\">M1<\/span> com\u00adbi\u00adna in\u00fa\u00adme\u00adras tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas pode\u00adro\u00adsas num \u00fani\u00adco chip, e pos\u00adsui uma arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra de mem\u00f3\u00adria uni\u00adfi\u00adca\u00adda para melhor desem\u00adpe\u00adnho e efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia dra\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte melho\u00adra\u00addos. O <span class=\"caps\">M1<\/span> \u00e9 o pri\u00admei\u00adro chip de com\u00adpu\u00adta\u00addor pes\u00adso\u00adal cons\u00adtru\u00ed\u00addo usan\u00addo tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de 5 nm e tem no seu inte\u00adri\u00ador uma quan\u00adti\u00adda\u00adde sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte de 16 mil milh\u00f5es de tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres, o m\u00e1xi\u00admo que a Apple j\u00e1 colo\u00adcou num chip. Ele tem o <span class=\"caps\">CPU<\/span> core mais r\u00e1pi\u00addo do mun\u00addo em sil\u00ed\u00adcio de bai\u00adxa pot\u00ean\u00adcia, o melhor desem\u00adpe\u00adnho de <span class=\"caps\">CPU<\/span> por watt do mun\u00addo, os gr\u00e1\u00adfi\u00adcos inte\u00adgra\u00addos mais r\u00e1pi\u00addos do mun\u00addo num com\u00adpu\u00adta\u00addor pes\u00adso\u00adal e um desem\u00adpe\u00adnho ino\u00adva\u00addor de machi\u00adne lear\u00adning com o Apple Neu\u00adral Engi\u00adne. Como resul\u00adta\u00addo, o <span class=\"caps\">M1<\/span> ofe\u00adre\u00adce desem\u00adpe\u00adnho de <span class=\"caps\">CPU<\/span> at\u00e9 3,5x mais r\u00e1pi\u00addo, desem\u00adpe\u00adnho de <span class=\"caps\">GPU<\/span> at\u00e9 6x mais r\u00e1pi\u00addo e machi\u00adne lear\u00adning at\u00e9 15x mais r\u00e1pi\u00addo, tudo isto per\u00admi\u00adtin\u00addo a vida \u00fatil da bate\u00adria at\u00e9 2x mais lon\u00adga que os Macs da gera\u00ad\u00e7\u00e3o ante\u00adri\u00ador. Com seu pro\u00adfun\u00addo aumen\u00adto de desem\u00adpe\u00adnho e efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia, o <span class=\"caps\">M1<\/span> d\u00e1 o mai\u00ador sal\u00adto de todos os tem\u00adpos para o&nbsp;Mac.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 10 de Novembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1746, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques Char\u00adles. Quan\u00addo Ben\u00adja\u00admin Fran\u00adklin visi\u00adtou a Fran\u00ad\u00e7a em 1779, Char\u00adles foi ins\u00adpi\u00adra\u00addo a estu\u00addar f\u00edsi\u00adca. Ele tor\u00ad\u00adnou-se um ora\u00addor elo\u00adquen\u00adte para audi\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas n\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas. As suas pales\u00adtras e demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es atra\u00ed\u00adram cli\u00aden\u00adtes not\u00e1\u00adveis e aju\u00adda\u00adram a popu\u00adla\u00adri\u00adzar a teo\u00adria da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde de Fran\u00adklin \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/13\/newsletter-no289\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba289\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6666"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6666"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6666\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6673,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6666\/revisions\/6673"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6666"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6666"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6666"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}