{"id":6668,"date":"2020-11-20T01:20:00","date_gmt":"2020-11-20T01:20:00","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6668"},"modified":"2020-11-20T01:20:21","modified_gmt":"2020-11-20T01:20:21","slug":"newsletter-no290","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/20\/newsletter-no290\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba290"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/290\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/290\/Newsletter290_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba290\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba290<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o astr\u00f3\u00adno\u00admo holan\u00add\u00eas Hen\u00addrik C. van de Hulst. Ele pre\u00adviu teo\u00adri\u00adca\u00admen\u00adte que no espa\u00ad\u00e7o inte\u00adres\u00adte\u00adlar a quan\u00adti\u00adda\u00adde de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio at\u00f3\u00admi\u00adco neu\u00adtro, que em sua tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o hiper\u00adfi\u00adna irra\u00addia e absor\u00adve a um com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda de 21 cm, pode-se espe\u00adrar que ocor\u00adra em den\u00adsi\u00adda\u00addes de colu\u00adna t\u00e3o altas a pon\u00adto de for\u00adne\u00adcer uma linha espec\u00adtral sufi\u00adci\u00aden\u00adte\u00admen\u00adte for\u00adte a pon\u00adto de ser men\u00adsu\u00adr\u00e1\u00advel. A linha de 21 cm de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio at\u00f3\u00admi\u00adco foi detec\u00adta\u00adda em 1951, a pri\u00admei\u00adra na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Har\u00advard segui\u00adda em pou\u00adcas sema\u00adnas por outros. A des\u00adco\u00adber\u00adta demons\u00adtrou que a pes\u00adqui\u00adsa astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adca, que naque\u00adla \u00e9po\u00adca era limi\u00adta\u00adda \u00e0 luz con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal, pode\u00adria ser com\u00adple\u00admen\u00adta\u00adda com obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es em com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda de r\u00e1dio, reve\u00adlan\u00addo uma s\u00e9rie de novos pro\u00adces\u00adsos f\u00edsicos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1922, o geo\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Keith Run\u00adcorn. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a des\u00adco\u00adbrir evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas das inver\u00ads\u00f5es pola\u00adres peri\u00f3\u00addi\u00adcas do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco da Ter\u00adra. Na d\u00e9ca\u00adda de 1950 ele foi um pio\u00adnei\u00adro na dis\u00adci\u00adpli\u00adna inci\u00adpi\u00aden\u00adte do pale\u00ado\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo, ou mag\u00adne\u00adtis\u00admo rema\u00adnen\u00adte, o estu\u00addo do mag\u00adne\u00adtis\u00admo resi\u00addu\u00adal. Ele tam\u00adb\u00e9m fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es subs\u00adtan\u00adci\u00adais para v\u00e1ri\u00ados cam\u00adpos, incluin\u00addo con\u00advec\u00ad\u00e7\u00e3o na Ter\u00adra e Lua, a for\u00adma e cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos da Lua e pla\u00adne\u00adtas, mag\u00adne\u00adtohi\u00addro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca do n\u00facleo da Ter\u00adra, cor\u00adren\u00adtes ter\u00adres\u00adtres, mudan\u00ad\u00e7as na dura\u00ad\u00e7\u00e3o do dia e diva\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o polar, deri\u00adva con\u00adti\u00adnen\u00adtal e tec\u00adt\u00f3\u00adni\u00adca de placas.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1936, o qu\u00ed\u00admi\u00adco taiwa\u00adn\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno Yuan T. Lee. Ele repar\u00adtiu (com Dudley R. Hers\u00adch\u00adba\u00adch e John C. Polanyi) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1986 pelo seu papel no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da din\u00e2\u00admi\u00adca da reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. Como inves\u00adti\u00adga\u00addor de p\u00f3s-dou\u00adto\u00adra\u00addo, Lee expe\u00adri\u00admen\u00adtou e desen\u00advol\u00adveu a inven\u00ad\u00e7\u00e3o de Hers\u00adch\u00adba\u00adch da \u201ct\u00e9c\u00adni\u00adca de fei\u00adxe mole\u00adcu\u00adlar cru\u00adza\u00addo\u201d. Este estu\u00addo ana\u00adli\u00adsou reac\u00ad\u00e7\u00f5es entre mol\u00e9\u00adcu\u00adlas em bai\u00adxas pres\u00ads\u00f5es, per\u00admi\u00adtin\u00addo que fei\u00adxes de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas e \/ ou \u00e1to\u00admos se encon\u00adtras\u00adsem num pon\u00adto no espa\u00ad\u00e7o. Lee esten\u00addeu a t\u00e9c\u00adni\u00adca de Hers\u00adch\u00adba\u00adch, intro\u00addu\u00adzin\u00addo a espec\u00adtros\u00adco\u00adpia de mas\u00adsa para iden\u00adti\u00adfi\u00adcar os pro\u00addu\u00adtos resul\u00adtan\u00adtes das reac\u00ad\u00e7\u00f5es dos \u00e1to\u00admos de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio e fl\u00faor com com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos complexos.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a c\u00e1p\u00adsu\u00adla Dra\u00adgon da Spa\u00adceX che\u00adgou \u00e0 Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. Depois de ter sido lan\u00ad\u00e7a\u00adda no pas\u00adsa\u00addo dia 15 no fogue\u00adt\u00e3o Spa\u00adceX Fal\u00adcon 9 os qua\u00adtro astro\u00adnau\u00adtas, tr\u00eas nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adnos e um japo\u00adn\u00eas che\u00adga\u00adram em segu\u00adran\u00ad\u00e7a. Esta mis\u00ads\u00e3o \u00e9 a pri\u00admei\u00adra de seis cer\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addas, as mis\u00ads\u00f5es da tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">NASA<\/span> e Spa\u00adceX v\u00e3o voar como par\u00adte do Pro\u00adgra\u00adma de Tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o Comer\u00adci\u00adal da ag\u00eancia.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna foi noti\u00adcia uma \u201cbola de fogo\u201d que atra\u00adves\u00adsou os c\u00e9us do sul de Por\u00adtu\u00adgal e Espa\u00adnha na madru\u00adga\u00adda da pas\u00adsa\u00adda segun\u00adda-fei\u00adra. O objec\u00adto cal\u00adcu\u00adla-se que se des\u00adlo\u00adca\u00adva a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de 227 mil qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros e des\u00adtruiu-se a cer\u00adca de 61 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de altu\u00adra sobre o dis\u00adtri\u00adto de&nbsp;\u00c9vora.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba37 de Dezembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o astr\u00f3\u00adno\u00admo holan\u00add\u00eas Hen\u00addrik C. van de Hulst. Ele pre\u00adviu teo\u00adri\u00adca\u00admen\u00adte que no espa\u00ad\u00e7o inte\u00adres\u00adte\u00adlar a quan\u00adti\u00adda\u00adde de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio at\u00f3\u00admi\u00adco neu\u00adtro, que em sua tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o hiper\u00adfi\u00adna irra\u00addia e absor\u00adve a um com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda de 21 cm, pode-se espe\u00adrar que ocor\u00adra em den\u00adsi\u00adda\u00addes de colu\u00adna t\u00e3o altas a \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/20\/newsletter-no290\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba290\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6668"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6668"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6668\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6671,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6668\/revisions\/6671"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6668"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6668"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6668"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}