{"id":6674,"date":"2020-11-27T00:49:09","date_gmt":"2020-11-27T00:49:09","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6674"},"modified":"2020-11-27T00:49:09","modified_gmt":"2020-11-27T00:49:09","slug":"newsletter-no291","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/27\/newsletter-no291\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba291"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/291\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/291\/Newsletter291_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba291\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba291<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1810, o inven\u00adtor, enge\u00adnhei\u00adro e indus\u00adtri\u00adal ingl\u00eas Wil\u00adli\u00adam Geor\u00adge Arms\u00adtrong. Ele inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna hidro\u00ade\u00adl\u00e9\u00adtri\u00adca que pro\u00addu\u00adzia elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde de fric\u00ad\u00e7\u00e3o (1843), um guin\u00addas\u00adte hidr\u00e1u\u00adli\u00adco, um acu\u00admu\u00adla\u00addor hidr\u00e1u\u00adli\u00adco para ali\u00admen\u00adtar m\u00e1qui\u00adnas, a arma de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto da cula\u00adtra Arms\u00adtrong, pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de toda a arti\u00adlha\u00adria moder\u00adna e uma arma de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto por cula\u00adtra com cilin\u00addro de ara\u00adme enro\u00adla\u00addo. Ele fun\u00addou a Elswick Engi\u00adne\u00ade\u00adring Works que fun\u00addiu as suas acti\u00advi\u00adda\u00addes de arma\u00admen\u00adto e cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o naval com a Vic\u00adkers \u2018Sons and Co. para for\u00admar a Vic\u00adkers Arms\u00adtrong, Ltd. A sua man\u00ads\u00e3o, Crag\u00adsi\u00adde, foi a pri\u00admei\u00adra casa bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca ilu\u00admi\u00adna\u00adda por hidroeletricidade.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1817, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e edu\u00adca\u00addor fran\u00adc\u00eas Char\u00adles Adolphe Wurtz. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas pes\u00adqui\u00adsas sobre com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio, hidro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos e gli\u00adc\u00f3is. Em 1848, ele estu\u00addou um gru\u00adpo de com\u00adpos\u00adtos rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos \u00e0 am\u00f3\u00adnia cha\u00adma\u00addos ami\u00adnas e mos\u00adtrou que per\u00adten\u00adci\u00adam a um tipo com n\u00facleo de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio. Na am\u00f3\u00adnia, um \u00e1to\u00admo de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio foi liga\u00addo a tr\u00eas hidro\u00adg\u00e9\u00adni\u00ados, enquan\u00adto nas ami\u00adnas, os radi\u00adcais org\u00e2\u00adni\u00adcos subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00adram um ou mais des\u00adses hidrog\u00e9nios.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1837, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas John Newlands. Ele foi o pri\u00admei\u00adro que esta\u00adbe\u00adle\u00adceu uma ordem de ele\u00admen\u00adtos pelos pesos at\u00f3\u00admi\u00adcos e obser\u00advou uma peri\u00ado\u00addi\u00adci\u00adda\u00adde nas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes. Cada oita\u00advo ele\u00admen\u00adto tem pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes seme\u00adlhan\u00adtes, por isso ele cha\u00admou a Lei das Oita\u00advas. Demo\u00adrou mais um quar\u00adto de s\u00e9cu\u00adlo, e o tra\u00adba\u00adlho de outros, como Dmi\u00adtry Men\u00adde\u00adle\u00adev, para que o sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo de sua des\u00adco\u00adber\u00adta fos\u00adse reco\u00adnhe\u00adci\u00addo na tabe\u00adla peri\u00f3\u00addi\u00adca de elementos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1876, o Inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wil\u00adlis Car\u00adri\u00ader. Ele deu ini\u00adcio ao ar con\u00addi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo moder\u00adno. Em 1902 (um ano depois de se for\u00admar com um M.E.), ele pro\u00adjec\u00adtou seu pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma para con\u00adtro\u00adlar a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e a humi\u00adda\u00adde numa gr\u00e1\u00adfi\u00adca do Bro\u00ado\u00adklyn. Em 2 de Janei\u00adro de 1906, ele paten\u00adte\u00adou um \u201cApa\u00adre\u00adlho para tra\u00adtar o ar\u201d, o pri\u00admei\u00adro equi\u00adpa\u00admen\u00adto de ar con\u00addi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo tipo spray do mun\u00addo, (U.S. No. 808.897). As suas \u201cRati\u00ado\u00adnal Psy\u00adch\u00adro\u00adme\u00adtric For\u00admu\u00adlas,\u201d (1911) per\u00adma\u00adne\u00adcem essen\u00adci\u00adais para enge\u00adnhei\u00adros de ar con\u00addi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo. Em 1915, ele fun\u00addou a Car\u00adri\u00ader Engi\u00adne\u00ade\u00adring Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon, para lidar com as con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e humi\u00adda\u00adde no ambi\u00aden\u00adte indus\u00adtri\u00adal. Even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia alcan\u00ad\u00e7ou edi\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados p\u00fabli\u00adcos e resi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas. Ele desen\u00advol\u00adveu a pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna de refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o cen\u00adtr\u00ed\u00adfu\u00adga de bai\u00adxa pres\u00ads\u00e3o segu\u00adra usan\u00addo refri\u00adge\u00adran\u00adte n\u00e3o t\u00f3xi\u00adco e n\u00e3o inflam\u00e1vel.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1894, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Nor\u00adbert Wie\u00adner. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a ci\u00ean\u00adcia da ciber\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca, um ter\u00admo que ele cunhou, que se pre\u00ado\u00adcu\u00adpa com os fac\u00adto\u00adres comuns de con\u00adtro\u00adle e comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o em orga\u00adnis\u00admos vivos, m\u00e1qui\u00adnas auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas e orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es. Ele alcan\u00ad\u00e7ou reno\u00adme inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal ao for\u00admu\u00adlar algu\u00admas das con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es mais impor\u00adtan\u00adtes para a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca no s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span>. O seu tra\u00adba\u00adlho em an\u00e1\u00adli\u00adse har\u00adm\u00f3\u00adni\u00adca gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00adda e teo\u00adre\u00admas tau\u00adbe\u00adri\u00ada\u00adnos ganhou o Pr\u00e9\u00admio B\u00f4cher em 1933, quan\u00addo ele rece\u00adbeu o pr\u00e9\u00admio da Ame\u00adri\u00adcan Mathe\u00adma\u00adti\u00adcal Soci\u00adety pelas suas mem\u00f3\u00adri\u00adas Teo\u00adre\u00admas Tau\u00adbe\u00adri\u00ada\u00adnos publi\u00adca\u00addo em Annals of Mathe\u00adma\u00adtics no ano ante\u00adri\u00ador. A sua extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adria gama de inte\u00adres\u00adses inclu\u00eda pro\u00adces\u00adsos esto\u00adc\u00e1s\u00adti\u00adcos e teo\u00adria qu\u00e2ntica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1898, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Karl Zie\u00adgler. Ele divi\u00addiu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1963 com Giu\u00adlio Nat\u00adta \u201cpelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas no cam\u00adpo da qu\u00ed\u00admi\u00adca e tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de altos pol\u00ed\u00adme\u00adros\u201d, melho\u00adran\u00addo a qua\u00adli\u00adda\u00adde dos pl\u00e1s\u00adti\u00adcos. As mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de pol\u00ed\u00adme\u00adro s\u00e3o lon\u00adgas cadei\u00adas de milha\u00adres de \u00e1to\u00admos, for\u00adma\u00addas pela cone\u00adx\u00e3o de uni\u00adda\u00addes repe\u00adti\u00addas de uma peque\u00adna mol\u00e9\u00adcu\u00adla (o mon\u00f3\u00adme\u00adro). Zie\u00adgler encon\u00adtrou for\u00ad\u00e7as el\u00e9c\u00adtri\u00adcas pecu\u00adli\u00ada\u00adres numa liga\u00ad\u00e7\u00e3o entre um \u00e1to\u00admo de alu\u00adm\u00ed\u00adnio e um \u00e1to\u00admo de car\u00adbo\u00adno numa cadeia de hidro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos: mol\u00e9\u00adcu\u00adlas reac\u00adti\u00advas s\u00e3o atra\u00ed\u00addas e ensan\u00addui\u00adcha\u00addas entre esses dois \u00e1to\u00admos, aumen\u00adtan\u00addo o com\u00adpri\u00admen\u00adto da cadeia. Quan\u00addo a cadeia \u00e9 lon\u00adga o sufi\u00adci\u00aden\u00adte, a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do alu\u00adm\u00ed\u00adnio inter\u00adrom\u00adpe o cres\u00adci\u00admen\u00adto da mol\u00e9\u00adcu\u00adla. A com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpos\u00adtos de alu\u00adm\u00ed\u00adnio com outros com\u00adpos\u00adtos met\u00e1\u00adli\u00adcos d\u00e1 cata\u00adli\u00adsa\u00addo\u00adres Ziegler.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1940, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Enri\u00adco Bom\u00adbi\u00ade\u00adri. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1974 pelas suas prin\u00adci\u00adpais con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es ao estu\u00addo dos n\u00fame\u00adros pri\u00admos, ao estu\u00addo das fun\u00ad\u00e7\u00f5es uni-valen\u00adtes e \u00e0 con\u00adjec\u00adtu\u00adra local de Bie\u00adber\u00adba\u00adch, \u00e0 teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es de v\u00e1ri\u00adas vari\u00e1\u00adveis com\u00adple\u00adxas e \u00e0 teo\u00adria da equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais e super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades m\u00edni\u00admas. \u201cTeo\u00adre\u00adma do valor m\u00e9dio de Bom\u00adbi\u00ade\u00adri\u201d, que diz res\u00adpei\u00adto \u00e0 dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o dos pri\u00admos em pro\u00adgres\u00ads\u00f5es arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adcas que se obt\u00e9m pela apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos m\u00e9to\u00addos do cri\u00advo grande.<\/p>\n<p>Faz hoje 55 anos que a Fran\u00ad\u00e7a se tor\u00adnou a 3\u00aa na\u00e7\u00e3o a lan\u00ad\u00e7ar um fogue\u00adt\u00e3o pr\u00f3\u00adprio um sat\u00e9\u00adli\u00adte arti\u00adfi\u00adci\u00adal. O Ast\u00e9\u00adrix foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo a bor\u00addo de um fogue\u00adt\u00e3o Dia\u00admant a par\u00adtir de Ham\u00adma\u00adguir, na Arg\u00e9\u00adlia. Ten\u00addo-se tor\u00adna\u00addo nes\u00adsa altu\u00adra a 6\u00aa na\u00e7\u00e3o a ter sat\u00e9\u00adli\u00adtes arti\u00adfi\u00adci\u00adais a orbi\u00adtar a Ter\u00adra, o sat\u00e9\u00adli\u00adte Ast\u00e9\u00adrix comu\u00adni\u00adcou com a Ter\u00adra duran\u00adte 111 dias. Devi\u00addo \u00e0 alti\u00adtu\u00adde rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte ele\u00adva\u00adda de sua \u00f3rbi\u00adta, n\u00e3o se espe\u00adra que reen\u00adtre na atmos\u00adfe\u00adra da Ter\u00adra por v\u00e1ri\u00ados s\u00e9culos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje 9 anos que par\u00adtia em direc\u00ad\u00e7\u00e3o a Mar\u00adte o rover Curi\u00ado\u00adsity lan\u00ad\u00e7a\u00addo num Fogue\u00adt\u00e3o Altas V. O Curi\u00ado\u00adsity era o mai\u00ador e mais pode\u00adro\u00adso ve\u00ed\u00adcu\u00adlo espa\u00adci\u00adal que algu\u00e9m tinha envi\u00ada\u00addo ao Pla\u00adne\u00adta Ver\u00adme\u00adlho. O labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio cien\u00adti\u00adfi\u00adco de duas tone\u00adla\u00addas tem o tama\u00adnho de um peque\u00adno <span class=\"caps\">SUV<\/span>. O objec\u00adti\u00advo da mis\u00ads\u00e3o era pro\u00adcu\u00adrar ambi\u00aden\u00adtes habi\u00adt\u00e1\u00adveis em Mar\u00adte, ou evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas de que o pla\u00adne\u00adta pode\u00adria ter sido habi\u00adt\u00e1\u00advel no pas\u00adsa\u00addo. A sua via\u00adgem durou cer\u00adca de 9 meses&nbsp;e<br>\nem pou\u00adcas sema\u00adnas, o Curi\u00ado\u00adsity cum\u00adpriu a sua mis\u00ads\u00e3o. Ele encon\u00adtrou evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas de \u00e1gua cor\u00adren\u00adte em Mar\u00adte. Mais tar\u00adde, tam\u00adb\u00e9m encon\u00adtrou mol\u00e9\u00adcu\u00adlas org\u00e2\u00adni\u00adcas em&nbsp;Marte.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Chi\u00adna lan\u00ad\u00e7ou uma gran\u00adde nave espa\u00adci\u00adal rob\u00f3\u00adti\u00adca do Cen\u00adtro de Lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto Espa\u00adci\u00adal Wen\u00adchang, na pro\u00adv\u00edn\u00adcia de Hai\u00adnan, no sul da Chi\u00adna, com a tare\u00adfa de pou\u00adsar na Lua e tra\u00adzer amos\u00adtras luna\u00adres, 44 anos depois da \u00falti\u00adma vez des\u00adde que subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas extra\u00adter\u00adres\u00adtres foram tra\u00adzi\u00addas de vol\u00adta \u00e0 Ter\u00adra. O fogue\u00adt\u00e3o Chang Zheng 5, o mai\u00ador e mais pode\u00adro\u00adso ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto na Chi\u00adna, ergueu seu cor\u00adpo de 20 anda\u00adres e voou em direc\u00ad\u00e7\u00e3o ao c\u00e9u, arras\u00adtan\u00addo uma cha\u00adma pra\u00adte\u00ada\u00adda espec\u00adta\u00adcu\u00adlar \u00e0s 4h30 da sua pla\u00adta\u00adfor\u00adma de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, dei\u00adxan\u00addo mui\u00adtos espec\u00adta\u00addo\u00adres den\u00adtro e ao redor do cen\u00adtro cos\u00adtei\u00adro de Wen\u00adchang com admi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o e entu\u00adsi\u00adas\u00admo enquan\u00adto o gigan\u00adtes\u00adco fogue\u00adt\u00e3o subia em direc\u00ad\u00e7\u00e3o ao c\u00e9u. Com cer\u00adca de 57 metros de altu\u00adra e cer\u00adca de 852 Mil qui\u00adlos este fogue\u00adt\u00e3o de dois est\u00e1\u00adgi\u00ados tem a capa\u00adci\u00adda\u00adde de trans\u00adpor\u00adtar cer\u00adca de 9 mil qui\u00adlos de car\u00adga para a \u00f3rbi\u00adta trans-lunar.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPi n\u00ba100 de Dezem\u00adbro e a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 24 de Novembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1810, o inven\u00adtor, enge\u00adnhei\u00adro e indus\u00adtri\u00adal ingl\u00eas Wil\u00adli\u00adam Geor\u00adge Arms\u00adtrong. Ele inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna hidro\u00ade\u00adl\u00e9\u00adtri\u00adca que pro\u00addu\u00adzia elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde de fric\u00ad\u00e7\u00e3o (1843), um guin\u00addas\u00adte hidr\u00e1u\u00adli\u00adco, um acu\u00admu\u00adla\u00addor hidr\u00e1u\u00adli\u00adco para ali\u00admen\u00adtar m\u00e1qui\u00adnas, a arma de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto da cula\u00adtra Arms\u00adtrong, pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de toda a arti\u00adlha\u00adria moder\u00adna e uma arma de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto por \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/11\/27\/newsletter-no291\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba291\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6674"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6674"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6674\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6676,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6674\/revisions\/6676"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6674"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6674"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6674"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}