{"id":6678,"date":"2020-12-04T01:58:36","date_gmt":"2020-12-04T01:58:36","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6678"},"modified":"2020-12-04T01:58:36","modified_gmt":"2020-12-04T01:58:36","slug":"newsletter-no292","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/12\/04\/newsletter-no292\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba292"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/292\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/292\/Newsletter292_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba292\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba292<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1616, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas John Wal\u00adlis. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o do s\u00edm\u00adbo\u00adlo de infi\u00adni\u00adto na mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Wal\u00adlis era habi\u00adli\u00addo\u00adso em crip\u00adto\u00adgra\u00adfia e des\u00adco\u00addi\u00adfi\u00adca\u00adva men\u00adsa\u00adgens mon\u00e1r\u00adqui\u00adcos para os par\u00adla\u00admen\u00adta\u00adres duran\u00adte a Guer\u00adra Civil. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ele foi nome\u00ada\u00addo para a Cadei\u00adra de Geo\u00adme\u00adtria Sal\u00adva\u00addor em Oxford em 1649, uma posi\u00ad\u00e7\u00e3o que ocu\u00adpou at\u00e9 sua mor\u00adte mais de 50 anos depois. Wal\u00adlis fazia par\u00adte de um gru\u00adpo inte\u00adres\u00adsa\u00addo em ci\u00ean\u00adcia natu\u00adral e expe\u00adri\u00admen\u00adtal que se tor\u00adnou a Royal Soci\u00adety, ent\u00e3o Wal\u00adlis \u00e9 um mem\u00adbro fun\u00adda\u00addor da Royal Soci\u00adety e um de seus pri\u00admei\u00adros Fel\u00adlows. Wal\u00adlis con\u00adtri\u00adbuiu subs\u00adtan\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte para as ori\u00adgens do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo e foi o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas mais influ\u00aden\u00adte antes de Newton.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1753, o inven\u00adtor bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Samu\u00adel Cromp\u00adton. Ele, duran\u00adte a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Indus\u00adtri\u00adal, cri\u00adou a \u201cmula gira\u00adt\u00f3\u00adria\u201d. O fio con\u00adt\u00ed\u00adnuo, for\u00adte e fino que foi capaz de girar foi um bene\u00adf\u00ed\u00adcio para os fabri\u00adcan\u00adtes de teci\u00addo de algo\u00add\u00e3o. Era cha\u00adma\u00addo de \u201cmula\u201d por\u00adque era um h\u00edbri\u00addo das idei\u00adas de Richard Ark\u00adwright e James Har\u00adgre\u00ada\u00adves. A fia\u00ad\u00e7\u00e3o tinha che\u00adga\u00addo \u00e0 mai\u00ado\u00adri\u00adda\u00adde des\u00adde a ocu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o dom\u00e9s\u00adti\u00adca at\u00e9 a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1877, o inven\u00adtor e pio\u00adnei\u00adro da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o neo\u00adze\u00adlan\u00add\u00eas Richard Pear\u00adse. Aos 21 anos, cons\u00adtruiu uma ofi\u00adci\u00adna com uma for\u00adja e um tor\u00adno para se tor\u00adnar num inven\u00adtor. A sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte foi um tipo de bici\u00adcle\u00adta. Em 1902, Pear\u00adse pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte tinha cons\u00adtru\u00ed\u00addo um motor leve de dois cilin\u00addros e pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o a par\u00adtir de bam\u00adbu, a\u00e7o tubu\u00adlar, ara\u00adme e tela. Os rela\u00adtos das datas e deta\u00adlhes de seus voos vari\u00adam por\u00adque n\u00e3o foram docu\u00admen\u00adta\u00addos, mas acre\u00addi\u00adta-se que a 31 de Mar\u00ad\u00e7o de 1903 ele fez pelo menos uma des\u00adco\u00adla\u00adgem pro\u00adpul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00adda, embo\u00adra n\u00e3o um voo con\u00adtro\u00adla\u00addo e sus\u00adten\u00adta\u00addo, cobrin\u00addo tal\u00advez 350 metros antes de bater numa cer\u00adca alta. (Seria a quin\u00adta des\u00adco\u00adla\u00adgem bem suce\u00addi\u00adda no mun\u00addo.) Ele fez outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es em sua&nbsp;vida.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1886, o fisi\u00adco sue\u00adco Man\u00adne Sieg\u00adbahn. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1924 pelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas e inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es em espec\u00adtros\u00adco\u00adpia de raios\u2011X. Em 1914 ele come\u00ad\u00e7ou os seus estu\u00addos na nova ci\u00ean\u00adcia da espec\u00adtros\u00adco\u00adpia de raios\u2011X que j\u00e1 tinha esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00addo a par\u00adtir de espec\u00adtros de raios\u2011X que exis\u00adti\u00adam duas \u2018con\u00adchas\u2019 dis\u00adtin\u00adtas de elec\u00adtr\u00f5es den\u00adtro dos \u00e1to\u00admos, cada uma dan\u00addo ori\u00adgem a gru\u00adpos de linhas espec\u00adtrais, rotu\u00adla\u00addos de \u2018K\u2019 e \u2018L\u2019. Em 1916, Sieg\u00adbahn des\u00adco\u00adbriu uma ter\u00adcei\u00adra s\u00e9rie, ou \u201cM\u201d. (Mais foram encon\u00adtra\u00addos mais tar\u00adde em ele\u00admen\u00adtos mais pesa\u00addos.) Refi\u00adnan\u00addo o seu equi\u00adpa\u00admen\u00adto de raio\u2011X e t\u00e9c\u00adni\u00adca, ele foi capaz de aumen\u00adtar sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte a pre\u00adci\u00ads\u00e3o de suas deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es de linhas espec\u00adtrais. Isto per\u00admi\u00adtiu que ele fizes\u00adse cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00f5es na equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Bragg para difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de raios\u2011X para per\u00admi\u00adtir os deta\u00adlhes mais finos da difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de cristal.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1924, o cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno John Bac\u00adkus. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">FORTRAN<\/span> (FOR\u00admu\u00adla TRANs\u00adla\u00adti\u00adon) em mea\u00addos da d\u00e9ca\u00adda de 1950. Ele j\u00e1 tinha desen\u00advol\u00advi\u00addo uma lin\u00adgua\u00adgem assem\u00adbly para o com\u00adpu\u00adta\u00addor 701 da <span class=\"caps\">IBM<\/span> quan\u00addo suge\u00adriu o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de um com\u00adpi\u00adla\u00addor e lin\u00adgua\u00adgem de mais alto n\u00edvel para o <span class=\"caps\">IBM<\/span> 704. Como a pri\u00admei\u00adra lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpu\u00adta\u00addor de alto n\u00edvel, o <span class=\"caps\">FORTRAN<\/span> foi capaz de con\u00adver\u00adter f\u00f3r\u00admu\u00adlas e expres\u00ads\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas padr\u00e3o no c\u00f3di\u00adgo bin\u00e1\u00adrio usa\u00addo pelos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres. Assim, um n\u00e3o-espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adta pode\u00adria escre\u00adver um pro\u00adgra\u00adma em pala\u00advras e s\u00edm\u00adbo\u00adlos fami\u00adli\u00ada\u00adres, e dife\u00adren\u00adtes com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pode\u00adri\u00adam usar pro\u00adgra\u00admas gera\u00addos na mes\u00adma l\u00edn\u00adgua. Isto abriu cami\u00adnho para outras lin\u00adgua\u00adgens de com\u00adpu\u00adta\u00addor, como o <span class=\"caps\">COBOL<\/span>, o <span class=\"caps\">ALGOL<\/span> e o&nbsp;<span class=\"caps\">BASIC<\/span>.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1933, o qu\u00ed\u00admi\u00adco holan\u00add\u00eas Paul J. Crut\u00adzen. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1995 por demons\u00adtrar, em 1970, que com\u00adpos\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos de \u00f3xi\u00addo de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio ace\u00adle\u00adram a des\u00adtrui\u00ad\u00e7\u00e3o do ozo\u00adno estra\u00adtos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco, que pro\u00adte\u00adge a Ter\u00adra da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta do Sol. O seu tra\u00adba\u00adlho, publi\u00adca\u00addo em 1970, mos\u00adtrou que os \u00f3xi\u00addos de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio <span class=\"caps\">NO<\/span> e <span class=\"caps\">NO2<\/span> rea\u00adgem de for\u00adma cata\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca com ozo\u00adno, ace\u00adle\u00adran\u00addo assim a taxa de que\u00adbra de ozo\u00adno para <span class=\"caps\">O2<\/span> na estra\u00adtos\u00adfe\u00adra. Estes \u00f3xi\u00addos de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio s\u00e3o for\u00adma\u00addos prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte pela decom\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o do \u00f3xi\u00addo nitro\u00adso (<span class=\"caps\">N2O<\/span>) que se ori\u00adgi\u00adna de trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es micro\u00adbi\u00ado\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas no solo. Ele divi\u00addiu o pr\u00e9\u00admio com os qu\u00ed\u00admi\u00adcos Mario Moli\u00adna e F.Sherwood Rowland, que des\u00adco\u00adbri\u00adram em 1974 que gases fabri\u00adca\u00addos clo\u00adro\u00adflu\u00ador\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos (<span class=\"caps\">CFC<\/span>) tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbu\u00edam para o esgo\u00adta\u00admen\u00adto do&nbsp;ozono.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1942, o cera\u00admis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Peter C. Schultz. Ele, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com os inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres da Cor\u00adning Glass Robert Mau\u00adrer e Donald Keck, desen\u00advol\u00adveu a fibra \u00f3pti\u00adca, capaz de trans\u00adpor\u00adtar 65.000 vezes mais infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es do que o fio de cobre con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal, uma rea\u00adli\u00adda\u00adde pr\u00e1\u00adti\u00adca. Em 1970, Mau\u00adrer, Keck e Schultz pro\u00adjec\u00adta\u00adram e pro\u00addu\u00adzi\u00adram a pri\u00admei\u00adra fibra \u00f3pti\u00adca com per\u00addas \u00f3pti\u00adcas bai\u00adxas o sufi\u00adci\u00aden\u00adte para amplo uso em tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es. A fibra \u00f3pti\u00adca \u00e9 fei\u00adta de di\u00f3\u00adxi\u00addo de sil\u00ed\u00adcio (areia pura) e p\u00f3 de quart\u00adzo para fazer uma has\u00adte oca. Um g\u00e1s aque\u00adci\u00addo \u00e9 ent\u00e3o sopra\u00addo atra\u00adv\u00e9s da has\u00adte oca para dei\u00adxar um fino dep\u00f3\u00adsi\u00adto de vidro ultra-puro no inte\u00adri\u00ador da has\u00adte. O tubo \u00e9 ent\u00e3o aque\u00adci\u00addo e colap\u00adsa\u00addo numa has\u00adte s\u00f3li\u00adda com n\u00facleo de vidro ultra-puro. Estas \u201chas\u00adtes\u201d de vidro s\u00e3o mais finas que um cabe\u00adlo e podem dobrar, elas s\u00e3o mui\u00adto resistentes.<\/p>\n<p>Faz hoje 110 anos que as luzes de N\u00e9on desen\u00advol\u00advi\u00addas pelo f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Geor\u00adges Clau\u00adde, fize\u00adram a sua estreia p\u00fabli\u00adca no Paris Motor Show. A luz colo\u00adri\u00adda \u00e9 pro\u00addu\u00adzi\u00adda atra\u00adv\u00e9s da pas\u00adsa\u00adgem da cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca atra\u00adv\u00e9s de gases iner\u00adtes num tubo de v\u00e1cuo. Este efei\u00adto foi pro\u00addu\u00adzi\u00addo ap\u00f3s d\u00e9ca\u00addas de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas para cri\u00adar uma alter\u00adna\u00adti\u00adva pr\u00e1\u00adti\u00adca \u00e0 ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o incan\u00addes\u00adcen\u00adte. A sina\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de n\u00e9on che\u00adgou \u00e0 Am\u00e9\u00adri\u00adca quan\u00addo Ear\u00adle C.Anthony com\u00adprou dois car\u00adta\u00adzes por <span class=\"caps\">US<\/span>$ 2.400 em Paris e as ins\u00adta\u00adlou na sua con\u00adces\u00adsi\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria Pac\u00adkard em Los Ange\u00adles. O g\u00e1s n\u00e9on bri\u00adlha um ver\u00adme\u00adlho-laran\u00adja arden\u00adte; \u00e1rgon \u00e9 lavan\u00adda macia; g\u00e1s \u00e1rgon melho\u00adra\u00addo com mer\u00adc\u00fa\u00adrio \u00e9 azul bri\u00adlhan\u00adte. Mais de 150 cores podem ser alcan\u00ad\u00e7a\u00addas com\u00adbi\u00adnan\u00addo dife\u00adren\u00adtes gases (incluin\u00addo cr\u00edp\u00adton, x\u00e9non e h\u00e9lio) e f\u00f3s\u00adfo\u00adros que reves\u00adtem o inte\u00adri\u00ador do tubo de&nbsp;vidro.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o Teles\u00adc\u00f3\u00adpio do Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de Are\u00adci\u00adbo em Por\u00adto Rico entra em colap\u00adso meses ap\u00f3s cabos que\u00adbra\u00adrem. O enor\u00adme e j\u00e1 dani\u00adfi\u00adca\u00addo radi\u00ado\u00adte\u00adles\u00adc\u00f3\u00adpio Are\u00adci\u00adbo entrou em colap\u00adso com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte depois da sua pla\u00adta\u00adfor\u00adma recep\u00adto\u00adra de 900 tone\u00adla\u00addas cair sobre o pra\u00adto do reflec\u00adtor abai\u00adxo. O teles\u00adc\u00f3\u00adpio desem\u00adpe\u00adnhou um papel fun\u00adda\u00admen\u00adtal em des\u00adco\u00adber\u00adtas astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcas por mais de meio s\u00e9cu\u00adlo e entrou na cul\u00adtu\u00adra popu\u00adlar com apa\u00adri\u00ad\u00e7\u00f5es em fil\u00admes de Hollywo\u00adod como Gol\u00adde\u00adnEye e Con\u00adtact. A Fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o Naci\u00ado\u00adnal de Ci\u00ean\u00adcia dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> (<span class=\"caps\">NSF<\/span>) j\u00e1 tinha anun\u00adci\u00ada\u00addo ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte que o Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de Are\u00adci\u00adbo seria fechado.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a son\u00adda Chang\u2019e\u20115, lan\u00ad\u00e7a\u00adda na pas\u00adsa\u00adda sema\u00adna, com\u00adple\u00adta a reco\u00adlha de amos\u00adtras da super\u00adf\u00ed\u00adcie Lunar, onde ater\u00adrou com suces\u00adso. As amos\u00adtras foram emba\u00adla\u00addas e arma\u00adze\u00adna\u00addas no dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte a son\u00adda j\u00e1 saiu da super\u00adf\u00ed\u00adcie lunar estan\u00addo nes\u00adte momen\u00adto a cami\u00adnho da Ter\u00adra. Pas\u00adsa\u00adram mais de 40 anos des\u00adde que amos\u00adtras luna\u00adres foram tra\u00adzi\u00addas pela \u00falti\u00adma vez de vol\u00adta \u00e0&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro The Offi\u00adci\u00adal Rasp\u00adber\u00adry Pi Hand\u00adbo\u00adok&nbsp;2021.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1616, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas John Wal\u00adlis. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o do s\u00edm\u00adbo\u00adlo de infi\u00adni\u00adto na mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Wal\u00adlis era habi\u00adli\u00addo\u00adso em crip\u00adto\u00adgra\u00adfia e des\u00adco\u00addi\u00adfi\u00adca\u00adva men\u00adsa\u00adgens mon\u00e1r\u00adqui\u00adcos para os par\u00adla\u00admen\u00adta\u00adres duran\u00adte a Guer\u00adra Civil. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ele foi nome\u00ada\u00addo para a Cadei\u00adra de Geo\u00adme\u00adtria Sal\u00adva\u00addor em Oxford em 1649, uma posi\u00ad\u00e7\u00e3o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/12\/04\/newsletter-no292\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba292\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6678"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6678"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6678\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6680,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6678\/revisions\/6680"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6678"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6678"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6678"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}