{"id":6681,"date":"2020-12-11T02:53:42","date_gmt":"2020-12-11T02:53:42","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6681"},"modified":"2020-12-11T02:53:42","modified_gmt":"2020-12-11T02:53:42","slug":"newsletter-no293","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/12\/11\/newsletter-no293\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba293"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/293\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/293\/Newsletter293_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba293\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba293<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1804, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Carl Gus\u00adtav Jacob Jaco\u00adbi. Ele, com o tra\u00adba\u00adlho inde\u00adpen\u00adden\u00adte de Niels Hen\u00adrik Abel da Noru\u00ade\u00adga, fun\u00addou a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas. Ele tra\u00adba\u00adlhou igual\u00admen\u00adte em fun\u00ad\u00e7\u00f5es abe\u00adli\u00ada\u00adnas e des\u00adco\u00adbriu as fun\u00ad\u00e7\u00f5es hiper\u00adl\u00edp\u00adti\u00adcas. Jaco\u00adbi apli\u00adcou o seu tra\u00adba\u00adlho em fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas \u00e0 teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros. Ele tam\u00adb\u00e9m inves\u00adti\u00adgou an\u00e1\u00adli\u00adse mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e geo\u00adme\u00adtria. Jaco\u00adbi rea\u00adli\u00adzou impor\u00adtan\u00adtes pes\u00adqui\u00adsas em equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais da pri\u00admei\u00adra ordem e apli\u00adcou-as \u00e0s equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais da din\u00e2\u00admi\u00adca. O seu tra\u00adba\u00adlho sobre deter\u00admi\u00adnan\u00adtes \u00e9 impor\u00adtan\u00adte em din\u00e2\u00admi\u00adca e mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca e ele estu\u00addou o deter\u00admi\u00adnan\u00adte fun\u00adci\u00ado\u00adnal ago\u00adra cha\u00adma\u00addo de jacobiano.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1815, a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ingle\u00adsa Ada Love\u00adla\u00adce. Ela foi edu\u00adca\u00adda em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, no estu\u00addo da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e da astro\u00adno\u00admia, al\u00e9m dos temas mais tra\u00addi\u00adci\u00ado\u00adnais. Ela pare\u00adce ter desen\u00advol\u00advi\u00addo uma ambi\u00ad\u00e7\u00e3o ini\u00adci\u00adal para ser uma cien\u00adtis\u00adta famo\u00adsa. Depois de conhe\u00adcer Char\u00adles Bab\u00adba\u00adge em 1833, ela come\u00ad\u00e7ou a aju\u00addar no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do seu motor ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco e publi\u00adcou notas sobre o tra\u00adba\u00adlho. Ela foi uma das pri\u00admei\u00adras a reco\u00adnhe\u00adcer o poten\u00adci\u00adal dos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres e foi cha\u00adma\u00adda de pri\u00admei\u00adra pro\u00adgra\u00adma\u00addo\u00adra de com\u00adpu\u00adta\u00addor. (A lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o Ada tem seu&nbsp;nome.)<\/p>\n<p>Faz hoje 153 anos que os pri\u00admei\u00adros sem\u00e1\u00adfo\u00adros a g\u00e1s foram ins\u00adta\u00adla\u00addos do lado de fora das Casas do Par\u00adla\u00admen\u00adto, em Lon\u00addres. Pro\u00adpos\u00adto pelo enge\u00adnhei\u00adro fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adrio bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco J. P. Knight para con\u00adtro\u00adlar o tr\u00e1\u00adfe\u00adgo de car\u00adru\u00ada\u00adgens de cava\u00adlos, as luzes de g\u00e1s eram con\u00adtro\u00adla\u00addas manu\u00adal\u00admen\u00adte por um poli\u00adcia que usa\u00adva bra\u00ad\u00e7os semaf\u00f3ricos.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a c\u00e1p\u00adsu\u00adla da son\u00adda Japo\u00adne\u00adsa Haya\u00adbu\u00adsa 2, ater\u00adrou. Lan\u00ad\u00e7a\u00adda \u00e0 cer\u00adca de seis anos para reco\u00adlher amos\u00adtras de aste\u00adr\u00f3i\u00addes no espa\u00ad\u00e7o ater\u00adrou no pas\u00adsa\u00addo s\u00e1ba\u00addo na super\u00adf\u00ed\u00adcie da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, a Spa\u00adceX, depois de alguns adi\u00ada\u00admen\u00adtos l\u00e1 lan\u00ad\u00e7ou o fogue\u00adt\u00e3o <span class=\"caps\">SN8<\/span> num voo de tes\u00adte. O objec\u00adti\u00advo era subir at\u00e9 uma alti\u00adtu\u00adde de 12.5 Kms e depois de rea\u00adli\u00adzar algu\u00admas mano\u00adbras com\u00adple\u00adxas no ar \u2014 incluin\u00addo o \u201cbelly flop\u201d como o que a ulti\u00adma Nave rea\u00adli\u00adza\u00adr\u00e1 ao vol\u00adtar \u00e0 Ter\u00adra em voos ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnais \u2014 e, em segui\u00adda, pou\u00adsar em segu\u00adran\u00ad\u00e7a per\u00adto da base de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto. O fogue\u00adt\u00e3o gigan\u00adte de 50m de altu\u00adra con\u00adse\u00adguiu, apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte fazer as mano\u00adbras com suces\u00adso, com excep\u00ad\u00e7\u00e3o da ulti\u00adma. O fogue\u00adt\u00e3o atin\u00adgiu a sua posi\u00ad\u00e7\u00e3o de ater\u00adra\u00adgem, mas des\u00adceu dema\u00adsi\u00ada\u00addo r\u00e1pi\u00addo, explo\u00addin\u00addo numa bola de fogo 6 minu\u00adtos e 42 segun\u00addos ap\u00f3s a descolagem.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro Help! My Com\u00adpu\u00adter is Bro\u00adken e a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 8 Dezembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1804, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Carl Gus\u00adtav Jacob Jaco\u00adbi. Ele, com o tra\u00adba\u00adlho inde\u00adpen\u00adden\u00adte de Niels Hen\u00adrik Abel da Noru\u00ade\u00adga, fun\u00addou a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas. Ele tra\u00adba\u00adlhou igual\u00admen\u00adte em fun\u00ad\u00e7\u00f5es abe\u00adli\u00ada\u00adnas e des\u00adco\u00adbriu as fun\u00ad\u00e7\u00f5es hiper\u00adl\u00edp\u00adti\u00adcas. Jaco\u00adbi apli\u00adcou o seu tra\u00adba\u00adlho em fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas \u00e0 teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros. Ele \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/12\/11\/newsletter-no293\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba293\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6681"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6681"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6681\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6682,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6681\/revisions\/6682"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6681"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6681"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6681"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}