{"id":6688,"date":"2020-12-25T00:58:30","date_gmt":"2020-12-25T00:58:30","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6688"},"modified":"2020-12-25T00:59:20","modified_gmt":"2020-12-25T00:59:20","slug":"newsletter-no295","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2020\/12\/25\/newsletter-no295\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba295"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/295\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2020\/295\/Newsletter295_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba295\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba295<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1818, o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas James Pres\u00adcott Jou\u00adle. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu que as v\u00e1ri\u00adas for\u00admas de ener\u00adgia \u2014 mec\u00e2\u00adni\u00adca, el\u00e9c\u00adtri\u00adca e t\u00e9r\u00admi\u00adca \u2014 s\u00e3o basi\u00adca\u00admen\u00adte as mes\u00admas e podem ser trans\u00adfor\u00adma\u00addas umas nas outras. Assim, ele for\u00admou a base da lei da con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da ener\u00adgia, a pri\u00admei\u00adra lei da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca. Ele des\u00adco\u00adbriu em 1840 a rela\u00ad\u00e7\u00e3o entre cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca, resis\u00adt\u00ean\u00adcia e a quan\u00adti\u00adda\u00adde de calor pro\u00addu\u00adzi\u00adda. Em 1849, ele desen\u00advol\u00adveu a teo\u00adria cin\u00e9\u00adti\u00adca dos gases e, um ano depois, anun\u00adci\u00adou o equi\u00adva\u00adlen\u00adte mec\u00e2\u00adni\u00adco do calor. Mais tar\u00adde, com Wil\u00adli\u00adam Thom\u00adson (Lord Kel\u00advin), ele des\u00adco\u00adbriu o efei\u00adto Jou\u00adle-Thom\u00adson. A uni\u00adda\u00adde <span class=\"caps\">SI<\/span> de ener\u00adgia ou tra\u00adba\u00adlho, o jou\u00adle (s\u00edm\u00adbo\u00adlo J), tem o seu nome. \u00c9 defi\u00adni\u00addo como o tra\u00adba\u00adlho rea\u00adli\u00adza\u00addo quan\u00addo uma for\u00ad\u00e7a de 1 new\u00adton move-se a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de 1 metro na direc\u00ad\u00e7\u00e3o da&nbsp;for\u00e7a.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1822, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Char\u00adles Her\u00admi\u00adte. Ele desen\u00advol\u00adveu tra\u00adba\u00adlho na teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es incluin\u00addo a apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas para for\u00adne\u00adcer a pri\u00admei\u00adra solu\u00ad\u00e7\u00e3o para a equa\u00ad\u00e7\u00e3o geral do quin\u00adto grau, a equa\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00edn\u00adti\u00adca. Em 1873, ele publi\u00adcou a pri\u00admei\u00adra pro\u00adva de que \u2018e\u2019 \u00e9 um n\u00fame\u00adro trans\u00adcen\u00adden\u00adtal. Her\u00admi\u00adte tam\u00adb\u00e9m \u00e9 conhe\u00adci\u00addo por uma s\u00e9rie de enti\u00adda\u00addes mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas que levam seu nome, poli\u00adn\u00f3\u00admi\u00ados de Her\u00admi\u00adte, equa\u00ad\u00e7\u00e3o dife\u00adren\u00adci\u00adal de Her\u00admi\u00adte, f\u00f3r\u00admu\u00adla de inter\u00adpo\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de Her\u00admi\u00adte e matri\u00adzes de Her\u00admi\u00adte. Poin\u00adca\u00adr\u00e9 \u00e9 o mais conhe\u00adci\u00addo dos alu\u00adnos de Hermite.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Julius Els\u00adter. Ele e Hans Gei\u00adtel cons\u00adtru\u00ed\u00adram a pri\u00admei\u00adra c\u00e9lu\u00adla foto\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adca e o fot\u00f3\u00adme\u00adtro foto\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adco como par\u00adte do seu estu\u00addo do efei\u00adto foto\u00ade\u00adl\u00e9c\u00adtri\u00adco e da emis\u00ads\u00e3o de elec\u00adtr\u00f5es t\u00e9r\u00admi\u00adcos. Eles recu\u00adsa\u00adram-se a paten\u00adte\u00adar estas inven\u00ad\u00e7\u00f5es, pre\u00adfe\u00adrin\u00addo par\u00adti\u00adlhar os bene\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados. A par\u00adtir de 1884, eles pes\u00adqui\u00adsa\u00adram fen\u00f3\u00adme\u00adnos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos em gases, elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca, medi\u00adram o cam\u00adpo el\u00e9c\u00adtri\u00adco da Ter\u00adra e, em 1899, foram os pri\u00admei\u00adros a deter\u00admi\u00adnar a car\u00adga das gotas de chu\u00adva que caem de nuvens de tem\u00adpes\u00adta\u00adde. Quan\u00addo inves\u00adti\u00adga\u00adram a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde, con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adram que se devia a uma liber\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o espon\u00adt\u00e2\u00adnea de ener\u00adgia pelos \u00e1to\u00admos. Eles mos\u00adtra\u00adram que o chum\u00adbo n\u00e3o \u00e9 em si radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo e que a con\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde da atmos\u00adfe\u00adra se deve \u00e0 ioni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas radioactivas.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1956, o empre\u00aden\u00adde\u00addor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Ste\u00adve Kirs\u00adch. Ele inven\u00adtou e pos\u00adsui a paten\u00adte de uma ver\u00ads\u00e3o ini\u00adci\u00adal do rato \u00f3pti\u00adco, fun\u00addou o Info\u00adse\u00adek, um dos pri\u00admei\u00adros meca\u00adnis\u00admos de bus\u00adca da Inter\u00adnet, e aju\u00addou a cri\u00adar o Fra\u00adme\u00adMa\u00adker, uma fer\u00adra\u00admen\u00adta de publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o popu\u00adlar usa\u00adda por escri\u00adto\u00adres t\u00e9cnicos.<\/p>\n<p>Faz hoje 16 anos que a Cas\u00adsi\u00adni liber\u00adtou a son\u00adda Huy\u00adgens. A son\u00adda Huy\u00adgens ini\u00adci\u00adou uma des\u00adci\u00adda de 22 dias em direc\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 mai\u00ador lua de Satur\u00adno, Tit\u00e3. Ela tinha sido lan\u00ad\u00e7a\u00adda como par\u00adte da nave Cas\u00adsi\u00adni em 1997 e, jun\u00adtas, elas entra\u00adram na \u00f3rbi\u00adta de Satur\u00adno em Junho de 2004. \u00c0 medi\u00adda que os cami\u00adnhos da nave e de Tit\u00e3 con\u00adver\u00adgi\u00adam, a Cas\u00adsi\u00adni ejec\u00adtou a son\u00adda Huy\u00adgens, enviando\u2011a em direc\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 lua cober\u00adta de nuvens. Ela pou\u00adsou a 14 de Janei\u00adro de 2005 e envi\u00adou foto\u00adgra\u00admas da super\u00adf\u00ed\u00adcie da lua. A Cas\u00adsi\u00adni per\u00adma\u00adne\u00adce\u00adria em \u00f3rbi\u00adta a vol\u00adta de Satur\u00adno pelo menos at\u00e9 Julho de 2008. A mis\u00ads\u00e3o Cas\u00adsi\u00adni-Huy\u00adgens para estu\u00addar Satur\u00adno e suas 33 luas conhe\u00adci\u00addas resul\u00adtou de um esfor\u00ad\u00e7o coo\u00adpe\u00adra\u00adti\u00advo sem pre\u00adce\u00adden\u00adtes entre a <span class=\"caps\">NASA<\/span> dos Esta\u00addos Uni\u00addos, a Ag\u00ean\u00adcia Espa\u00adci\u00adal Euro\u00adpeia e o pro\u00adgra\u00adma espa\u00adci\u00adal da It\u00e1lia.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda revis\u00adta HackS\u00adpa\u00adce\u00adMag n\u00ba 38 de Janei\u00adro de 2021. Apro\u00advei\u00adto para dese\u00adjar a todos votos de Boas Festas.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1818, o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas James Pres\u00adcott Jou\u00adle. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu que as v\u00e1ri\u00adas for\u00admas de ener\u00adgia \u2014 mec\u00e2\u00adni\u00adca, el\u00e9c\u00adtri\u00adca e t\u00e9r\u00admi\u00adca \u2014 s\u00e3o basi\u00adca\u00admen\u00adte as mes\u00admas e podem ser trans\u00adfor\u00adma\u00addas umas nas outras. Assim, ele for\u00admou a base da lei da con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da ener\u00adgia, a pri\u00admei\u00adra lei da ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca. Ele \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2020\/12\/25\/newsletter-no295\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba295\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6688"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6688"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6688\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6690,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6688\/revisions\/6690"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6688"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6688"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6688"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}