{"id":6697,"date":"2021-01-08T03:26:48","date_gmt":"2021-01-08T03:26:48","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6697"},"modified":"2021-01-08T03:26:48","modified_gmt":"2021-01-08T03:26:48","slug":"newsletter-no297","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/01\/08\/newsletter-no297\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba297"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/297\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/297\/Newsletter297_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba297\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba297<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1794, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Eilhard Mits\u00adcher\u00adli\u00adch. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por ter difun\u00addi\u00addo o prin\u00adc\u00ed\u00adpio do iso\u00admor\u00adfis\u00admo, ap\u00f3s no in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra (por vol\u00adta de 1820) des\u00adco\u00adbriu a impor\u00adt\u00e2n\u00adcia da seme\u00adlhan\u00ad\u00e7a da for\u00adma cris\u00adta\u00adli\u00adna entre os com\u00adpos\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos. Ele come\u00ad\u00e7ou a sua edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o estu\u00addan\u00addo medi\u00adci\u00adna, mas o seu inte\u00adres\u00adse mudou para a qu\u00ed\u00admi\u00adca e, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, a cris\u00adta\u00adlo\u00adgra\u00adfia. Ele tra\u00adba\u00adlhou no labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Ber\u00adze\u00adlius (1820\u201322). Mits\u00adcher\u00adli\u00adch desen\u00advol\u00adveu ain\u00adda mais a sua teo\u00adria do iso\u00admor\u00adfis\u00admo. Em 1834, ele des\u00adti\u00adlou a seco o sal de c\u00e1l\u00adcio do \u00e1ci\u00addo ben\u00adz\u00f3i\u00adco para obter ben\u00adze\u00adno, entre outras pes\u00adqui\u00adsas not\u00e1\u00adveis sobre os deri\u00adva\u00addos do ben\u00adze\u00adno. Seguin\u00addo um inte\u00adres\u00adse em geo\u00adlo\u00adgia e mine\u00adra\u00adlo\u00adgia, ele pro\u00addu\u00adziu mine\u00adrais arti\u00adfi\u00adci\u00adais. A ind\u00fas\u00adtria ale\u00adm\u00e3 de celu\u00adlo\u00adse cres\u00adceu a par\u00adtir do pro\u00adces\u00adso Mits\u00adcher\u00adli\u00adch para extrair celu\u00adlo\u00adse da madeira.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1827, o top\u00f3\u00adgra\u00adfo e enge\u00adnhei\u00adro esco\u00adc\u00eas Sand\u00adford Fle\u00adming. Ele emi\u00adgrou aos 17 anos para Que\u00adbec, Cana\u00add\u00e1, em 24 de Abril de 1845, como agri\u00admen\u00adsor. Mais tar\u00adde, ele tor\u00adnou-se um dos mais impor\u00adtan\u00adtes enge\u00adnhei\u00adros fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00ados do seu tem\u00adpo. Enquan\u00adto era res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo levan\u00adta\u00admen\u00adto ini\u00adci\u00adal da Cana\u00addi\u00adan Paci\u00adfic Railway, a pri\u00admei\u00adra fer\u00adro\u00advia cana\u00addi\u00ada\u00adna a cru\u00adzar o con\u00adti\u00adnen\u00adte, ele per\u00adce\u00adbeu os pro\u00adble\u00admas de coor\u00adde\u00adnar uma fer\u00adro\u00advia t\u00e3o lon\u00adga. Isso o levou \u00e0 ideia de fusos hor\u00e1\u00adri\u00ados, cuja con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a adop\u00ad\u00e7\u00e3o do actu\u00adal sis\u00adte\u00adma de fusos hor\u00e1\u00adri\u00ados lhe ren\u00addeu o t\u00edtu\u00adlo de \u201cPai do Hor\u00e1\u00adrio Padr\u00e3o\u201d. Fle\u00adming tam\u00adb\u00e9m dese\u00adnhou o pri\u00admei\u00adro selo pos\u00adtal cana\u00addi\u00ada\u00adno. Lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 1851, cus\u00adta\u00adva tr\u00eas cen\u00adta\u00advos e repre\u00adsen\u00adta\u00adva o cas\u00adtor, ago\u00adra o ani\u00admal naci\u00ado\u00adnal do Canad\u00e1.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1871, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00c9mi\u00adle Borel. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Ren\u00e9 Bai\u00adre e Hen\u00adri Lebes\u00adgue, este\u00adve entre os pio\u00adnei\u00adros da teo\u00adria da medi\u00adda e sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 teo\u00adria da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. Num de seus livros sobre pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, ele prop\u00f4s a expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de pen\u00adsa\u00admen\u00adto de que um maca\u00adco car\u00adre\u00adgan\u00addo em teclas ao aca\u00adso numa m\u00e1qui\u00adna de escre\u00adver ir\u00e1 \u2014 com cer\u00adte\u00adza abso\u00adlu\u00adta \u2014 escre\u00adver todos os livros da Bibli\u00adoth\u00e8\u00adque nati\u00ado\u00adna\u00adle de Fran\u00adce (Bibli\u00ado\u00adte\u00adca Naci\u00ado\u00adnal) da Fran\u00ad\u00e7a. Isto ago\u00adra \u00e9 popu\u00adlar\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addo como teo\u00adre\u00adma do maca\u00adco infi\u00adni\u00adto. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a desen\u00advol\u00adver (1899) uma teo\u00adria sis\u00adte\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca para uma s\u00e9rie diver\u00adgen\u00adte. Ele tam\u00adb\u00e9m publi\u00adcou (1921\u201327) uma s\u00e9rie de arti\u00adgos de pes\u00adqui\u00adsa sobre a teo\u00adria dos jogos e se tor\u00adnou o pri\u00admei\u00adro a defi\u00adnir jogos de estrat\u00e9gia.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1920, o indus\u00adtri\u00adal e inven\u00adtor bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Alas\u00adtair Pil\u00adking\u00adton. Ele inven\u00adtou o pro\u00adces\u00adso de vidro cris\u00adtal \u201cflo\u00adat\u201d, pr\u00e1\u00adti\u00adco para a ind\u00fas\u00adtria, que subs\u00adti\u00adtuiu o anti\u00adgo m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de vidro pla\u00adno. Ele desen\u00advol\u00adveu a sua ideia em mea\u00addos da d\u00e9ca\u00adda de 1950 e a anun\u00adci\u00adou ao p\u00fabli\u00adco em 1959. Demo\u00adrou tr\u00eas anos a mais para atin\u00adgir uma pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adsis\u00adten\u00adte e lucra\u00adti\u00adva. Em 1962, o pro\u00adces\u00adso foi licen\u00adci\u00ada\u00addo para uso nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, segui\u00addo em bre\u00adve pelo res\u00adto do mun\u00addo. O vidro pla\u00adno com super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades para\u00adle\u00adlas e bri\u00adlhan\u00adtes era fabri\u00adca\u00addo a par\u00adtir de uma fita con\u00adt\u00ed\u00adnua de vidro der\u00adre\u00adti\u00addo sain\u00addo do for\u00adno e flu\u00adtu\u00adan\u00addo numa lon\u00adga cama\u00adda de esta\u00adnho der\u00adre\u00adti\u00addo. Nes\u00adta mesa, o vidro per\u00adma\u00adne\u00adcia quen\u00adte por tem\u00adpo sufi\u00adci\u00aden\u00adte para que as irre\u00adgu\u00adla\u00adri\u00adda\u00addes se ali\u00adsas\u00adsem, dis\u00adpen\u00adsan\u00addo a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de poli\u00admen\u00adto posterior.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1941, o qu\u00ed\u00admi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco John E. Wal\u00adker. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1997 pelo seu tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro sobre como a enzi\u00adma <span class=\"caps\">ATP<\/span> sin\u00adta\u00adse cata\u00adli\u00adsa a for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o do com\u00adpos\u00adto de ade\u00adno\u00adsi\u00adna tri\u00adfos\u00adfa\u00adto de \u201calta ener\u00adgia\u201d (<span class=\"caps\">ATP<\/span>). Estas mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de <span class=\"caps\">ATP<\/span> fun\u00adci\u00ado\u00adnam como por\u00adta\u00addo\u00adras de ener\u00adgia em todos os orga\u00adnis\u00admos vivos, sejam bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas sim\u00adples, fun\u00adgos ou plan\u00adtas, ou ain\u00adda em ani\u00admais supe\u00adri\u00ado\u00adres e huma\u00adnos. O <span class=\"caps\">ATP<\/span> absor\u00adve a ener\u00adgia qu\u00ed\u00admi\u00adca liber\u00adta\u00adda quan\u00addo os nutri\u00aden\u00adtes s\u00e3o meta\u00adbo\u00adli\u00adza\u00addos e trans\u00adpor\u00adta essa ener\u00adgia para as v\u00e1ri\u00adas reac\u00ad\u00e7\u00f5es que reque\u00adrem ener\u00adgia. Estas reac\u00ad\u00e7\u00f5es inclu\u00adem a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de c\u00e9lu\u00adlas, a con\u00adtrac\u00ad\u00e7\u00e3o das fibras mus\u00adcu\u00adla\u00adres ou sinais nervosos.<\/p>\n<p>E nes\u00adta pri\u00admei\u00adra sema\u00adna de 2021 fica\u00admos a saber os tra\u00adba\u00adlhos para a liga\u00ad\u00e7\u00e3o via cabo sub\u00adma\u00adri\u00adno da Ella\u00adLink entre a Am\u00e9\u00adri\u00adca do Sul e Por\u00adtu\u00adgal foram con\u00adclu\u00ed\u00addos. O cabo de fibra \u00f3pti\u00adca de \u00falti\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o que liga Por\u00adtu\u00adgal \u00e0 Am\u00e9\u00adri\u00adca Lati\u00adna j\u00e1 che\u00adgou a Sines. O sis\u00adte\u00adma deve\u00adr\u00e1 estar total\u00admen\u00adte ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal no segun\u00addo tri\u00admes\u00adtre de 2021, tor\u00adnan\u00addo Por\u00adtu\u00adgal a nova por\u00adta de aces\u00adso \u00e0 Euro\u00adpa para um n\u00edvel de conec\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal sem pre\u00adce\u00adden\u00adtes. Ao cri\u00adar a rota direc\u00adta mais cur\u00adta entre a Euro\u00adpa e a Am\u00e9\u00adri\u00adca Lati\u00adna, evi\u00adtan\u00addo a pas\u00adsa\u00adgem por pa\u00ed\u00adses ter\u00adcei\u00adros, a Ella\u00adLink reduz a lat\u00ean\u00adcia em 50% em rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 infra\u00ades\u00adtru\u00adtu\u00adra actu\u00adal, atin\u00adgin\u00addo um valor real infe\u00adri\u00ador a 60ms entre Por\u00adtu\u00adgal e o Brasil.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna um estu\u00addo reve\u00adlou que os 28 dias mais r\u00e1pi\u00addos (cur\u00adtos) de que h\u00e1 regis\u00adto des\u00adde 1960 ocor\u00adre\u00adram todos em 2020. Isto sig\u00adni\u00adfi\u00adca que a Ter\u00adra est\u00e1 a girar a um velo\u00adci\u00adda\u00adde supe\u00adri\u00ador ao nor\u00admal. Se esta cir\u00adcuns\u00adt\u00e2n\u00adcia n\u00e3o \u00e9 alar\u00adman\u00adte, por\u00adque o pla\u00adne\u00adta, devi\u00addo a diver\u00adsos fen\u00f3\u00adme\u00adnos f\u00edsi\u00adcos, varia ligei\u00adra\u00admen\u00adte o tem\u00adpo total de rota\u00ad\u00e7\u00e3o, \u00e9 no entan\u00adto uma pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o para o ali\u00adnha\u00admen\u00adto com os sis\u00adte\u00admas de manu\u00adten\u00ad\u00e7\u00e3o de tem\u00adpo que se basei\u00adam nos sis\u00adte\u00admas que usam os ultra-pre\u00adci\u00adsos rel\u00f3\u00adgi\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos. At\u00e9 ago\u00adra, estes ajus\u00adtes con\u00adsis\u00adti\u00adam em adi\u00adci\u00ado\u00adnar um \u201csegun\u00addo de sal\u00adto\u201d ao ano no final de Junho ou Dezem\u00adbro, colo\u00adcan\u00addo o tem\u00adpo astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco e o tem\u00adpo at\u00f3\u00admi\u00adco de vol\u00adta \u00e0 sin\u00adto\u00adnia. Esses segun\u00addos de sal\u00adto foram acres\u00adcen\u00adta\u00addos por\u00adque a ten\u00add\u00ean\u00adcia geral da rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra tem dimi\u00adnu\u00ed\u00addo des\u00adde o in\u00ed\u00adcio da medi\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa dos sat\u00e9\u00adli\u00adtes no final dos anos 1960 e in\u00ed\u00adcio dos anos 1970. Des\u00adde 1972, os cien\u00adtis\u00adtas adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00adram segun\u00addos de sal\u00adto a cada ano e meio, em m\u00e9dia, de acor\u00addo com o <span class=\"caps\">NIST<\/span>. A \u00falti\u00adma adi\u00ad\u00e7\u00e3o foi em 2016, quan\u00addo na v\u00e9s\u00adpe\u00adra de Ano Novo \u00e0s 23 horas, 59 minu\u00adtos e 59 segun\u00addos, um \u201csegun\u00addo de sal\u00adto\u201d extra foi adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo. No entan\u00adto, de acor\u00addo com a Time and Date, a recen\u00adte ace\u00adle\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o na rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra fez com que os cien\u00adtis\u00adtas falas\u00adsem pela pri\u00admei\u00adra vez sobre um segun\u00addo de sal\u00adto nega\u00adti\u00advo. Em vez de adi\u00adci\u00ado\u00adnar um segun\u00addo, eles podem pre\u00adci\u00adsar de sub\u00adtrair um. Isto por\u00adque a dura\u00ad\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de um dia \u00e9 de 86.400 segun\u00addos, mas um dia astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco em 2021 ser\u00e1 0,05 milis\u00adse\u00adgun\u00addos mais cur\u00adto, em m\u00e9dia. Ao lon\u00adgo do ano, isso repre\u00adsen\u00adta\u00adr\u00e1 um atra\u00adso de 19 milis\u00adse\u00adgun\u00addos no tem\u00adpo at\u00f3mico.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de&nbsp;maker.<br>\nApro\u00advei\u00adto para dese\u00adjar a todos um exce\u00adlen\u00adte&nbsp;2021.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1794, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Eilhard Mits\u00adcher\u00adli\u00adch. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por ter difun\u00addi\u00addo o prin\u00adc\u00ed\u00adpio do iso\u00admor\u00adfis\u00admo, ap\u00f3s no in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra (por vol\u00adta de 1820) des\u00adco\u00adbriu a impor\u00adt\u00e2n\u00adcia da seme\u00adlhan\u00ad\u00e7a da for\u00adma cris\u00adta\u00adli\u00adna entre os com\u00adpos\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos. Ele come\u00ad\u00e7ou a sua edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o estu\u00addan\u00addo medi\u00adci\u00adna, mas o seu inte\u00adres\u00adse \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/01\/08\/newsletter-no297\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba297\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6697"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6697"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6697\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6699,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6697\/revisions\/6699"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6697"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6697"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6697"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}