{"id":6705,"date":"2021-01-22T01:29:03","date_gmt":"2021-01-22T01:29:03","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6705"},"modified":"2021-01-22T01:29:03","modified_gmt":"2021-01-22T01:29:03","slug":"newsletter-no299","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/01\/22\/newsletter-no299\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba299"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/299\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/299\/Newsletter299_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba299\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba299<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1743, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno John Fit\u00adch. Ele foi pio\u00adnei\u00adro do trans\u00adpor\u00adte de bar\u00adcos a vapor que pro\u00addu\u00adziu bar\u00adcos a vapor uti\u00adli\u00adz\u00e1\u00adveis antes de Robert Ful\u00adton. Fit\u00adch encon\u00adtrou apoio pri\u00adva\u00addo, ent\u00e3o rapi\u00adda\u00admen\u00adte cons\u00adtruiu um motor com recur\u00adsos dos moto\u00adres a vapor de Watt e New\u00adco\u00admen. Ele evo\u00adluiu de erro em erro at\u00e9 fazer o pri\u00admei\u00adro bar\u00adco a vapor. Era uma m\u00e1qui\u00adna estra\u00adnha \u2014 movi\u00adda por um supor\u00adte de remos de canoa indi\u00ada\u00adna. Ain\u00adda assim, no ver\u00e3o de 1790, Fit\u00adch usou\u2011o numa linha de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros de suces\u00adso entre Fila\u00add\u00e9l\u00adfia e Tren\u00adton. Em 26 de Agos\u00adto de 1791, John Fit\u00adch rece\u00adbeu uma paten\u00adte dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para o bar\u00adco a&nbsp;vapor.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1868, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Felix Hoff\u00admann. Ele des\u00adco\u00adbriu a aspi\u00adri\u00adna, enquan\u00adto pes\u00adqui\u00adsa\u00addor da Bayer <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Co. No in\u00ed\u00adcio, ele con\u00adsi\u00adde\u00adrou a far\u00adm\u00e1\u00adcia, mas vol\u00adtou-se para a qu\u00ed\u00admi\u00adca. Ele obte\u00adve um Ph.D. e de segui\u00adda, ingres\u00adsou na empre\u00adsa de Fri\u00ade\u00addri\u00adch Bayer em 1894. Ele esta\u00adva inte\u00adres\u00adsa\u00addo em encon\u00adtrar um anal\u00adg\u00e9\u00adsi\u00adco melhor para o reu\u00adma\u00adtis\u00admo cr\u00f3\u00adni\u00adco do seu pai, para subs\u00adti\u00adtuir o uso de \u00e1ci\u00addo sali\u00adc\u00ed\u00adli\u00adco, que tinha um sabor amar\u00adgo e cau\u00adsa\u00adva dores de est\u00f4\u00adma\u00adgo. A 10 de Agos\u00adto de 1897, ele for\u00admou um deri\u00adva\u00addo, \u00e1ci\u00addo ace\u00adtil\u00adsa\u00adli\u00adc\u00ed\u00adli\u00adco (<span class=\"caps\">C9H8O4<\/span>), ace\u00adti\u00adlan\u00addo \u00e1ci\u00addo sali\u00adc\u00ed\u00adli\u00adco com \u00e1ci\u00addo ac\u00e9\u00adti\u00adco. Os tes\u00adtes da empre\u00adsa mos\u00adtra\u00adram que era um medi\u00adca\u00admen\u00adto segu\u00adro e efi\u00adcaz para al\u00ed\u00advio da dor, redu\u00ad\u00e7\u00e3o da febre e como anti-infla\u00adma\u00adt\u00f3\u00adrio. Foi comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo a par\u00adtir de&nbsp;1899.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1874, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Ren\u00e9-Louis Bai\u00adre. Ele dedi\u00adcou-se ao estu\u00addo de n\u00fame\u00adros irra\u00adci\u00ado\u00adnais e cujo con\u00adcei\u00adto de divi\u00addir a no\u00e7\u00e3o de con\u00adti\u00adnui\u00adda\u00adde em semi-con\u00adti\u00adnui\u00adda\u00adde supe\u00adri\u00ador e infe\u00adri\u00ador influ\u00aden\u00adci\u00adou mui\u00adto a Esco\u00adla Fran\u00adce\u00adsa de Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. A sua tese de dou\u00adto\u00adra\u00addo levou \u00e0 solu\u00ad\u00e7\u00e3o do pro\u00adble\u00adma da pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adca de fun\u00ad\u00e7\u00f5es limi\u00adta\u00addas de fun\u00ad\u00e7\u00f5es con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00adas e aju\u00addou a esta\u00adbe\u00adle\u00adcer a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es de vari\u00e1\u00adveis&nbsp;reais.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1912, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o-ame\u00adri\u00adca\u00adno Kon\u00adrad Emil Blo\u00adch. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou Medi\u00adci\u00adna de 1964 com Feo\u00addor Lynen pelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas a res\u00adpei\u00adto da s\u00edn\u00adte\u00adse natu\u00adral de coles\u00adte\u00adrol e de \u00e1ci\u00addos gor\u00addos. Blo\u00adch iden\u00adti\u00adfi\u00adcou o pro\u00adces\u00adso qu\u00ed\u00admi\u00adco pelo qual o cor\u00adpo trans\u00adfor\u00adma o \u00e1ci\u00addo ac\u00e9\u00adti\u00adco em coles\u00adte\u00adrol. Ele des\u00adco\u00adbriu o pon\u00adto em que \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel regu\u00adlar a quan\u00adti\u00adda\u00adde de coles\u00adte\u00adrol que o cor\u00adpo pro\u00adduz. Ele des\u00adco\u00adbriu que altos n\u00edveis de coles\u00adte\u00adrol na cor\u00adren\u00adte san\u00adgu\u00ed\u00adnea cau\u00adsam dep\u00f3\u00adsi\u00adtos de gor\u00addu\u00adra nas pare\u00addes inter\u00adnas das art\u00e9\u00adri\u00adas, o que pode levar \u00e0 redu\u00ad\u00e7\u00e3o do flu\u00adxo san\u00adgu\u00ed\u00adneo e aumen\u00adtar as hip\u00f3\u00adte\u00adses de coa\u00adgu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o do san\u00adgue e ata\u00adque card\u00edaco.<\/p>\n<p>Faz hoje 45 anos que foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo o voo super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adco comer\u00adci\u00adal. Foram fei\u00adtos nes\u00adsa data dois voos, um a par\u00adtir do aero\u00adpor\u00adto Heath\u00adrow de Lon\u00addres com des\u00adti\u00adno ao Bah\u00adrein, no Gol\u00adfo P\u00e9r\u00adsi\u00adco. O outro voo a par\u00adtir do Aero\u00adpor\u00adto de Orly, em Paris, para o Rio de Janei\u00adro, Bra\u00adsil, via Sene\u00adgal, na \u00c1fri\u00adca Oci\u00adden\u00adtal. O Con\u00adcor\u00adde tinha moto\u00adres duas vezes mais poten\u00adtes que os jac\u00adtos nor\u00admais, a sua velo\u00adci\u00adda\u00adde de cru\u00adzei\u00adro de 2.172 Km\/h era o dobro da velo\u00adci\u00adda\u00adde do som (Mach 2,04) e redu\u00adziu pela meta\u00adde o tem\u00adpo das via\u00adgens a\u00e9re\u00adas, a uma alti\u00adtu\u00adde de cru\u00adzei\u00adro de 60.000 p\u00e9s (17.700 m). O seu enor\u00adme cus\u00adto de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o foi repar\u00adti\u00addo entre os gover\u00adnos da Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha e da Fran\u00ad\u00e7a. Os desa\u00adfi\u00ados t\u00e9c\u00adni\u00adcos inclu\u00ed\u00adram a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da estru\u00adtu\u00adra da aero\u00adna\u00adve para supor\u00adtar a pres\u00ads\u00e3o imen\u00adsa de ondas de cho\u00adque e supor\u00adtar altas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras do atri\u00adto do ar. O Con\u00adcor\u00adde tinha uma con\u00adfi\u00adgu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de asa del\u00adta e foi o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o civil a ser equi\u00adpa\u00addo com um sis\u00adte\u00adma de con\u00adtro\u00adle de voo ana\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adco fly-by-wire. Os voos tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adcos regu\u00adla\u00adres da Euro\u00adpa come\u00ad\u00e7a\u00adram para Washing\u00adton D.C. em 24 de maio de 1976 e ope\u00adram para Nova York em 22 de Novem\u00adbro de 1977. O \u00falti\u00admo voo comer\u00adci\u00adal do Con\u00adcor\u00adde foi a 24 de Outu\u00adbro de&nbsp;2003.<\/p>\n<p>E Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Vir\u00adgin Orbit con\u00adse\u00adguiu, com um voo de tes\u00adte que n\u00e3o s\u00f3 atin\u00adgiu seus objec\u00adti\u00advos de alcan\u00ad\u00e7ar o espa\u00ad\u00e7o e a \u00f3rbi\u00adta, mas tam\u00adb\u00e9m de entre\u00adgar car\u00adgas \u00fateis a bor\u00addo para a <span class=\"caps\">NASA<\/span>, mar\u00adcan\u00addo tam\u00adb\u00e9m sua pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o comer\u00adci\u00adal. O lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto foi um suces\u00adso em todos os aspec\u00adtos pos\u00ads\u00ed\u00adveis, o que colo\u00adca a Vir\u00adgin Orbit no cami\u00adnho cer\u00adto para se tor\u00adnar uma op\u00e7\u00e3o para lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto no espa\u00ad\u00e7o de peque\u00adnas car\u00adgas para cli\u00aden\u00adtes comer\u00adci\u00adais e de defe\u00adsa. Lan\u00ad\u00e7a\u00addo a par\u00adtir de um Boeing 747\u2013400 modi\u00adfi\u00adca\u00addo com o nome de Cos\u00admic Girl, lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso o fogue\u00adt\u00e3o Laun\u00adche\u00adrO\u00adne que atin\u00adgiu o espa\u00ad\u00e7o. Na con\u00adclu\u00ads\u00e3o do voo de tes\u00adte, foram lan\u00ad\u00e7a\u00addos 10 CubeSats.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Rasp\u00adber\u00adry Pi anun\u00adci\u00adou um novo mem\u00adbro da fam\u00ed\u00adlia. Tra\u00adta-se do Rasp\u00adber\u00adry Pi Pico \u2014 uma peque\u00adna pla\u00adca com dimen\u00ads\u00f5es pare\u00adci\u00addas com as de um Ardui\u00adno Nano. No entan\u00adto tra\u00adta-se de uma pla\u00adca com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte dife\u00adren\u00adte, ao con\u00adtra\u00adrio dos outros Rasp\u00adber\u00adry Pi, esta n\u00e3o tem como objec\u00adti\u00advo a exe\u00adcu\u00ad\u00e7\u00e3o de um sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo como o Linux mas sim, fun\u00adci\u00ado\u00adnar como um Ardui\u00adno ou um <span class=\"caps\">ESP32<\/span>. Foi dese\u00adnha\u00addo um pro\u00adces\u00adsa\u00addor desig\u00adna\u00addo por <span class=\"caps\">RP2040<\/span> que \u00e9 um Dual-core <span class=\"caps\">ARM<\/span> Cor\u00adtex <span class=\"caps\">M0<\/span>+, com velo\u00adci\u00adda\u00adde de rel\u00f3\u00adgio at\u00e9 133 Mhz e <span class=\"caps\">264KB<\/span> de <span class=\"caps\">SRAM<\/span>. A pla\u00adca tem <span class=\"caps\">2MB<\/span> de Flash e dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza 30 <span class=\"caps\">GPIO<\/span> mul\u00adti-fun\u00ad\u00e7\u00e3o dos quais 4 podem ser usa\u00addos como entra\u00addas ana\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas, 2 inter\u00adfa\u00adces <span class=\"caps\">SPI<\/span>, 2 inter\u00adfa\u00adces <span class=\"caps\">I2C<\/span>, 2 <span class=\"caps\">UARTS<\/span>, 16 canais de <span class=\"caps\">PWM<\/span> e 8 <span class=\"caps\">IO<\/span> pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00adveis, 1 <span class=\"caps\">USB<\/span> 1.1 para car\u00adga e comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o. Con\u00adse\u00adgue fun\u00adci\u00ado\u00adnar com cer\u00adca de 100 mA @ 5 V e tem modos de sus\u00adpen\u00ads\u00e3o com reten\u00ad\u00e7\u00e3o de mem\u00f3\u00adria total abai\u00adxo de 1 mA. O cus\u00adto tam\u00adb\u00e9m \u00e9 uma sur\u00adpre\u00adsa agra\u00add\u00e1\u00advel e fica-se abai\u00adxo dos 5 <span class=\"caps\">USD<\/span> ou&nbsp;5\u20ac.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 39 e o livro \u201cGet Star\u00adted with MicroPython on Rasp\u00adber\u00adry Pi&nbsp;Pico\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1743, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno John Fit\u00adch. Ele foi pio\u00adnei\u00adro do trans\u00adpor\u00adte de bar\u00adcos a vapor que pro\u00addu\u00adziu bar\u00adcos a vapor uti\u00adli\u00adz\u00e1\u00adveis antes de Robert Ful\u00adton. Fit\u00adch encon\u00adtrou apoio pri\u00adva\u00addo, ent\u00e3o rapi\u00adda\u00admen\u00adte cons\u00adtruiu um motor com recur\u00adsos dos moto\u00adres a vapor de Watt e New\u00adco\u00admen. Ele evo\u00adluiu de erro em \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/01\/22\/newsletter-no299\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba299\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6705"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6705"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6705\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6708,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6705\/revisions\/6708"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6705"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6705"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6705"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}