{"id":6721,"date":"2021-02-19T00:21:38","date_gmt":"2021-02-19T00:21:38","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6721"},"modified":"2021-02-19T00:21:38","modified_gmt":"2021-02-19T00:21:38","slug":"newsletter-no303","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/02\/19\/newsletter-no303\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba303"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/303\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/303\/Newsletter303_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba303\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba303<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1201, o fil\u00f3\u00adso\u00adfo, cien\u00adtis\u00adta, mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo per\u00adsa Nasir al-Din al-Tusi. Ele fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es not\u00e1\u00adveis na sua \u00e9po\u00adca. Quan\u00addo a inva\u00ads\u00e3o mon\u00adgol, ini\u00adci\u00ada\u00adda por Genghis Khan, o alcan\u00ad\u00e7ou em 1256, ele esca\u00adpou da pro\u00adv\u00e1\u00advel mor\u00adte jun\u00adtan\u00addo-se aos vito\u00adri\u00ado\u00adsos mon\u00adg\u00f3is como con\u00adse\u00adlhei\u00adro cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco. Ele usou um obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio cons\u00adtru\u00ed\u00addo em Maragheh (con\u00adclu\u00ed\u00addo em 1262), assis\u00adti\u00addo por astr\u00f3\u00adno\u00admos chi\u00adne\u00adses. Ele tinha v\u00e1ri\u00ados ins\u00adtru\u00admen\u00adtos, como um qua\u00addran\u00adte de pare\u00adde de 4 metros fei\u00adto de cobre e um qua\u00addran\u00adte de azi\u00admu\u00adte que foi inven\u00ad\u00e7\u00e3o do pr\u00f3\u00adprio Tusi. Usan\u00addo movi\u00admen\u00adtos pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adri\u00ados dese\u00adnha\u00addos com pre\u00adci\u00ads\u00e3o, ele modi\u00adfi\u00adcou o mode\u00adlo do sis\u00adte\u00adma pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adrio de Pto\u00adlo\u00admeu base\u00ada\u00addo em prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados mec\u00e2\u00adni\u00adcos. O obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio e a sua bibli\u00ado\u00adte\u00adca tor\u00adna\u00adram-se um cen\u00adtro para uma ampla gama de tra\u00adba\u00adlhos em ci\u00ean\u00adci\u00adas, mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e filo\u00adso\u00adfia. Ele era conhe\u00adci\u00addo pelo t\u00edtu\u00adlo de Tusi pelo seu local de nas\u00adci\u00admen\u00adto (Tus).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1745, o f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Ales\u00adsan\u00addro Vol\u00adta. Ele inven\u00adtou a bate\u00adria el\u00e9c\u00adtri\u00adca (1800), que foi o pri\u00admei\u00adro for\u00adne\u00adci\u00admen\u00adto con\u00adfi\u00e1\u00advel e sus\u00adten\u00adta\u00addo de cor\u00adren\u00adte. A sua pilha vol\u00adtai\u00adca usa\u00adva pla\u00adcas de dois metais dife\u00adren\u00adtes e um elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adto, v\u00e1ri\u00ados dis\u00adcos alter\u00adna\u00addos de zin\u00adco e pra\u00adta, cada um sepa\u00adra\u00addo por pape\u00adl\u00e3o embe\u00adbi\u00addo em sal\u00admou\u00adra poro\u00adsa. Ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, ape\u00adnas a des\u00adcar\u00adga de elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde est\u00e1\u00adti\u00adca esta\u00adva dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel, ent\u00e3o o seu dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo per\u00admi\u00adtia novos usos de elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. (Logo, com a elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adse, Wil\u00adli\u00adam Nichol\u00adson decomp\u00f4s a \u00e1gua e Humphry Davy iso\u00adlou o pot\u00e1s\u00adsio e outros metais.) Vol\u00adta tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou o elec\u00adtr\u00f3\u00adfo\u00adro, o con\u00adden\u00adsa\u00addor e o elec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpio. Ele con\u00adtri\u00adbuiu para a mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgia, estu\u00addou gases e des\u00adco\u00adbriu o meta\u00adno. O volt, uma uni\u00adda\u00adde de medi\u00adda da ten\u00ads\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adca, tem o seu&nbsp;nome.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1838, o f\u00edsi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo aus\u00adtr\u00eda\u00adco Ernst Mach. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados impor\u00adtan\u00adtes de \u00f3pti\u00adca, mec\u00e2\u00adni\u00adca e din\u00e2\u00admi\u00adca de ondas. Os seus pri\u00admei\u00adros tra\u00adba\u00adlhos f\u00edsi\u00adcos foram dedi\u00adca\u00addos \u00e0 des\u00adcar\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca e indu\u00ad\u00e7\u00e3o. Entre 1860 e 1862, ele estu\u00addou em pro\u00adfun\u00addi\u00adda\u00adde o Efei\u00adto Dop\u00adpler por meio de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas \u00f3pti\u00adcas e ac\u00fas\u00adti\u00adcas. Ele intro\u00addu\u00adziu o \u201cn\u00fame\u00adro de Mach\u201d para a rela\u00ad\u00e7\u00e3o entre a velo\u00adci\u00adda\u00adde do objec\u00adto e a velo\u00adci\u00adda\u00adde do som que rece\u00adbeu seu nome. Quan\u00addo os avi\u00f5es super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adcos via\u00adjam hoje, sua velo\u00adci\u00adda\u00adde \u00e9 medi\u00adda em ter\u00admos que man\u00adt\u00eam o nome de Mach vivo. O seu inte\u00adres\u00adse pro\u00adfun\u00addo, no entan\u00adto, foi em psi\u00adco\u00adlo\u00adgia e per\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o huma\u00adna. Ele apoi\u00adou que a vis\u00e3o de que todo conhe\u00adci\u00admen\u00adto \u00e9 uma orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adcep\u00adtu\u00adal dos dados da expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia sen\u00adso\u00adri\u00adal (ou observa\u00e7\u00e3o).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1871, o esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adco esco\u00adc\u00eas Udny Yule. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Karl Pear\u00adson, estu\u00addou as esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas de regres\u00ads\u00e3o e cor\u00adre\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte as apli\u00adca\u00addas em tabe\u00adlas de con\u00adtin\u00adg\u00ean\u00adcia 2x2, s\u00e9ri\u00ades tem\u00adpo\u00adrais, gen\u00e9\u00adti\u00adca men\u00adde\u00adli\u00ada\u00adna e epi\u00adde\u00admi\u00ado\u00adlo\u00adgia. O seu nome \u00e9 lem\u00adbra\u00addo na dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Yule (uma lei de pot\u00ean\u00adcia dis\u00adcre\u00adta). O pri\u00admei\u00adro arti\u00adgo de Yule sobre esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas, On the Cor\u00adre\u00adla\u00adti\u00adon of Total Pau\u00adpe\u00adrism with Pro\u00adpor\u00adti\u00adon of Out-reli\u00adef (1895), reflec\u00adte seu inte\u00adres\u00adse ini\u00adci\u00adal em esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas apli\u00adca\u00addas a pro\u00adble\u00admas soci\u00adais. Como um dos pio\u00adnei\u00adros da esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca moder\u00adna, ele lan\u00ad\u00e7ou uma base sobre a qual outros pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte cons\u00adtru\u00ed\u00adram. Yule tam\u00adb\u00e9m fez algu\u00admas decla\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es pio\u00adnei\u00adras sobre os tes\u00adtes men\u00adtais, como redu\u00adzir o erro de medi\u00ad\u00e7\u00e3o e, assim, melho\u00adrar a vali\u00adda\u00adde. Desen\u00advol\u00advi\u00addo a par\u00adtir de sua s\u00e9rie ante\u00adri\u00ador de pales\u00adtras, ele escre\u00adveu um livro-tex\u00adto ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addo, Intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 Esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca (1911), que teve 14 edi\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1871, o Meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco ingl\u00eas Har\u00adry Bre\u00adar\u00adley. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do a\u00e7o ino\u00adxi\u00add\u00e1\u00advel, que \u00e9 uma liga de a\u00e7o com cro\u00admo e n\u00edquel. Em 1912, ele esta\u00adva a inves\u00adti\u00adgar a cor\u00adro\u00ads\u00e3o de canos de espin\u00adgar\u00addas por\u00adque o seu di\u00e2\u00adme\u00adtro inter\u00adno foi rapi\u00adda\u00admen\u00adte cor\u00adro\u00ed\u00addo pela ac\u00e7\u00e3o do aque\u00adci\u00admen\u00adto e da des\u00adcar\u00adga de gases. A sua solu\u00ad\u00e7\u00e3o foi desen\u00advol\u00adver uma liga de a\u00e7o com cro\u00admo que fos\u00adse mui\u00adto mais resis\u00adten\u00adte \u00e0 fer\u00adru\u00adgem do que o a\u00e7o de uso comum. Os metais adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos pro\u00addu\u00adzem uma pel\u00ed\u00adcu\u00adla super\u00adfi\u00adci\u00adal de \u00f3xi\u00addos met\u00e1\u00adli\u00adcos que resis\u00adte \u00e0 fer\u00adru\u00adgem. Por\u00adtan\u00adto, foi deno\u00admi\u00adna\u00addo a\u00e7o ino\u00adxi\u00add\u00e1\u00advel. Ele tam\u00adb\u00e9m per\u00adce\u00adbeu como isso pode\u00adria revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnar a ind\u00fas\u00adtria da cute\u00adla\u00adria. At\u00e9 ent\u00e3o, os talhe\u00adres de mesa eram banha\u00addos a pra\u00adta ou n\u00edquel e as facas de cor\u00adte de a\u00e7o car\u00adbo\u00adno tinham que ser bem lava\u00addas e secas ap\u00f3s o uso, e mes\u00admo assim as man\u00adchas de fer\u00adru\u00adgem teri\u00adam que ser removidas.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda mais uma ver\u00ads\u00e3o do Ker\u00adnel Linux. Linus Tor\u00advalds lan\u00ad\u00e7ou no pas\u00adsa\u00addo domin\u00adgo dia 14 a ver\u00ads\u00e3o 5.11 do Ker\u00adnel de Linux. Esta ver\u00ads\u00e3o n\u00e3o \u00e9 <span class=\"caps\">LTS<\/span>, sen\u00addo no entan\u00adto a pri\u00admei\u00adra lan\u00ad\u00e7a\u00adda em 2021. De entre as prin\u00adci\u00adpais mudan\u00ad\u00e7as des\u00adta\u00adca-se o supor\u00adte para Wi-Fi 6, melho\u00adri\u00adas no desem\u00adpe\u00adnho dos <span class=\"caps\">CPU<\/span> <span class=\"caps\">AMD<\/span>, supor\u00adte gr\u00e1\u00adfi\u00adco Intel Iris Xe, supor\u00adte <span class=\"caps\">AMD<\/span> Van Gogh <span class=\"caps\">APU<\/span> e mui\u00adto mais. Foram tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adzi\u00addas melho\u00adri\u00adas sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas e supor\u00adte para a arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra de <span class=\"caps\">CPU<\/span> <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V, incluin\u00addo supor\u00adte Open\u00adRISC para o dri\u00adver do con\u00adtro\u00adla\u00addor LiteX SoC e supor\u00adte geral para o&nbsp;SoC.<\/p>\n<p>Hoje ao ini\u00adcio da noi\u00adte ater\u00adrou com suces\u00adso o rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte. Lan\u00ad\u00e7a\u00addo a bor\u00addo do fogue\u00adt\u00e3o Atlas V a 30 de Julho de 2020, foi a ter\u00adcei\u00adra son\u00adda a che\u00adgar a Mar\u00adte no espa\u00ad\u00e7o de 1 sema\u00adna. O Rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce acom\u00adpa\u00adnha\u00addo pelo dro\u00adne Inge\u00adnuity ir\u00e3o ago\u00adra explo\u00adrar a super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte, con\u00addu\u00adzin\u00addo um con\u00adjun\u00adto mui\u00adto alar\u00adga\u00addo de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas e a ten\u00adta\u00adti\u00adva de extrac\u00ad\u00e7\u00e3o de amos\u00adtras para que pos\u00adsam no futu\u00adro ser envi\u00ada\u00addas para a Ter\u00adra para serem estu\u00adda\u00addas. \u201cO rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce \u00e9 o ge\u00f3\u00adlo\u00adgo rob\u00f3\u00adti\u00adco mais sofis\u00adti\u00adca\u00addo j\u00e1 cons\u00adtru\u00ed\u00addo, mas veri\u00adfi\u00adcar se a vida micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adca j\u00e1 exis\u00adtiu car\u00adre\u00adga um enor\u00adme \u00f3nus de pro\u00adva\u201d, dis\u00adse Lori Gla\u00adze, direc\u00adto\u00adra da Divi\u00ads\u00e3o de Ci\u00ean\u00adcia Pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adria da <span class=\"caps\">NASA<\/span>. \u201cEmbo\u00adra pos\u00adsa\u00admos apren\u00adder mui\u00adto com os gran\u00addes ins\u00adtru\u00admen\u00adtos que temos a bor\u00addo do rover, pode mui\u00adto bem exi\u00adgir que labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados e ins\u00adtru\u00admen\u00adtos mui\u00adto mais capa\u00adzes aqui na Ter\u00adra nos digam se nos\u00adsas amos\u00adtras car\u00adre\u00adgam evi\u00add\u00ean\u00adci\u00adas de que Mar\u00adte j\u00e1 abri\u00adgou&nbsp;vida.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos assim como pro\u00adje\u00adtos de maker. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta HackS\u00adpa\u00adce  n\u00ba 40 de Mar\u00ad\u00e7o e os livros \u201cMaking Ser\u00advers Work\u201d e \u201cFoun\u00adda\u00adti\u00adons of Machi\u00adne Lear\u00adning, Second Edition\u201d.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna abri\u00admos uma nova sec\u00ad\u00e7\u00e3o com v\u00edde\u00ados que apre\u00adsen\u00adtam pro\u00adjec\u00adtos ou que abor\u00addam assun\u00adtos que s\u00e3o interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1201, o fil\u00f3\u00adso\u00adfo, cien\u00adtis\u00adta, mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo per\u00adsa Nasir al-Din al-Tusi. Ele fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es not\u00e1\u00adveis na sua \u00e9po\u00adca. Quan\u00addo a inva\u00ads\u00e3o mon\u00adgol, ini\u00adci\u00ada\u00adda por Genghis Khan, o alcan\u00ad\u00e7ou em 1256, ele esca\u00adpou da pro\u00adv\u00e1\u00advel mor\u00adte jun\u00ad\u00adtan\u00ad\u00addo-se aos vito\u00adri\u00ado\u00adsos mon\u00adg\u00f3is como con\u00adse\u00adlhei\u00adro cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco. Ele usou um obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio cons\u00adtru\u00ed\u00addo em Maragheh \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/02\/19\/newsletter-no303\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba303\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6721"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6721"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6721\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6722,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6721\/revisions\/6722"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6721"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6721"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6721"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}