{"id":6731,"date":"2021-03-12T00:06:45","date_gmt":"2021-03-12T00:06:45","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6731"},"modified":"2021-03-12T00:06:45","modified_gmt":"2021-03-12T00:06:45","slug":"newsletter-no306","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/03\/12\/newsletter-no306\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba306"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/306\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/306\/Newsletter306_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba306\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba306<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1811, o astr\u00f3\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas Urbain Le Ver\u00adri\u00ader. Ele pre\u00adviu por mei\u00ados mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos a exis\u00adt\u00ean\u00adcia do pla\u00adne\u00adta Nep\u00adtu\u00adno. Inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte de Adams, Le Ver\u00adri\u00ader cal\u00adcu\u00adlou a posi\u00ad\u00e7\u00e3o de Nep\u00adtu\u00adno a par\u00adtir de irre\u00adgu\u00adla\u00adri\u00adda\u00addes na \u00f3rbi\u00adta de \u00dara\u00adno. Como dis\u00adse Camil\u00adle Flam\u00adma\u00adri\u00adon, ele des\u00adco\u00adbriu um pla\u00adne\u00adta com a pon\u00adta de sua cane\u00adta, sem nenhum ins\u00adtru\u00admen\u00adto al\u00e9m da for\u00ad\u00e7a dos seus c\u00e1l\u00adcu\u00adlos. Em 1856, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o Johan G. Gal\u00adle des\u00adco\u00adbriu Netu\u00adno depois de ape\u00adnas uma hora de bus\u00adca, a um grau da posi\u00ad\u00e7\u00e3o que tinha sido cal\u00adcu\u00adla\u00adda por Le Ver\u00adri\u00ader, que lhe pediu para pro\u00adcu\u00adr\u00e1-lo ali. Des\u00adte modo, Le Ver\u00adri\u00ader deu a con\u00adfir\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o mais not\u00e1\u00advel da teo\u00adria da gra\u00advi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o pro\u00adpos\u00adta por Newton.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1822, o qui\u00admi\u00adco e geo\u00adlo\u00adgis\u00adta fran\u00adc\u00eas Hen\u00adri \u00c9ti\u00aden\u00adne Sain\u00adte-Clai\u00adre Devil\u00adle. Foi ele que ini\u00adci\u00adou a pri\u00admei\u00adra pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o indus\u00adtri\u00adal de alu\u00adm\u00ed\u00adnio. A sua car\u00adrei\u00adra come\u00ad\u00e7ou com pes\u00adqui\u00adsas de tere\u00adbin\u00adti\u00adna. Em 1849, ao vol\u00adtar-se para a qu\u00ed\u00admi\u00adca inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adca, ele sin\u00adte\u00adti\u00adzou o pen\u00adt\u00f3\u00adxi\u00addo de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio. Fri\u00ade\u00addri\u00adch Woeh\u00adler iso\u00adlou o alu\u00adm\u00ed\u00adnio usan\u00addo pot\u00e1s\u00adsio caro, como uma curi\u00ado\u00adsi\u00adda\u00adde de labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio. Em 1854, Devil\u00adle fez alu\u00adm\u00ed\u00adnio, a par\u00adtir de clo\u00adre\u00adto de alu\u00adm\u00ed\u00adnio e s\u00f3dio menos caro. Em 1860, ele esta\u00adva a pro\u00addu\u00adzir alu\u00adm\u00ed\u00adnio numa f\u00e1bri\u00adca em Javel, Paris, e mais tar\u00adde em Nan\u00adter\u00adre. O metal era mais caro que o ouro at\u00e9 Char\u00adles Hall inven\u00adtar o pro\u00adces\u00adso elec\u00adtro\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco bara\u00adto. Devil\u00adle tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou a pla\u00adti\u00adna e outros mine\u00adrais. Como ge\u00f3\u00adlo\u00adgo, ele visi\u00adtou os locais cos\u00adtei\u00adros do Ves\u00fa\u00advio e Strom\u00adbo\u00adli. Ele prop\u00f4s que as erup\u00ad\u00e7\u00f5es vul\u00adc\u00e2\u00adni\u00adcas ocor\u00adri\u00adam quan\u00addo a \u00e1gua do mar entra\u00adva nas fis\u00adsu\u00adras da cros\u00adta ter\u00adres\u00adtre, onde o con\u00adtac\u00adto com as rochas quen\u00adtes pro\u00addu\u00adzia as erup\u00ad\u00e7\u00f5es explosivas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1822, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e edu\u00adca\u00addor fran\u00adc\u00eas Joseph Ber\u00adtrand. Ele \u00e9 lem\u00adbra\u00addo pelas suas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es ele\u00adgan\u00adtes de equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais \u00e0 mec\u00e2\u00adni\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte em ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca, e pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca e a teo\u00adria das cur\u00advas e super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades. Em 1845, Ber\u00adtrand con\u00adjec\u00adtu\u00adrou que exis\u00adte pelo menos um pri\u00admo entre n e (2n\u20112) para cada n&gt;3, como pro\u00adva\u00addo cin\u00adco anos depois por Chebyshev. Em 1855, ele tra\u00addu\u00adziu para o fran\u00adc\u00eas o tra\u00adba\u00adlho de Gauss sobre a teo\u00adria dos erros e o m\u00e9to\u00addo dos m\u00edni\u00admos qua\u00addra\u00addos. Ele escre\u00adveu uma s\u00e9rie de notas sobre a redu\u00ad\u00e7\u00e3o dos dados das observa\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1915, o cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno J.C.R. Lic\u00adkli\u00adder. Ele cri\u00adou a ideia de uma rede uni\u00adver\u00adsal de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres para trans\u00adfe\u00adrir e recu\u00adpe\u00adrar facil\u00admen\u00adte infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es que os seus suces\u00adso\u00adres desen\u00advol\u00adve\u00adram e cri\u00ada\u00adram a Inter\u00adnet. Em 1959, no seu pri\u00admei\u00adro livro, Libra\u00adri\u00ades of the Futu\u00adre, Lic\u00adkli\u00adder expan\u00addiu a ideia de Van\u00adne\u00advar Bush de um sis\u00adte\u00adma auto\u00adma\u00adti\u00adza\u00addo de bibli\u00ado\u00adte\u00adca para des\u00adcre\u00adver como os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pode\u00adri\u00adam dis\u00adtri\u00adbuir recur\u00adsos de bibli\u00ado\u00adte\u00adca de uma \u00fani\u00adca base de dados para v\u00e1ri\u00ados uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres remo\u00adtos. Em 1962, quan\u00addo era direc\u00adtor do Escri\u00adt\u00f3\u00adrio de T\u00e9c\u00adni\u00adcas de Pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de Infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es da Ag\u00ean\u00adcia de Pro\u00adjec\u00adtos de Pes\u00adqui\u00adsa Avan\u00ad\u00e7a\u00adda do Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Defe\u00adsa dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> (<span class=\"caps\">DARPA<\/span>), ele envi\u00adou um memo\u00adran\u00addo a cole\u00adgas pre\u00adven\u00addo uma rede de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres de time-sha\u00adring. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte foi cons\u00adtru\u00ed\u00adda a <span class=\"caps\">ARPANET<\/span>, que se tor\u00adnou o mode\u00adlo para a Inter\u00adnet. Ele tam\u00adb\u00e9m foi um visi\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio da inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o huma\u00adno-com\u00adpu\u00adta\u00addor, lem\u00adbra\u00addo por seu arti\u00adgo de 1960, \u2018Man-Com\u00adpu\u00adter Symbiosis.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1920, o f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno Nico\u00adla\u00adas Blo\u00adem\u00adber\u00adgen). Ele par\u00adti\u00adlhou (com Arthur L. Scha\u00adwlow dos Esta\u00addos Uni\u00addos e Kai M. Sieg\u00adbahn da Su\u00e9\u00adcia) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1981 pelos seus estu\u00addos espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcos revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados da inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca com a mat\u00e9\u00adria. Blo\u00adem\u00adber\u00adgen fez um uso pio\u00adnei\u00adro de lasers nes\u00adsas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es e desen\u00advol\u00adveu bom\u00adbas de tr\u00eas n\u00edveis usa\u00addas em masers e lasers.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce que se encon\u00adtra numa mis\u00ads\u00e3o em Mar\u00adte, rea\u00adli\u00adzou a sua pri\u00admei\u00adra via\u00adgem em Mar\u00adte, cobrin\u00addo 6,5 metros em toda a pai\u00adsa\u00adgem mar\u00adci\u00ada\u00adna. Esta via\u00adgem ser\u00adviu como um tes\u00adte de mobi\u00adli\u00adda\u00adde que mar\u00adca ape\u00adnas um dos mui\u00adtos mar\u00adcos \u00e0 medi\u00adda que os mem\u00adbros da equi\u00adpa veri\u00adfi\u00adcam e cali\u00adbram cada sis\u00adte\u00adma, sub\u00adsis\u00adte\u00adma e ins\u00adtru\u00admen\u00adtos no Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce. Assim que o rover come\u00ad\u00e7ar a seguir os seus objec\u00adti\u00advos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, s\u00e3o espe\u00adra\u00addos des\u00adlo\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es regu\u00adla\u00adres de 200 metros ou&nbsp;mais.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 9 de Mar\u00ad\u00e7o e o livro \u201cAn Intro\u00adduc\u00adti\u00adon to Ray Tracing\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1811, o astr\u00f3\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas Urbain Le Ver\u00adri\u00ader. Ele pre\u00adviu por mei\u00ados mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos a exis\u00adt\u00ean\u00adcia do pla\u00adne\u00adta Nep\u00adtu\u00adno. Inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte de Adams, Le Ver\u00adri\u00ader cal\u00adcu\u00adlou a posi\u00ad\u00e7\u00e3o de Nep\u00adtu\u00adno a par\u00adtir de irre\u00adgu\u00adla\u00adri\u00adda\u00addes na \u00f3rbi\u00adta de \u00dara\u00adno. Como dis\u00adse Camil\u00adle Flam\u00adma\u00adri\u00adon, ele des\u00adco\u00adbriu um pla\u00adne\u00adta com a pon\u00adta de sua cane\u00adta, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/03\/12\/newsletter-no306\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba306\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6731"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6731"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6731\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6732,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6731\/revisions\/6732"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6731"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6731"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6731"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}