{"id":6734,"date":"2021-03-19T00:22:15","date_gmt":"2021-03-19T00:22:15","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6734"},"modified":"2021-03-19T00:22:15","modified_gmt":"2021-03-19T00:22:15","slug":"newsletter-no307","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/03\/19\/newsletter-no307\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba307"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/307\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/307\/Newsletter307_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba307\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba307<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1690 o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso Chris\u00adti\u00adan Gold\u00adba\u00adch. Ele deu con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros que inclu\u00adem a con\u00adjec\u00adtu\u00adra de Gold\u00adba\u00adch, for\u00admu\u00adla\u00adda numa car\u00adta a Leo\u00adnhard Euler data\u00adda de 7 de Julho de 1742. Decla\u00adra\u00adda em ter\u00admos moder\u00adnos, ela pro\u00adp\u00f5e que: \u201cTodo o n\u00fame\u00adro natu\u00adral par mai\u00ador que 2 \u00e9 igual \u00e0 soma de dois n\u00fame\u00adros pri\u00admos.\u201d Ele foi veri\u00adfi\u00adca\u00addo atra\u00adv\u00e9s de um com\u00adpu\u00adta\u00addor em bus\u00adca de um gran\u00adde n\u00fame\u00adro \u2014 at\u00e9 pelo menos 4 x 10^14 \u2014 mas ain\u00adda n\u00e3o foi com\u00adpro\u00adva\u00addo. Gold\u00adba\u00adch fez outra con\u00adjec\u00adtu\u00adra de que cada n\u00fame\u00adro \u00edmpar \u00e9 a soma de tr\u00eas pri\u00admos, nos quais Vino\u00adgra\u00addov fez pro\u00adgres\u00adso em 1937. (Foi veri\u00adfi\u00adca\u00addo por com\u00adpu\u00adta\u00addor para gran\u00addes n\u00fame\u00adros, mas per\u00adma\u00adne\u00adce sem com\u00adpro\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o.) Gold\u00adba\u00adch tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou somas infi\u00adni\u00adtas, a teo\u00adria das cur\u00advas e a teo\u00adria das equa\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1796, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o Jakob Stei\u00adner. Ele foi um dos mai\u00ado\u00adres con\u00adtri\u00adbuin\u00adtes da geo\u00adme\u00adtria pro\u00adjec\u00adti\u00adva. Ele des\u00adco\u00adbriu a super\u00adf\u00ed\u00adcie de Stei\u00adner, que tem uma dupla infi\u00adni\u00adda\u00adde de sec\u00ad\u00e7\u00f5es c\u00f3ni\u00adcas. O teo\u00adre\u00adma de Stei\u00adner afir\u00adma que os dois l\u00e1pis pelos quais uma c\u00f3ni\u00adca \u00e9 pro\u00adjec\u00adta\u00adda de dois de seus pon\u00adtos s\u00e3o pro\u00adjec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos. Ele tam\u00adb\u00e9m \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelo teo\u00adre\u00adma de Pon\u00adce\u00adlet-Stei\u00adner, que mos\u00adtra que ape\u00adnas um deter\u00admi\u00adna\u00addo c\u00edr\u00adcu\u00adlo e uma linha rec\u00adta s\u00e3o neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00ados para as cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es eucli\u00addi\u00ada\u00adnas. O seu tra\u00adba\u00adlho incluiu sec\u00ad\u00e7\u00f5es e super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades c\u00f3ni\u00adcas, a teo\u00adria das super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades de segun\u00addo grau e pro\u00adble\u00admas de cen\u00adtro de gra\u00advi\u00adda\u00adde. Ele desen\u00advol\u00adveu o prin\u00adc\u00ed\u00adpio de sime\u00adtri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o (1840\u201341). Em 1848, ele foi o pri\u00admei\u00adro a defi\u00adnir v\u00e1ri\u00adas cur\u00advas pola\u00adres em rela\u00ad\u00e7\u00e3o a uma dada cur\u00adva e intro\u00addu\u00adziu as \u201cCur\u00advas de Steiner\u201d.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1858 o enge\u00adnhei\u00adro ale\u00adm\u00e3o Rudolf Die\u00adsel. Ele inven\u00adtou o motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna que tem o seu nome. Depois de estu\u00addar os moto\u00adres de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna de qua\u00adtro tem\u00adpos desen\u00advol\u00advi\u00addos por Niko\u00adlaus Otto, Die\u00adsel con\u00adce\u00adbeu um motor que se apro\u00adxi\u00adma\u00adria do limi\u00adte ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adco esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00addo por Sadi Car\u00adnot em 1824. Se o com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel num cilin\u00addro pudes\u00adse ser expan\u00addi\u00addo a pres\u00ads\u00e3o cons\u00adtan\u00adte, ele pode\u00adria-se apro\u00adxi\u00admar do Limi\u00adte de Car\u00adnot. Ele paten\u00adte\u00adou o con\u00adcei\u00adto em 1892, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva na empre\u00adsa do enge\u00adnhei\u00adro de refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o Carl von Lin\u00adde em Berlim.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou um fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 lan\u00ad\u00e7ou um novo con\u00adjun\u00adto de 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes da Inter\u00adnet Star\u00adlink em \u00f3rbi\u00adta na manh\u00e3 de domin\u00adgo (14 de Mar\u00ad\u00e7o) e acer\u00adtou a sua ater\u00adra\u00adgem no mar para encer\u00adrar uma mis\u00ads\u00e3o recor\u00adde. O vete\u00adra\u00adno fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 \u00e9 o pri\u00admei\u00adro da fro\u00adta da Spa\u00adceX a lan\u00ad\u00e7ar e pou\u00adsar um recor\u00adde de nove vezes. O lan\u00ad\u00e7a\u00addor de dois est\u00e1\u00adgi\u00ados des\u00adco\u00adlou do Ken\u00adnedy Spa\u00adce Cen\u00adter da <span class=\"caps\">NASA<\/span> na Florida.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce cap\u00adtu\u00adrou os sons da sua des\u00adlo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte. Quan\u00addo o rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce come\u00ad\u00e7ou a fazer tri\u00adlhos na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte, um micro\u00adfo\u00adne sen\u00ads\u00ed\u00advel que car\u00adre\u00adga assi\u00adna\u00adlou o baru\u00adlho da des\u00adlo\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o das seis rodas do rob\u00f4 con\u00adfor\u00adme ela se des\u00adlo\u00adca\u00advam sobre o ter\u00adre\u00adno marciano.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 41 de&nbsp;Abril.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1690 o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso Chris\u00adti\u00adan Gold\u00adba\u00adch. Ele deu con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros que inclu\u00adem a con\u00adjec\u00adtu\u00adra de Gold\u00adba\u00adch, for\u00admu\u00adla\u00adda numa car\u00adta a Leo\u00adnhard Euler data\u00adda de 7 de Julho de 1742. Decla\u00adra\u00adda em ter\u00admos moder\u00adnos, ela pro\u00adp\u00f5e que: \u201cTodo o n\u00fame\u00adro natu\u00adral par mai\u00ador que 2 \u00e9 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/03\/19\/newsletter-no307\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba307\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6734"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6734"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6734\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6736,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6734\/revisions\/6736"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6734"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6734"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6734"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}