{"id":6737,"date":"2021-03-26T00:08:32","date_gmt":"2021-03-26T00:08:32","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6737"},"modified":"2021-03-26T00:08:32","modified_gmt":"2021-03-26T00:08:32","slug":"newsletter-no308","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/03\/26\/newsletter-no308\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba308"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/308\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/308\/Newsletter308_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba308\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba308<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1786, o f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo ita\u00adli\u00ada\u00adno Gio\u00advan\u00adni Bat\u00adtis\u00adta Ami\u00adci. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o das len\u00adtes acro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas. Ele tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adtou a len\u00adte Ami\u00adci-Ber\u00adtrand, uma len\u00adte para a ins\u00adpec\u00ad\u00e7\u00e3o do pla\u00adno focal pos\u00adte\u00adri\u00ador de uma objec\u00adti\u00adva. O sis\u00adte\u00adma de len\u00adtes que ele pro\u00adjec\u00adtou para um novo tipo de micros\u00adc\u00f3\u00adpio em 1837 melho\u00adrou a ampli\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o, capaz de at\u00e9 6.000 vezes. Em 1840, ele intro\u00addu\u00adziu um sis\u00adte\u00adma de imer\u00ads\u00e3o para micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados; a len\u00adte infe\u00adri\u00ador foi imer\u00adsa numa gota de \u00f3leo para redu\u00adzir e melho\u00adrar a cla\u00adre\u00adza. Ele melho\u00adrou o dese\u00adnho de espe\u00adlhos usa\u00addos em teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados reflectores.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1833, o enge\u00adnhei\u00adro bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Fle\u00ade\u00adming Jen\u00adkin. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho no esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto de uni\u00adda\u00addes de medi\u00adda el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Depois de ganhar um M.A. (1851), ele tra\u00adba\u00adlhou no 10 anos seguin\u00adtes em fir\u00admas de enge\u00adnha\u00adria espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addas no pro\u00adjec\u00adto e fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de cabos tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos sub\u00adma\u00adri\u00adnos e equi\u00adpa\u00admen\u00adtos para ins\u00adta\u00adl\u00e1-los. Em 1861, o seu ami\u00adgo Wil\u00adli\u00adam Thom\u00adson (mais tar\u00adde Lord Kel\u00advin) con\u00adse\u00adguiu a nome\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de Jen\u00adkin como rep\u00f3r\u00adter do Comi\u00adt\u00e9 de Padr\u00f5es El\u00e9c\u00adtri\u00adcos da Asso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca para o Avan\u00ad\u00e7o da Ci\u00ean\u00adcia. Ele aju\u00addou a com\u00adpi\u00adlar e publi\u00adcar rela\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados que esta\u00adbe\u00adle\u00adce\u00adram o Ohm como a uni\u00adda\u00adde abso\u00adlu\u00adta de resis\u00adt\u00ean\u00adcia el\u00e9c\u00adtri\u00adca e des\u00adcre\u00adveu m\u00e9to\u00addos para medi\u00ad\u00e7\u00f5es pre\u00adci\u00adsas de resist\u00eancia.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1865, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Pier\u00adre Weiss. Ele inves\u00adti\u00adgou o mag\u00adne\u00adtis\u00admo e deter\u00admi\u00adnou a uni\u00adda\u00adde mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca de Weiss do momen\u00adto mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. O prin\u00adci\u00adpal tra\u00adba\u00adlho de Weiss foi sobre fer\u00adro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo. Hipo\u00adte\u00adti\u00adzan\u00addo um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco mole\u00adcu\u00adlar agin\u00addo em momen\u00adtos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos at\u00f3\u00admi\u00adcos indi\u00advi\u00addu\u00adais, ele foi capaz de cons\u00adtruir des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas do com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto fer\u00adro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco, incluin\u00addo uma expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de fen\u00f3\u00adme\u00adnos mag\u00adne\u00adto\u00adca\u00adl\u00f3\u00adri\u00adcos como o pon\u00adto de Curie. A sua teo\u00adria tam\u00adb\u00e9m con\u00adse\u00adguiu pre\u00adver uma des\u00adcon\u00adti\u00adnui\u00adda\u00adde no calor espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco de uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia fer\u00adro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca no pon\u00adto Curie e suge\u00adriu que a mag\u00adne\u00adti\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o espon\u00adt\u00e2\u00adnea pode\u00adria ocor\u00adrer em tais mate\u00adri\u00adais; o \u00falti\u00admo fen\u00f3\u00adme\u00adno foi des\u00adco\u00adber\u00adto mais tar\u00adde para ocor\u00adrer em regi\u00f5es mui\u00adto peque\u00adnas conhe\u00adci\u00addas como dom\u00ed\u00adni\u00ados de&nbsp;Weiss.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1923, o astr\u00f3\u00adno\u00admo nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Ken\u00adneth Fran\u00adklin. Ele foi co-autor da des\u00adco\u00adber\u00adta de que o pla\u00adne\u00adta gigan\u00adte J\u00fapi\u00adter emi\u00adte ondas de r\u00e1dio. O Dr. Ber\u00adnard F. Bur\u00adke e Fran\u00adklin, astr\u00f3\u00adno\u00admos do Car\u00adne\u00adgie Ins\u00adti\u00adtu\u00adti\u00adon em Washing\u00adton, esta\u00advam a exa\u00admi\u00adnar o c\u00e9u a pro\u00adcu\u00adra de ondas de r\u00e1dio de gal\u00e1\u00adxi\u00adas. Por aca\u00adso, eles encon\u00adtra\u00adram um sinal de r\u00e1dio que lem\u00adbra\u00adva raja\u00addas cur\u00adtas de est\u00e1\u00adti\u00adca, seme\u00adlhan\u00adte \u00e0 inter\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de um raio em r\u00e1di\u00ados dom\u00e9s\u00adti\u00adcos. Depois de sema\u00adnas de estu\u00addo, a des\u00adco\u00adber\u00adta dos sinais era peri\u00f3\u00addi\u00adca, qua\u00adtro minu\u00adtos antes a cada dia, eles apon\u00adta\u00advam J\u00fapi\u00adter como a fon\u00adte. Nun\u00adca antes foram detec\u00adta\u00addos sons de r\u00e1dio de um pla\u00adne\u00adta em nos\u00adso sis\u00adte\u00adma solar. Estu\u00addos pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres mos\u00adtra\u00adram que as ondas de r\u00e1dio eram pola\u00adri\u00adza\u00addas cir\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte, por\u00adtan\u00adto, um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco esta\u00adva envol\u00advi\u00addo. A des\u00adco\u00adber\u00adta foi anun\u00adci\u00ada\u00adda em 6 de Abril de&nbsp;1955.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou um navio de trans\u00adpor\u00adte de con\u00adten\u00adto\u00adres fechou lite\u00adral\u00admen\u00adte o Canal do Suez. Com cer\u00adca de 400 metros de com\u00adpri\u00admen\u00adto e 59 metros de altu\u00adra o gigan\u00adte <span class=\"caps\">MV<\/span> Ever\u00adGi\u00adven de cer\u00adca de 220 mil tone\u00adla\u00addas ficou atra\u00adves\u00adsa\u00addo no Canal devi\u00addo a uma tem\u00adpes\u00adta\u00adde de areia e ven\u00adtos mui\u00adto for\u00adtes. Este j\u00e1 \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o mai\u00ador desas\u00adtre mun\u00addi\u00adal de sem\u00adpre com navi\u00ados por\u00adta-con\u00adten\u00adto\u00adres sem a per\u00adda do pr\u00f3\u00adprio navio. Este inci\u00adden\u00adte j\u00e1 teve efei\u00adtos no pre\u00ad\u00e7o do bar\u00adril de petr\u00f3\u00adleo e j\u00e1 est\u00e1 a ame\u00ada\u00ad\u00e7ar algum tipo de stocks que podem vir a esgo\u00adtar se a situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o n\u00e3o se resolver.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Spa\u00adceX fez mais um lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes da Star\u00adlink. Apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte nove minu\u00adtos depois, o pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio do fogue\u00adte reu\u00adti\u00adli\u00adz\u00e1\u00advel vol\u00adtou \u00e0 Ter\u00adra para seu sex\u00adto pou\u00adso bem-suce\u00addi\u00addo. O dro\u00adne da Spa\u00adceX, \u201cCla\u00adro que ain\u00adda te amo\u201d, esta\u00adva esta\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo no Oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco, aguar\u00addan\u00addo a cap\u00adtu\u00adra. O voo de hoje \u00e9 a quar\u00adta mis\u00ads\u00e3o Star\u00adlink des\u00adte m\u00eas. O lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto ocor\u00adreu no 15\u00ba ani\u00adver\u00ads\u00e1\u00adrio do pri\u00admei\u00adro lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto da SpaceX.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Mag\u00adPI Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 104 de Abril e newe\u00adlec\u00adtro\u00adnics de 23&nbsp;Mar\u00e7o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1786, o f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo ita\u00adli\u00ada\u00adno Gio\u00advan\u00adni Bat\u00adtis\u00adta Ami\u00adci. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o das len\u00adtes acro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas. Ele tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adtou a len\u00adte Ami\u00ad\u00adci-Ber\u00ad\u00adtrand, uma len\u00adte para a ins\u00adpec\u00ad\u00e7\u00e3o do pla\u00adno focal pos\u00adte\u00adri\u00ador de uma objec\u00adti\u00adva. O sis\u00adte\u00adma de len\u00adtes que ele pro\u00adjec\u00adtou para um novo tipo de micros\u00adc\u00f3\u00adpio \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/03\/26\/newsletter-no308\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba308\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6737"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6737"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6737\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6738,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6737\/revisions\/6738"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6737"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6737"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6737"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}