{"id":6740,"date":"2021-04-02T00:31:57","date_gmt":"2021-04-02T00:31:57","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6740"},"modified":"2021-04-02T00:31:57","modified_gmt":"2021-04-02T00:31:57","slug":"newsletter-no309","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/02\/newsletter-no309\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba309"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/309\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/309\/Newsletter309_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba309\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba309<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1776, a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca fran\u00adce\u00adsa Sophie Ger\u00admain. Ela ficou conhe\u00adci\u00adda pelo seu tra\u00adba\u00adlho em teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros e con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda de ac\u00fas\u00adti\u00adca e elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde. Ger\u00admain foi auto\u00addi\u00addac\u00adta por meio de livros e ano\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es de pales\u00adtras for\u00adne\u00adci\u00addas por ami\u00adgos que fre\u00adquen\u00adta\u00advam a Eco\u00adle Poly\u00adte\u00adch\u00adni\u00adque, que ela, como mulher, n\u00e3o tinha per\u00admis\u00ads\u00e3o para assis\u00adtir. Usan\u00addo um pseu\u00add\u00f3\u00adni\u00admo mas\u00adcu\u00adli\u00adno, M. LeBlanc, ela cor\u00adres\u00adpon\u00addeu-se com Lagran\u00adge, que reco\u00adnhe\u00adceu sua habi\u00adli\u00adda\u00adde e, pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, patro\u00adci\u00adnou o seu tra\u00adba\u00adlho. Ela rea\u00adli\u00adzou uma pro\u00adva limi\u00adta\u00adda do \u00falti\u00admo teo\u00adre\u00adma de Fer\u00admat, para qual\u00adquer n\u00fame\u00adro pri\u00admo abai\u00adxo de 100 onde cer\u00adtas con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es foram satis\u00adfei\u00adtas. Em 1816, ela ganhou um pr\u00e9\u00admio patro\u00adci\u00adna\u00addo por Napo\u00adle\u00e3o por uma expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca das figu\u00adras de Chlad\u00adni, a vibra\u00ad\u00e7\u00e3o das pla\u00adcas el\u00e1sticas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1865, o qu\u00ed\u00admi\u00adco aus\u00adtro-ale\u00adm\u00e3o [Richard Zsigmondy](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Richard_Adolf_Zsigmondy). Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1925 pela \u201csua demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o da natu\u00adre\u00adza hete\u00adro\u00adg\u00e9\u00adnea das solu\u00ad\u00e7\u00f5es col\u00f3i\u00addes e pelos m\u00e9to\u00addos que usou, que des\u00adde ent\u00e3o se tor\u00adna\u00adram fun\u00adda\u00admen\u00adtais na qu\u00ed\u00admi\u00adca col\u00f3i\u00adde moder\u00adna.\u201d Os col\u00f3i\u00addes s\u00e3o com\u00adpos\u00adtos de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas sub-micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcas dis\u00adper\u00adsas den\u00adtro dou\u00adtra subs\u00adt\u00e2n\u00adcia. Para con\u00addu\u00adzir a sua pes\u00adqui\u00adsa sobre col\u00f3i\u00addes, ele inven\u00adtou o ultra\u00admi\u00adcros\u00adc\u00f3\u00adpio (1903), com o qual ele podia ver par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas com um di\u00e2\u00adme\u00adtro de um 10 mili\u00ado\u00adn\u00e9\u00adsi\u00admo de mil\u00ed\u00adme\u00adtro n\u00e3o vis\u00ed\u00adveis num micros\u00adc\u00f3\u00adpio con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal Ele usa\u00adva um fei\u00adxe de luz inten\u00adso ori\u00aden\u00adta\u00addo numa posi\u00ad\u00e7\u00e3o per\u00adpen\u00addi\u00adcu\u00adlar ao eixo \u00f3pti\u00adco do micros\u00adc\u00f3\u00adpio. \u00c0 medi\u00adda que as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas espa\u00adlha\u00advam a luz inci\u00adden\u00adte, os seus movi\u00admen\u00adtos podi\u00adam ser vis\u00adtos como flashes con\u00adtra um fun\u00addo escuro.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1932, o cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Nor\u00adman Abramson](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Norman_Abramson). Ele cri\u00adou a <span class=\"caps\">ALOHANET<\/span>, a pri\u00admei\u00adra rede de dados moder\u00adna, que for\u00admou a base dos pro\u00adto\u00adco\u00adlos essen\u00adci\u00adais na Ether\u00adnet ago\u00adra ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addos. Foi inau\u00adgu\u00adra\u00adda em 1970, ope\u00adran\u00addo a 9600 bits por segun\u00addo, usan\u00addo r\u00e1dio para for\u00adne\u00adcer uma rede de dados comu\u00adta\u00adda por paco\u00adte sem fio entre v\u00e1ri\u00adas ilhas do Havai. As suas ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es inclu\u00ed\u00adram os pri\u00admei\u00adros sen\u00adso\u00adres de paco\u00adte de r\u00e1dio, os pri\u00admei\u00adros repe\u00adti\u00addo\u00adres de paco\u00adte de r\u00e1dio, a pri\u00admei\u00adra rede de paco\u00adte de sat\u00e9\u00adli\u00adte e o pri\u00admei\u00adro aces\u00adso de r\u00e1dio \u00e0 Inter\u00adnet. As paten\u00adtes ame\u00adri\u00adca\u00adnas de Abram\u00adson inclu\u00adem a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte para veri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de redun\u00add\u00e2n\u00adcia <span class=\"caps\">CRC<\/span> para for\u00adne\u00adcer t\u00e9c\u00adni\u00adca de con\u00adtro\u00adle de erros de dados (n\u00ba 3.114.130) e a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte emi\u00adti\u00adda para o pro\u00adjec\u00adto de erros de rup\u00adtu\u00adra em sis\u00adte\u00admas digi\u00adtais (n\u00ba 3.163.848).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1933, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Clau\u00adde Cohen-Tan\u00adnoud\u00adji. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca em 1997 (com Ste\u00adven Chu e Wil\u00adli\u00adam D. Phil\u00adlips) por desen\u00advol\u00adver m\u00e9to\u00addos usan\u00addo luz laser para arre\u00adfe\u00adcer gases at\u00e9 a fai\u00adxa de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra do micro-kel\u00advin (qua\u00adse zero abso\u00adlu\u00adto a uma frac\u00ad\u00e7\u00e3o de mili\u00ado\u00adn\u00e9\u00adsi\u00admo de grau .) O movi\u00admen\u00adto dos \u00e1to\u00admos arre\u00adfe\u00adci\u00addos \u00e9, por\u00adtan\u00adto, sufi\u00adci\u00aden\u00adte\u00admen\u00adte len\u00adto para per\u00admi\u00adtir o seu estu\u00addo com gran\u00adde pre\u00adci\u00ads\u00e3o, e sua estru\u00adtu\u00adra inter\u00adna pode ser deter\u00admi\u00adna\u00adda. Cohen-Tan\u00adnoud\u00adji cri\u00adou arma\u00addi\u00adlhas a laser que ope\u00adram por um pro\u00adces\u00adso que des\u00adde ent\u00e3o tem sido cha\u00adma\u00addo de arre\u00adfe\u00adci\u00admen\u00adto de S\u00edsi\u00adfo. A Tra\u00adba\u00adlhar com \u00e1to\u00admos de h\u00e9lio, usan\u00addo seis fei\u00adxes de laser, ele atin\u00adgiu a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de 0,18 \u00b5K. Sob essas con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es, os \u00e1to\u00admos de h\u00e9lio dimi\u00adnu\u00ed\u00adram para uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de ape\u00adnas 2 cm\/s.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1947, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Alain Con\u00adnes. Ele ganhou a Meda\u00adlha Fields em 1982 (con\u00adce\u00addi\u00adda em 1983) pelo seu tra\u00adba\u00adlho em teo\u00adria dos ope\u00adra\u00addo\u00adres. As suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es mais not\u00e1\u00adveis s\u00e3o (1) clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o geral e um teo\u00adre\u00adma de estru\u00adtu\u00adra para fac\u00adto\u00adres do tipo <span class=\"caps\">III<\/span>, obti\u00addo em sua tese (1973); (2) clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos auto\u00admor\u00adfis\u00admos do fac\u00adtor hiper\u00adfi\u00adni\u00adto, que ser\u00adviu de pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para a pr\u00f3\u00adxi\u00adma con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o; (3) clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos fac\u00adto\u00adres injec\u00adti\u00advos; e (4) apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da teo\u00adria das \u00e1lge\u00adbras C * \u00e0s folhe\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es e geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal em geral. O tra\u00adba\u00adlho recen\u00adte de Con\u00adnes foi sobre geo\u00adme\u00adtria n\u00e3o comu\u00adta\u00adti\u00adva e ele estu\u00addou apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e0 f\u00edsi\u00adca te\u00f3rica.<\/p>\n<p>A 1 de Abril de 1960 era lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Sat\u00e9\u00adli\u00adte Tiros\u20111. Foi o pri\u00admei\u00adro sat\u00e9\u00adli\u00adte de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o do tem\u00adpo, foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo do Cabo Ken\u00adnedy e tirou a pri\u00admei\u00adra ima\u00adgem tele\u00advi\u00adsi\u00adva do espa\u00ad\u00e7o. Foi o pri\u00admei\u00adro de v\u00e1ri\u00ados lan\u00ad\u00e7a\u00addos no pro\u00adgra\u00adma <span class=\"caps\">TIROS<\/span>, nome\u00ada\u00addo a par\u00adtir de sua fun\u00ad\u00e7\u00e3o: Tele\u00advi\u00ads\u00e3o por sat\u00e9\u00adli\u00adte de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlho, e foi o pri\u00admei\u00adro pas\u00adso expe\u00adri\u00admen\u00adtal da <span class=\"caps\">NASA<\/span> para deter\u00admi\u00adnar se os sat\u00e9\u00adli\u00adtes pode\u00adri\u00adam ser \u00fateis no estu\u00addo da Ter\u00adra. Naque\u00adla \u00e9po\u00adca, a efi\u00adc\u00e1\u00adcia das obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es de sat\u00e9\u00adli\u00adte ain\u00adda n\u00e3o esta\u00adva com\u00adpro\u00adva\u00adda. Assim, v\u00e1ri\u00adas ques\u00adt\u00f5es de dese\u00adnho para sat\u00e9\u00adli\u00adtes foram tes\u00adta\u00addas: ins\u00adtru\u00admen\u00adtos, dados e par\u00e2\u00adme\u00adtros ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnais. O objec\u00adti\u00advo era melho\u00adrar a apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de sat\u00e9\u00adli\u00adtes para deci\u00ads\u00f5es rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addas \u00e0 Ter\u00adra, como \u201cdeve\u00admos eva\u00adcu\u00adar a cos\u00adta por cau\u00adsa do fura\u00adc\u00e3o?\u201d O <span class=\"caps\">TIROS<\/span> pro\u00advou ser extre\u00adma\u00admen\u00adte bem-suce\u00addi\u00addo na pre\u00advi\u00ads\u00e3o do&nbsp;tempo.<\/p>\n<p>Faz hoje 45 anos que era fun\u00adda\u00adda por tr\u00eas ami\u00adgos a Apple Com\u00adpu\u00adter Com\u00adpany. Ste\u00adve Jobs, Ste\u00adve Woz\u00adni\u00adak e Ronald Way\u00adne fun\u00adda\u00adram a empre\u00adsa para desen\u00advol\u00adver e comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzar o Apple I desen\u00advol\u00advi\u00addo por Woz\u00adni\u00adak. Ronald desis\u00adtiu ao fim de ape\u00adnas 12 dias e ven\u00addeu a sua quo\u00adta aos dois res\u00adtan\u00adtes mem\u00adbros. Nas\u00adcia aqui uma com\u00adpa\u00adnhia que quer se quei\u00adra quer n\u00e3o tem cri\u00ada\u00addo um con\u00adjun\u00adto de ten\u00add\u00ean\u00adci\u00adas e de sis\u00adte\u00admas que ain\u00adda hoje s\u00e3o uma refe\u00adr\u00ean\u00adcia no mun\u00addo do&nbsp;<span class=\"caps\">IT<\/span>.<\/p>\n<p>Em 2004 era lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Gmail o ser\u00advi\u00ad\u00e7o de cor\u00adreio gra\u00adtui\u00adto da Goo\u00adgle. Os uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres podem ace\u00adder ao Gmail na web e usan\u00addo pro\u00adgra\u00admas de ter\u00adcei\u00adros que sin\u00adcro\u00adni\u00adzam o con\u00adte\u00fa\u00addo do e\u2011mail por meio dos pro\u00adto\u00adco\u00adlos <span class=\"caps\">POP3<\/span> ou <span class=\"caps\">IMAP4<\/span>. O Gmail come\u00ad\u00e7ou como uma ver\u00ads\u00e3o beta limi\u00adta\u00adda e encer\u00adrou sua fase de tes\u00adtes a 7 de Julho de 2009. Em Outu\u00adbro de 2019, o Gmail tinha 1,5 mil milh\u00f5es de uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres acti\u00advos em todo o&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. S\u00e3o tam\u00adb\u00e9m apre\u00adsen\u00adta\u00addos alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span> que pode\u00adr\u00e3o ser&nbsp;\u00fateis.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1776, a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca fran\u00adce\u00adsa Sophie Ger\u00admain. Ela ficou conhe\u00adci\u00adda pelo seu tra\u00adba\u00adlho em teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros e con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda de ac\u00fas\u00adti\u00adca e elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde. Ger\u00admain foi auto\u00addi\u00addac\u00adta por meio de livros e ano\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es de pales\u00adtras for\u00adne\u00adci\u00addas por ami\u00adgos que fre\u00adquen\u00adta\u00advam a Eco\u00adle Poly\u00adte\u00adch\u00adni\u00adque, que ela, como mulher, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/02\/newsletter-no309\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba309\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6740"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6740"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6740\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6741,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6740\/revisions\/6741"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6740"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6740"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6740"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}