{"id":6742,"date":"2021-04-09T01:59:49","date_gmt":"2021-04-09T01:59:49","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6742"},"modified":"2021-04-09T01:59:49","modified_gmt":"2021-04-09T01:59:49","slug":"newsletter-no310","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/09\/newsletter-no310\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba310"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/310\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/310\/Newsletter310_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba310\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba310<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1732, o astr\u00f3\u00adno\u00admo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno David Rit\u00adte\u00adnhou\u00adse. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros obser\u00adva\u00addo\u00adres da atmos\u00adfe\u00adra de V\u00e9nus. Para obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es do tr\u00e2n\u00adsi\u00adto de V\u00e9nus em 3 de Junho de 1769, ele cons\u00adtruiu um rel\u00f3\u00adgio de p\u00ean\u00addu\u00adlo de alta pre\u00adci\u00ads\u00e3o, um qua\u00addran\u00adte astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco, um ins\u00adtru\u00admen\u00adto de igual alti\u00adtu\u00adde e um tr\u00e2n\u00adsi\u00adto astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco. Ele foi o pri\u00admei\u00adro na Am\u00e9\u00adri\u00adca a colo\u00adcar tei\u00adas de ara\u00adnha como mira no foco de seu teles\u00adc\u00f3\u00adpio. Ele geral\u00admen\u00adte \u00e9 cre\u00addi\u00adta\u00addo com a inven\u00ad\u00e7\u00e3o da b\u00fas\u00adso\u00adla ver\u00adni\u00ader e, pos\u00adsi\u00advel\u00admen\u00adte, o levan\u00adta\u00addor auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de agu\u00adlha. Ele foi pro\u00adfes\u00adsor de astro\u00adno\u00admia na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Pen\u00adsil\u00adv\u00e2\u00adnia. Para Tho\u00admas Jef\u00adfer\u00adson, ele padro\u00adni\u00adzou as medi\u00addas do p\u00e9 por p\u00ean\u00addu\u00adlo num pro\u00adjec\u00adto para esta\u00adbe\u00adle\u00adcer um sis\u00adte\u00adma deci\u00admal de pesos e medidas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1779, o F\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Johann Schweig\u00adger. Ele inven\u00adtou o gal\u00adva\u00adno\u00adme\u00adtro em 1820, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo para medir a for\u00ad\u00e7a de uma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Ele desen\u00advol\u00adveu o prin\u00adc\u00ed\u00adpio a par\u00adtir da expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de Oers\u00adted (1819), que mos\u00adtrou que a cor\u00adren\u00adte num fio des\u00advia a agu\u00adlha de uma b\u00fas\u00adso\u00adla. Schweig\u00adger per\u00adce\u00adbeu que suge\u00adria um ins\u00adtru\u00admen\u00adto de medi\u00ad\u00e7\u00e3o b\u00e1si\u00adco, j\u00e1 que uma cor\u00adren\u00adte mais for\u00adte pro\u00addu\u00adzi\u00adria uma defle\u00adx\u00e3o mai\u00ador, e ele aumen\u00adtou o efei\u00adto enro\u00adlan\u00addo o fio v\u00e1ri\u00adas vezes numa bobi\u00adne \u00e0 vol\u00adta da agu\u00adlha mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca. Ele cha\u00admou a este ins\u00adtru\u00admen\u00adto de \u201cgal\u00adva\u00adno\u00adme\u00adtro\u201d em home\u00adna\u00adgem a Lui\u00adgi Gal\u00adva\u00adni, o pro\u00adfes\u00adsor que deu a Vol\u00adta a ideia da pri\u00admei\u00adra bate\u00adria. Tho\u00admas See\u00adbeck (1770\u20131831) cha\u00admou a bobi\u00adne ino\u00adva\u00addo\u00adra de mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00addor de Schweig\u00adger. Tor\u00adnou-se a base dos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de bobi\u00adne em movi\u00admen\u00adto e alto-falantes.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1811, o meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco ingl\u00eas Robert Fores\u00adter Mushet. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de um m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de a\u00e7o pela adi\u00ad\u00e7\u00e3o de man\u00adga\u00adn\u00eas, que melho\u00adrou o pro\u00adces\u00adso Bes\u00adse\u00admer. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a fazer car\u00adris dur\u00e1\u00adveis de a\u00e7o (subs\u00adti\u00adtuin\u00addo o fer\u00adro fun\u00addi\u00addo), o que foi impor\u00adtan\u00adte para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto das fer\u00adro-vias em todo o mun\u00addo. Mushet inven\u00adtou o a\u00e7o de tungs\u00adt\u00e9\u00adnio em 1868, que pro\u00addu\u00adzia um a\u00e7o para fer\u00adra\u00admen\u00adtas mais resis\u00adten\u00adte, capaz de cor\u00adtar e maqui\u00adnar metais mais duros em velo\u00adci\u00adda\u00addes mais r\u00e1pi\u00addas. Ape\u00adsar da sua impor\u00adt\u00e2n\u00adcia, que fez for\u00adtu\u00adna para outros (incluin\u00addo Bes\u00adse\u00admer), Mushet n\u00e3o capi\u00adta\u00adli\u00adzou com suces\u00adso suas descobertas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1818, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o August Wilhelm von Hof\u00admann. Ele, com as pes\u00adqui\u00adsas sobre ani\u00adli\u00adna, com a de seu ex-alu\u00adno Sir Wil\u00adli\u00adam Henry Per\u00adkin, aju\u00adda\u00adram a esta\u00adbe\u00adle\u00adcer as bases da ind\u00fas\u00adtria de coran\u00adtes de ani\u00adli\u00adna. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a pre\u00adpa\u00adrar a rosa\u00adni\u00adli\u00adna e seus deri\u00adva\u00addos e pes\u00adqui\u00adsou mui\u00adtos outros com\u00adpos\u00adtos, incluin\u00addo a des\u00adco\u00adber\u00adta do for\u00admal\u00adde\u00ed\u00addo. No cam\u00adpo da qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca, Hof\u00admann \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo por seus estu\u00addos dos deri\u00adva\u00addos org\u00e2\u00adni\u00adcos da am\u00f3\u00adnia e da fos\u00adfi\u00adna e por sua sub\u00adse\u00adquen\u00adte des\u00adco\u00adber\u00adta da reac\u00ad\u00e7\u00e3o de degra\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o de Hof\u00admann. Ele tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu o m\u00e9to\u00addo de Hof\u00admann para encon\u00adtrar as den\u00adsi\u00adda\u00addes de vapor e, a par\u00adtir delas, os pesos mole\u00adcu\u00adla\u00adres dos l\u00edqui\u00addos. Ele tam\u00adb\u00e9m aju\u00addou a popu\u00adla\u00adri\u00adzar o con\u00adcei\u00adto de val\u00ean\u00adcia (a pala\u00advra vem de seu ter\u00admo quantival\u00eancia).<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1911,o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Mel\u00advin Cal\u00advin. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1961 por pro\u00admo\u00adver nos\u00adso conhe\u00adci\u00admen\u00adto do meca\u00adnis\u00admo da fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse. No Ciclo de Cal\u00advin, ele des\u00adcre\u00adveu as \u201creac\u00ad\u00e7\u00f5es escu\u00adras\u201d da fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse que ocor\u00adrem nas plan\u00adtas ver\u00addes duran\u00adte a noi\u00adte, trans\u00adfor\u00adman\u00addo di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno em a\u00e7\u00fa\u00adcar. Usan\u00addo o is\u00f3\u00adto\u00adpo de car\u00adbo\u00adno-14 como tra\u00ad\u00e7a\u00addor de di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno, Cal\u00advin e sua equi\u00adpa iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00adram a rota com\u00adple\u00adta con\u00adfor\u00adme o \u00e1to\u00admo de car\u00adbo\u00adno via\u00adja por uma plan\u00adta duran\u00adte a fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse, des\u00adde a absor\u00ad\u00e7\u00e3o do di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco at\u00e9 \u00e0 sua incor\u00adpo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o em car\u00adbo-hidra\u00adtos e outros com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos. Com o seu gru\u00adpo, Cal\u00advin mos\u00adtrou que a luz do sol actua sobre as mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de clo\u00adro\u00adfi\u00adla de uma plan\u00adta, e n\u00e3o sobre o di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno (como se acre\u00addi\u00adta\u00adva anteriormente).<\/p>\n<p>Faz hoje pre\u00adci\u00adsa\u00admen\u00adte 5 anos que a Spa\u00adceX fez com suces\u00adso o pri\u00admei\u00adro pou\u00adso de retor\u00adno sua\u00adve de um fogue\u00adt\u00e3o boos\u00adter Fal\u00adcon 9 reu\u00adti\u00adli\u00adz\u00e1\u00advel num navio dro\u00adne no mar. A Spa\u00adceX, uma empre\u00adsa pri\u00adva\u00adda de voos espa\u00adci\u00adais, rea\u00adli\u00adzou assim uma fa\u00e7a\u00adnha nun\u00adca antes rea\u00adli\u00adza\u00adda por nin\u00adgu\u00e9m. Foi o pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio do fogue\u00adte Fal\u00adcon 9 que tam\u00adb\u00e9m lan\u00ad\u00e7ou com suces\u00adso uma c\u00e1p\u00adsu\u00adla de car\u00adga para a Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. Depois de i\u00e7ar o segun\u00addo est\u00e1\u00adgio (que con\u00adti\u00adnu\u00adou no espa\u00ad\u00e7o), o est\u00e1\u00adgio de refor\u00ad\u00e7o foi pro\u00adjec\u00adta\u00addo para se sepa\u00adrar e retor\u00adnar intac\u00adto para ser usa\u00addo nova\u00admen\u00adte. Ele dis\u00adpa\u00adrou pro\u00adpul\u00adso\u00adres para redu\u00adzir a velo\u00adci\u00adda\u00adde e para ori\u00aden\u00adtar e fazer um pou\u00adso ver\u00adti\u00adcal na barca\u00e7a.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro Mars Inge\u00adnuity des\u00adtra\u00advou as suas duas p\u00e1s do rotor enquan\u00adto os pre\u00adpa\u00adra\u00adti\u00advos con\u00adti\u00adnu\u00adam para o pri\u00admei\u00adro voo do ve\u00ed\u00adcu\u00adlo, que deve ocor\u00adrer no m\u00e1xi\u00admo nes\u00adte domin\u00adgo. O dro\u00adne che\u00adgou a Mar\u00adte a 18 de Feve\u00adrei\u00adro jun\u00adto com o rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, ten\u00addo fei\u00adto a lon\u00adga jor\u00adna\u00adda at\u00e9 o Pla\u00adne\u00adta Ver\u00adme\u00adlho den\u00adtro do rover. A 4 de Abril, o peque\u00adno dro\u00adne sepa\u00adrou-se do Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce, pre\u00adpa\u00adran\u00addo-se para subir aos c\u00e9us duran\u00adte uma cam\u00adpa\u00adnha de tes\u00adte de um m\u00eas. Se a sa\u00ed\u00adda de domin\u00adgo do Inge\u00adnuity for bem-suce\u00addi\u00adda, ser\u00e1 o pri\u00admei\u00adro voo gui\u00ada\u00addo com motor nou\u00adtro planeta.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou um fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 da Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou um novo lote de 60 sat\u00e9\u00adli\u00adtes da Inter\u00adnet Star\u00adlink em \u00f3rbi\u00adta na tar\u00adde de quar\u00adta-fei\u00adra e pou\u00adsou no mar ter\u00admi\u00adnan\u00addo mais uma mis\u00ads\u00e3o bem-suce\u00addi\u00adda. O fogue\u00adt\u00e3o des\u00adte lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, cha\u00adma\u00addo <span class=\"caps\">B1058<\/span>, \u00e9 um dos fogue\u00adt\u00f5es com\u00adpro\u00adva\u00addos em voo da fro\u00adta da Spa\u00adceX. Ele tem ago\u00adra tem sete lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adtos e pou\u00adsos no seu cur\u00adr\u00ed\u00adcu\u00adlo e est\u00e1 rapi\u00adda\u00admen\u00adte a des\u00adta\u00adcar-se como um dos l\u00edde\u00adres da&nbsp;frota.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1732, o astr\u00f3\u00adno\u00admo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno David Rit\u00adte\u00adnhou\u00adse. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros obser\u00adva\u00addo\u00adres da atmos\u00adfe\u00adra de V\u00e9nus. Para obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es do tr\u00e2n\u00adsi\u00adto de V\u00e9nus em 3 de Junho de 1769, ele cons\u00adtruiu um rel\u00f3\u00adgio de p\u00ean\u00addu\u00adlo de alta pre\u00adci\u00ads\u00e3o, um qua\u00addran\u00adte astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco, um ins\u00adtru\u00admen\u00adto de igual alti\u00adtu\u00adde e um \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/09\/newsletter-no310\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba310\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6742"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6742"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6742\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6744,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6742\/revisions\/6744"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6742"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6742"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6742"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}