{"id":6746,"date":"2021-04-16T01:41:01","date_gmt":"2021-04-16T01:41:01","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6746"},"modified":"2021-04-16T01:41:01","modified_gmt":"2021-04-16T01:41:01","slug":"newsletter-no311","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/16\/newsletter-no311\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba311"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/311\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/311\/Newsletter311_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba311\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba311<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1452, o pin\u00adtor, escul\u00adtor, arqui\u00adtec\u00adto e enge\u00adnhei\u00adro ita\u00adli\u00ada\u00adno Leo\u00adnar\u00addo da Vin\u00adci. Ele foi um gran\u00adde enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor que pro\u00adjec\u00adtou edi\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados, pon\u00adtes, canais, for\u00adtes e m\u00e1qui\u00adnas de guer\u00adra. Ele man\u00adti\u00adnha cader\u00adnos enor\u00admes com esbo\u00ad\u00e7os das suas idei\u00adas. Entre eles, ele era fas\u00adci\u00adna\u00addo por p\u00e1s\u00adsa\u00adros e voar e seus esbo\u00ad\u00e7os inclu\u00adem dese\u00adnhos fan\u00adt\u00e1s\u00adti\u00adcos como m\u00e1qui\u00adnas voa\u00addo\u00adras. Estes dese\u00adnhos demons\u00adtram um g\u00e9nio para a inven\u00ad\u00e7\u00e3o mec\u00e2\u00adni\u00adca e com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca, real\u00admen\u00adte s\u00e9cu\u00adlos \u00e0 fren\u00adte do seu tem\u00adpo. A sua fama est\u00e1 em ser um dos mai\u00ado\u00adres pin\u00adto\u00adres de todos os tem\u00adpos, mais conhe\u00adci\u00addo por pin\u00adtu\u00adras como a Mona Lisa e A \u00dalti\u00adma&nbsp;Ceia.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1707, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o Leo\u00adnhard Euler. Ele foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca pura. Ele n\u00e3o s\u00f3 fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es deci\u00adsi\u00advas e for\u00adma\u00adti\u00advas para as dis\u00adci\u00adpli\u00adnas de geo\u00adme\u00adtria, c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, mec\u00e2\u00adni\u00adca e teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros, mas tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu m\u00e9to\u00addos para resol\u00adver pro\u00adble\u00admas em astro\u00adno\u00admia obser\u00adva\u00adci\u00ado\u00adnal e demons\u00adtrou apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es \u00fateis da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca na tec\u00adno\u00adlo\u00adgia. Aos 28 anos, ele cegou um olho ao olhar para o sol enquan\u00adto ten\u00adta\u00adva inven\u00adtar uma nova for\u00adma de medir o&nbsp;tempo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1874, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Johan\u00adnes Stark. Ele ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1919 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta em 1913 de que um cam\u00adpo el\u00e9c\u00adtri\u00adco cau\u00adsa\u00adria a divi\u00ads\u00e3o das linhas no espec\u00adtro de luz emi\u00adti\u00addo por uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia lumi\u00adno\u00adsa; o fen\u00f3\u00adme\u00adno \u00e9 cha\u00adma\u00addo de efei\u00adto&nbsp;Stark.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1885, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Emory Leon Chaf\u00adfee. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do m\u00e9to\u00addo do tipo fa\u00eds\u00adca \u201cChaf\u00adfee Gap\u201d para pro\u00addu\u00adzir osci\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00e9c\u00adtri\u00adcas de alta frequ\u00ean\u00adcia con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00adas para trans\u00admis\u00ads\u00e3o de r\u00e1dio foi o resul\u00adta\u00addo de um tra\u00adba\u00adlho de pes\u00adqui\u00adsa para sua tese de dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto. O cen\u00adte\u00adlha\u00addor fica\u00adva entre as faces finais das has\u00adtes de metal (um \u00e2no\u00addo de cobre e um c\u00e1to\u00addo de alu\u00adm\u00ed\u00adnio), numa atmos\u00adfe\u00adra de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio h\u00fami\u00addo numa c\u00e2ma\u00adra sela\u00adda. Ele tam\u00adb\u00e9m se espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzou na \u00e1rea de tubos de v\u00e1cuo ter\u00admi\u00ad\u00f4\u00adni\u00adcos e medi\u00ad\u00e7\u00f5es de tes\u00adte, como uma deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o direc\u00adta pre\u00adci\u00adsa do valor de e \/ m, a raz\u00e3o da car\u00adga do elec\u00adtr\u00e3o e sua mas\u00adsa. Mais tar\u00adde, ele inte\u00adres\u00adsou-se pelo olho, fazen\u00addo um tra\u00adba\u00adlho expe\u00adri\u00admen\u00adtal com Wil\u00adli\u00adam T. Bovie sobre a res\u00adpos\u00adta el\u00e9c\u00adtri\u00adca da reti\u00adna, que Chaf\u00adfee ampli\u00adfi\u00adcou com um cir\u00adcui\u00adto de tubo a&nbsp;v\u00e1cuo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1896, o qu\u00ed\u00admi\u00adco rus\u00adso Niko\u00adlay Niko\u00adlaye\u00advi\u00adch Semyo\u00adnov. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1956 com Sir Cyril Hinshelwo\u00adod por \u201csuas pes\u00adqui\u00adsas sobre o meca\u00adnis\u00admo de reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas\u201d. Ele foi o pri\u00admei\u00adro cien\u00adtis\u00adta sovi\u00e9\u00adti\u00adco a rece\u00adber o Pr\u00e9\u00admio Nobel. Em 1926, com seus cole\u00adgas de tra\u00adba\u00adlho, Semyo\u00adnov des\u00adco\u00adbriu pela pri\u00admei\u00adra vez as reac\u00ad\u00e7\u00f5es de cadeia rami\u00adfi\u00adca\u00adda na oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o do f\u00f3s\u00adfo\u00adro. Con\u00adsi\u00adde\u00adran\u00addo que sua inten\u00ad\u00e7\u00e3o para a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o come\u00ad\u00e7ou como um estu\u00addo da pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de luz daque\u00adla reac\u00ad\u00e7\u00e3o, ele ficou sur\u00adpre\u00adso ao des\u00adco\u00adbrir que h\u00e1 uma pres\u00ads\u00e3o cr\u00ed\u00adti\u00adca de g\u00e1s oxi\u00adg\u00e9\u00adnio abai\u00adxo da qual nenhu\u00adma acti\u00advi\u00adda\u00adde ocor\u00adre\u00adria. As expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es te\u00f3\u00adri\u00adcas que ele desen\u00advol\u00adveu sobre como um pro\u00adces\u00adso pode ser ini\u00adci\u00ada\u00addo por um meca\u00adnis\u00admo em cadeia tam\u00adb\u00e9m s\u00e3o apli\u00adc\u00e1\u00adveis numa ampla gama de reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas, incluin\u00addo oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o, cra\u00adque\u00ada\u00admen\u00adto, halo\u00adge\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o, poli\u00adme\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e explo\u00ads\u00f5es. O meca\u00adnis\u00admo de cadeia cria uma ava\u00adlan\u00adche de interac\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1927, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Robert L. Mills. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Rum\u00adford Pre\u00admium em 1980 com seu cole\u00adga Chen Ning Yang por seu \u201cdesen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de uma teo\u00adria de cam\u00adpo inva\u00adri\u00adan\u00adte de cali\u00adbre gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00addo\u201d em 1954. Eles pro\u00adpu\u00adse\u00adram uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o ten\u00adso\u00adri\u00adal para o que ago\u00adra s\u00e3o cha\u00adma\u00addos de cam\u00adpos de Yang-Mills. O seu tra\u00adba\u00adlho mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco teve como objec\u00adti\u00advo com\u00adpre\u00aden\u00adder a for\u00adte inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o que man\u00adt\u00e9m os n\u00facle\u00ados uni\u00addos nos n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos. Eles cons\u00adtru\u00ed\u00adram uma vis\u00e3o mais gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00adda do elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo, por\u00adtan\u00adto, as Equa\u00ad\u00e7\u00f5es de Maxwell podem ser deri\u00adva\u00addas como um caso espe\u00adci\u00adal de sua equa\u00ad\u00e7\u00e3o ten\u00adso\u00adri\u00adal. A teo\u00adria Quan\u00adtum Yang-Mills \u00e9 ago\u00adra a base da mai\u00ado\u00adria da teo\u00adria das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ele\u00admen\u00adta\u00adres, e suas pre\u00advi\u00ads\u00f5es foram tes\u00adta\u00addas em mui\u00adtos labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados experimentais.<\/p>\n<p>Faz hoje anos que, em 1912, o navio R.M.S. Tita\u00adnic se afun\u00adda\u00adva qua\u00adtro horas depois de coli\u00addir con\u00adtra um ice\u00adber\u00adgue. Esta\u00adva na sua via\u00adgem inau\u00adgu\u00adral no oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco Nor\u00adte, qua\u00adtro dias fora de Southamp\u00adton, Ingla\u00adter\u00adra, a cami\u00adnho da cida\u00adde de Nova York, <span class=\"caps\">EUA<\/span>. De uma esti\u00adma\u00adti\u00adva de 2.224 pes\u00adso\u00adas a bor\u00addo, 1.517 mor\u00adre\u00adram. Ape\u00adnas 866 foram res\u00adga\u00adta\u00addos pelo Car\u00adpathia quan\u00addo este che\u00adgou \u00e0 \u00e1rea ao ama\u00adnhe\u00adcer. Cer\u00adca de duas em cada tr\u00eas pes\u00adso\u00adas mor\u00adre\u00adram na \u00e1gua gela\u00adda. O navio car\u00adre\u00adga\u00adva um n\u00fame\u00adro insu\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adte de botes sal\u00adva-vidas. O navio tinha uns impres\u00adsi\u00ado\u00adnan\u00adtes 269 metros de com\u00adpri\u00admen\u00adto e tinha 28 metros de largura.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1452, o pin\u00adtor, escul\u00adtor, arqui\u00adtec\u00adto e enge\u00adnhei\u00adro ita\u00adli\u00ada\u00adno Leo\u00adnar\u00addo da Vin\u00adci. Ele foi um gran\u00adde enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor que pro\u00adjec\u00adtou edi\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados, pon\u00adtes, canais, for\u00adtes e m\u00e1qui\u00adnas de guer\u00adra. Ele man\u00adti\u00adnha cader\u00adnos enor\u00admes com esbo\u00ad\u00e7os das suas idei\u00adas. Entre eles, ele era fas\u00adci\u00adna\u00addo por p\u00e1s\u00adsa\u00adros e voar e seus esbo\u00ad\u00e7os \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/16\/newsletter-no311\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba311\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6746"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6746"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6746\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6747,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6746\/revisions\/6747"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6746"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6746"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6746"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}