{"id":6749,"date":"2021-04-23T00:16:53","date_gmt":"2021-04-23T00:16:53","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6749"},"modified":"2021-04-23T00:17:46","modified_gmt":"2021-04-23T00:17:46","slug":"newsletter-no312","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/23\/newsletter-no312\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba312"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/312\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/312\/Newsletter312_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba312\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba312<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1724, o fil\u00f3\u00adso\u00adfo ale\u00adm\u00e3o, for\u00adma\u00addo em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e f\u00edsi\u00adca Imma\u00adnu\u00adel Kant. Ele publi\u00adcou a sua His\u00adt\u00f3\u00adria geral da natu\u00adre\u00adza e teo\u00adria dos c\u00e9us em 1755. Esta vis\u00e3o f\u00edsi\u00adca do uni\u00adver\u00adso con\u00adti\u00adnha tr\u00eas ante\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00f5es impor\u00adtan\u00adtes para os astr\u00f3\u00adno\u00admos. 1) Ele fez a hip\u00f3\u00adte\u00adse da nebu\u00adlo\u00adsa antes de Lapla\u00adce. 2) Ele des\u00adcre\u00adveu a Via L\u00e1c\u00adtea como uma colec\u00ad\u00e7\u00e3o de estre\u00adlas em for\u00adma de len\u00adte que repre\u00adsen\u00adta\u00adva ape\u00adnas um dos mui\u00adtos \u201cuni\u00adver\u00adsos-ilha\u201d, mais tar\u00adde mos\u00adtra\u00addo por Hers\u00adchel. 3) Ele suge\u00adriu que o atri\u00adto das mar\u00e9s dimi\u00adnuiu a rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra, o que foi con\u00adfir\u00adma\u00addo um s\u00e9cu\u00adlo depois. Em 1770 tor\u00adnou-se pro\u00adfes\u00adsor de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, mas vol\u00adtou-se para a meta\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca e a l\u00f3gi\u00adca em 1797, o cam\u00adpo em que \u00e9 mais conhecido.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1789, o enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco e inven\u00adtor gal\u00eas Richard Roberts. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do pri\u00admei\u00adro medi\u00addor de g\u00e1s bem-suce\u00addi\u00addo. Ele foi um dos inven\u00adto\u00adres das pri\u00admei\u00adras aplai\u00adna\u00addo\u00adras de metal (1817). Roberts tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu um tor\u00adno de ros\u00adque\u00ada\u00admen\u00adto e m\u00e1qui\u00adnas para cor\u00adte de engre\u00adna\u00adgens e ranhu\u00adras. A mula gira\u00adt\u00f3\u00adria auto-gui\u00ada\u00adda (1825) que ele inven\u00adtou foi sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o mais impor\u00adtan\u00adte para a ind\u00fas\u00adtria t\u00eax\u00adtil, que tam\u00adb\u00e9m fun\u00addou na Fran\u00ad\u00e7a. Na d\u00e9ca\u00adda de 1830, a sua empre\u00adsa cons\u00adtruiu loco\u00admo\u00adti\u00advas fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00adas numa das pri\u00admei\u00adras apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es do uso de pe\u00e7as tro\u00adc\u00e1\u00adveis. Na d\u00e9ca\u00adda de 1840, ele desen\u00advol\u00adveu m\u00e1qui\u00adnas para fazer padr\u00f5es de ori\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados em pon\u00adtes e pla\u00adcas de cal\u00addei\u00adra, auto\u00adma\u00adti\u00adza\u00addas com car\u00adt\u00f5es per\u00adfu\u00adra\u00addos seme\u00adlhan\u00adtes ao tear Jacquard.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1834, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Gas\u00adton Plan\u00adt\u00e9. Ele cons\u00adtruiu a pri\u00admei\u00adra bate\u00adria de arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto (1859), que era capaz de for\u00adne\u00adcer elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e ser recar\u00adre\u00adga\u00adda v\u00e1ri\u00adas vezes. At\u00e9 esta inven\u00ad\u00e7\u00e3o, as bate\u00adri\u00adas exis\u00adti\u00adam des\u00adde a des\u00adco\u00adber\u00adta de Ales\u00adsan\u00addro Vol\u00adta, numa for\u00adma que podia ser usa\u00adda e des\u00adcar\u00adre\u00adga\u00adda ape\u00adnas uma vez. Plan\u00adt\u00e9 fez o seu acu\u00admu\u00adla\u00addor com uma pla\u00adca de chum\u00adbo, enro\u00adla\u00adda com um sepa\u00adra\u00addor de pano de linho, imer\u00adso em \u00e1ci\u00addo sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco. Ele tinha ape\u00adnas um gera\u00addor de mani\u00adve\u00adla. A sua bate\u00adria teve de espe\u00adrar que a inven\u00ad\u00e7\u00e3o pos\u00adte\u00adri\u00ador de d\u00edna\u00admos satis\u00adfa\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados se tor\u00adnas\u00adse \u00fatil. A c\u00e9lu\u00adla foi melho\u00adra\u00adda por Camil\u00adle Fau\u00adre, Sir Joseph Swan e outros. A bate\u00adria recar\u00adre\u00adg\u00e1\u00advel teve um uso impor\u00adtan\u00adte para o tel\u00e9\u00adgra\u00adfo. Des\u00adde que foi adop\u00adta\u00adda pela pri\u00admei\u00adra vez para uso em auto\u00adm\u00f3\u00adveis, a bate\u00adria de chum\u00adbo-\u00e1ci\u00addo con\u00adti\u00adnua a ser usa\u00adda com o mes\u00admo dese\u00adnho fun\u00adda\u00admen\u00adtal. Mais tar\u00adde, ele inves\u00adti\u00adgou a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde atmosf\u00e9rica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1904, o f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno J. Robert Oppe\u00adnhei\u00admer. Ele foi direc\u00adtor do labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Los Ala\u00admos duran\u00adte o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca (1943\u201345) e direc\u00adtor do Ins\u00adti\u00adtu\u00adto de Estu\u00addos Avan\u00ad\u00e7a\u00addos de Prin\u00adce\u00adton (1947\u201366). As des\u00adco\u00adber\u00adtas de Oppe\u00adnhei\u00admer na f\u00edsi\u00adca inclu\u00ed\u00adram a apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o de Born-Oppe\u00adnhei\u00admer para fun\u00ad\u00e7\u00f5es de ondas mole\u00adcu\u00adla\u00adres, tra\u00adba\u00adlho na teo\u00adria dos elec\u00adtr\u00f5es e posi\u00adtrons, o pro\u00adces\u00adso Oppe\u00adnhei\u00admer-Phil\u00adlips na fus\u00e3o nucle\u00adar e a pri\u00admei\u00adra pre\u00advi\u00ads\u00e3o de tune\u00adla\u00admen\u00adto qu\u00e2n\u00adti\u00adco. Com seus alu\u00adnos, ele tam\u00adb\u00e9m fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es impor\u00adtan\u00adtes para a teo\u00adria moder\u00adna de estre\u00adlas de neu\u00adtr\u00f5es e bura\u00adcos negros, bem como para a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, teo\u00adria de cam\u00adpo qu\u00e2n\u00adti\u00adco e as inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es dos rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos. Como pro\u00adfes\u00adsor e pro\u00admo\u00adtor da ci\u00ean\u00adcia, ele \u00e9 lem\u00adbra\u00addo como o pai fun\u00adda\u00addor da esco\u00adla ame\u00adri\u00adca\u00adna de f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca que ganhou des\u00adta\u00adque mun\u00addi\u00adal na d\u00e9ca\u00adda de&nbsp;1930.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1919, o qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Donald J. Cram. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1987 (com Char\u00adles J. Peder\u00adsen e Jean-Marie Lehn) pela sua cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas que imi\u00adtam o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto qu\u00ed\u00admi\u00adco de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas encon\u00adtra\u00addas em sis\u00adte\u00admas&nbsp;vivos.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1929, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco de ori\u00adgem liba\u00adne\u00adsa Micha\u00adel Atiyah. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1966 prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte por seu tra\u00adba\u00adlho em topo\u00adlo\u00adgia. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com Hir\u00adze\u00adbru\u00adch, ele lan\u00ad\u00e7ou as bases para a teoria\u2011K topo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca, uma fer\u00adra\u00admen\u00adta impor\u00adtan\u00adte na topo\u00adlo\u00adgia alg\u00e9\u00adbri\u00adca, que, infor\u00admal\u00admen\u00adte, des\u00adcre\u00adve as manei\u00adras pelas quais os espa\u00ad\u00e7os podem ser tor\u00adci\u00addos. O seu resul\u00adta\u00addo mais conhe\u00adci\u00addo, o teo\u00adre\u00adma do \u00edndi\u00adce Atiyah \u2013 Sin\u00adger, foi pro\u00adva\u00addo com Sin\u00adger em 1963 e \u00e9 usa\u00addo na con\u00adta\u00adgem do n\u00fame\u00adro de solu\u00ad\u00e7\u00f5es inde\u00adpen\u00adden\u00adtes para equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais. Alguns dos seus tra\u00adba\u00adlhos mais recen\u00adtes foram ins\u00adpi\u00adra\u00addos pela f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar ins\u00adtan\u00adtons e mono\u00adpo\u00adles, que s\u00e3o res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00adveis por algu\u00admas cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00f5es sub\u00adtis na teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca de campos.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o Dro\u00adne Inge\u00adnuity Mars da <span class=\"caps\">NASA<\/span> \u00e9 bem-suce\u00addi\u00addo no pri\u00admei\u00adro voo his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco. Na pas\u00adsa\u00adda segun\u00adda-fei\u00adra, o Dro\u00adne tor\u00adnou-se a pri\u00admei\u00adra aero\u00adna\u00adve da his\u00adt\u00f3\u00adria a fazer um voo moto\u00adri\u00adza\u00addo e con\u00adtro\u00adla\u00addo nou\u00adtro pla\u00adne\u00adta. A equi\u00adpa Inge\u00adnuity do Jet Pro\u00adpul\u00adsi\u00adon Labo\u00adra\u00adtory da ag\u00ean\u00adcia no sul da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia con\u00adfir\u00admou o suces\u00adso do voo ap\u00f3s rece\u00adber dados do dro\u00adne via Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce Mars rover da <span class=\"caps\">NASA<\/span> \u00e0s 6:46 am <span class=\"caps\">EDT<\/span> (3:46 am <span class=\"caps\">PDT<\/span>). A demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o de voo ini\u00adci\u00adal do Inge\u00adnuity foi aut\u00f3\u00adno\u00adma \u2014 pilo\u00adta\u00adda por sis\u00adte\u00admas de ori\u00aden\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o e con\u00adtro\u00adle a bor\u00addo, exe\u00adcu\u00adtan\u00addo algo\u00adrit\u00admos desen\u00advol\u00advi\u00addos pela equi\u00adpa do <span class=\"caps\">JPL<\/span>. Como os dados devem ser envi\u00ada\u00addos e devol\u00advi\u00addos do Pla\u00adne\u00adta Ver\u00adme\u00adlho ao lon\u00adgo de cen\u00adte\u00adnas de milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros usan\u00addo sat\u00e9\u00adli\u00adtes em \u00f3rbi\u00adta e a Deep Spa\u00adce Network da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, o Inge\u00adnuity n\u00e3o pode ser pilo\u00adta\u00addo com um joys\u00adtick e seu voo n\u00e3o foi obser\u00adva\u00addo da Ter\u00adra em tem\u00adpo real. Entre\u00adtan\u00adto o dro\u00adne j\u00e1 cum\u00adpriu com suces\u00adso uma segun\u00adda mis\u00ads\u00e3o de&nbsp;voo.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m esta sema\u00adna foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o do Sis\u00adte\u00adma Ope\u00adra\u00adti\u00advo da Cano\u00adni\u00adcal, o Ubun\u00adtu 21.04. Este sis\u00adte\u00adma baseia-se no ker\u00adnel Linux e na dis\u00adtro Debi\u00adan. As gran\u00adde novi\u00adda\u00addes des\u00adta ver\u00ads\u00e3o s\u00e3o a inte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o nati\u00adva com a <span class=\"caps\">AD<\/span> e a cer\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do Micro\u00adsoft <span class=\"caps\">SQL<\/span> Ser\u00adver para ser usa\u00addo nes\u00adta dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Linux. Adi\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte foram actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00addos os mais diver\u00adsos paco\u00adtes de soft\u00adware. N\u00e3o foi inclu\u00ed\u00addo ain\u00adda o <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 40 nem o <span class=\"caps\">GTK4<\/span> por\u00adque estes s\u00e3o mui\u00adto recen\u00adtes e n\u00e3o foi pos\u00ads\u00ed\u00advel na jane\u00adla de tem\u00adpo inclui-los sem impac\u00adto nas res\u00adtan\u00adtes apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es. Esta ver\u00ads\u00e3o inclui o Ker\u00adnel Linux 5.11, um tema \u201cdark\u201d melho\u00adra\u00addo, uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do Way\u00adland por omis\u00ads\u00e3o e o Python 3.9.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba43 de&nbsp;Maio.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1724, o fil\u00f3\u00adso\u00adfo ale\u00adm\u00e3o, for\u00adma\u00addo em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e f\u00edsi\u00adca Imma\u00adnu\u00adel Kant. Ele publi\u00adcou a sua His\u00adt\u00f3\u00adria geral da natu\u00adre\u00adza e teo\u00adria dos c\u00e9us em 1755. Esta vis\u00e3o f\u00edsi\u00adca do uni\u00adver\u00adso con\u00adti\u00adnha tr\u00eas ante\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00f5es impor\u00adtan\u00adtes para os astr\u00f3\u00adno\u00admos. 1) Ele fez a hip\u00f3\u00adte\u00adse da nebu\u00adlo\u00adsa antes de Lapla\u00adce. 2) Ele \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/23\/newsletter-no312\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba312\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6749"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6749"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6749\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6753,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6749\/revisions\/6753"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6749"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6749"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6749"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}