{"id":6755,"date":"2021-04-30T00:41:51","date_gmt":"2021-04-30T00:41:51","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6755"},"modified":"2021-04-30T00:41:51","modified_gmt":"2021-04-30T00:41:51","slug":"newsletter-no313","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/30\/newsletter-no313\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba313"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/313\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/313\/Newsletter313_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba313\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba313<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, f\u00edsi\u00adco e astr\u00f4\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas Hen\u00adri Poin\u00adca\u00adr\u00e9. Ele, na sua con\u00adjec\u00adtu\u00adra, afir\u00adma que se qual\u00adquer loop num deter\u00admi\u00adna\u00addo espa\u00ad\u00e7o tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal pode ser redu\u00adzi\u00addo a um pon\u00adto, o espa\u00ad\u00e7o \u00e9 equi\u00adva\u00adlen\u00adte a uma esfe\u00adra. O pro\u00adble\u00adma per\u00adma\u00adne\u00adceu sem solu\u00ad\u00e7\u00e3o at\u00e9 que Gri\u00adgo\u00adri Perel\u00adman pro\u00advou ser uma pro\u00adva com\u00adple\u00adta em 2003. Poin\u00adca\u00adr\u00e9 influ\u00aden\u00adci\u00adou a cos\u00admo\u00adgo\u00adnia, a rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e a topo\u00adlo\u00adgia. Em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda, ele tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou \u00f3pti\u00adca, elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, tele\u00adgra\u00adfia, capi\u00adla\u00adri\u00adda\u00adde, elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde, ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca, teo\u00adria do poten\u00adci\u00adal, teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca e cos\u00admo\u00adlo\u00adgia. Ele \u00e9 fre\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte des\u00adcri\u00adto como o \u00falti\u00admo uni\u00adver\u00adsa\u00adlis\u00adta em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Ele estu\u00addou o pro\u00adble\u00adma dos tr\u00eas cor\u00adpos na mec\u00e2\u00adni\u00adca celes\u00adte e as teo\u00adri\u00adas da luz e das ondas elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas. Ele foi um co-des\u00adco\u00adbri\u00addor (com Albert Eins\u00adtein e Hen\u00addrik Lorentz) da teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde especial.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1893, o Cien\u00adtis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Harold Urey. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1934 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta do deu\u00adt\u00e9\u00adrio, a for\u00adma pesa\u00adda do hidro\u00adg\u00e9\u00adnio (1932). Ele foi acti\u00advo no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca. Ele con\u00adtri\u00adbuiu para a base cres\u00adcen\u00adte da teo\u00adria do que era ampla\u00admen\u00adte acei\u00adto como a ori\u00adgem da Ter\u00adra e de outros pla\u00adne\u00adtas. Em 1953, Stan\u00adley L. Mil\u00adler e Urey simu\u00adla\u00adram o efei\u00adto de um raio na atmos\u00adfe\u00adra pr\u00e9-bi\u00f3\u00adti\u00adca da Ter\u00adra com uma des\u00adcar\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca numa mis\u00adtu\u00adra de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, meta\u00adno, am\u00f3\u00adnia e \u00e1gua. Isto pro\u00addu\u00adziu uma rica mis\u00adtu\u00adra de alde\u00ed\u00addos e car\u00adbo\u00adx\u00ed\u00adli\u00adcos e ami\u00adno\u00e1\u00adci\u00addos (como encon\u00adtra\u00addos nas pro\u00adte\u00ed\u00adnas, ade\u00adni\u00adna e outras bases de \u00e1ci\u00addo nucl\u00e9i\u00adco). Urey cal\u00adcu\u00adlou a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra dos oce\u00ada\u00adnos anti\u00adgos a par\u00adtir da quan\u00adti\u00adda\u00adde de cer\u00adtos is\u00f3\u00adto\u00adpos em con\u00adchas f\u00f3sseis.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1894, a f\u00edsi\u00adca nucle\u00adar aus\u00adtr\u00eda\u00adca Mari\u00adet\u00adta Blau. Ela come\u00ad\u00e7ou como uma estu\u00addan\u00adte for\u00adte em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e f\u00edsi\u00adca na esco\u00adla e estu\u00addou f\u00edsi\u00adca na uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde, onde escre\u00adveu sua tese sobre a absor\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados gama (1919). No in\u00ed\u00adcio, ela con\u00adse\u00adguiu um empre\u00adgo (1921) com um fabri\u00adcan\u00adte de tubos de raios\u2011X em Ber\u00adlim. Em 1923, ela come\u00ad\u00e7ou a pes\u00adqui\u00adsar radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde com o Ins\u00adti\u00adtut f\u00fcr Radium\u00adfors\u00adchung em Vie\u00adna. L\u00e1 ela desen\u00advol\u00adveu a t\u00e9c\u00adni\u00adca de emul\u00ads\u00e3o foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca para o estu\u00addo da desin\u00adte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o nucle\u00adar cau\u00adsa\u00adda por rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos, e con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de tubos foto-mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00addo\u00adres. Blau foi a pri\u00admei\u00adra a usar emul\u00ads\u00f5es nucle\u00ada\u00adres para detec\u00adtar neu\u00adtr\u00f5es obser\u00advan\u00addo o recuo dos prot\u00f5es.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a <span class=\"caps\">NASA<\/span>, fez o dro\u00adne Inge\u00adnuity voar mais r\u00e1pi\u00addo e mais lon\u00adge no ter\u00adcei\u00adro voo em Mar\u00adte. O Inge\u00adnuity Mars Heli\u00adcop\u00adter da <span class=\"caps\">NASA<\/span> con\u00adti\u00adnua a bater recor\u00addes, voan\u00addo mais r\u00e1pi\u00addo e mais lon\u00adge no pas\u00adsa\u00addo domin\u00adgo, 25 de Abril de 2021, do que em qual\u00adquer tes\u00adte que tenha fei\u00adto na Ter\u00adra. O heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro des\u00adco\u00adlou \u00e0s 4h31 <span class=\"caps\">EDT<\/span> (1h31 <span class=\"caps\">PDT<\/span>), ou 12h33 hora local de Mar\u00adte, subin\u00addo 5 metros \u2014 a mes\u00adma alti\u00adtu\u00adde que no seu segun\u00addo voo. Em segui\u00adda, des\u00adlo\u00adcou-se rapi\u00adda\u00admen\u00adte 50 metros, pou\u00adco mais da meta\u00adde do com\u00adpri\u00admen\u00adto de um cam\u00adpo de fute\u00adbol, atin\u00adgin\u00addo uma velo\u00adci\u00adda\u00adde m\u00e1xi\u00adma de 2 metros por segundo.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Ker\u00adnel 5.12 do Linux. Mais uma vez Linus Tor\u00advalds anun\u00adci\u00adou o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto na lis\u00adta de dis\u00adcus\u00ads\u00e3o do ker\u00adnel do Linux, escre\u00adven\u00addo: \u201c\u2026 obri\u00adga\u00addo a todos que me tor\u00adna\u00adram mui\u00adto cal\u00admos na sema\u00adna pas\u00adsa\u00adda, o que me dei\u00adxou mui\u00adto mais feliz com o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto final do 5.12\u201d. De entre as novi\u00adda\u00addes des\u00adte novo Ker\u00adnel, des\u00adta\u00adca-se o supor\u00adte para os con\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres da Nin\u00adten\u00addo 64, para os con\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres dual\u00adsen\u00adse da <span class=\"caps\">PS5<\/span>, supor\u00adte para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia Adap\u00adta\u00adti\u00adve Sync da Intel, mape\u00ada\u00admen\u00adto de <span class=\"caps\">UID<\/span> em filesys\u00adtems para j\u00e1 em <span class=\"caps\">FAT<\/span> e ext4. Foi tam\u00adb\u00e9m melho\u00adra\u00addo o supor\u00adte para o lap\u00adtops Sur\u00adfa\u00adce da Micro\u00adsoft, supor\u00adte <span class=\"caps\">NUMA<\/span> na arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V, Boot do Linux como par\u00adti\u00ad\u00e7\u00e3o root do Hyper\u00advi\u00adsor da Micro\u00adsoft, supor\u00adte para o hyper\u00advi\u00adsor <span class=\"caps\">ACRN<\/span>, nova fer\u00adra\u00admen\u00adta de debug\u00adging de mem\u00f3\u00adria kfen\u00adce, remo\u00ad\u00e7\u00e3o de um con\u00adjun\u00adto de pla\u00adta\u00adfor\u00admas obso\u00adle\u00adtas de&nbsp;<span class=\"caps\">ARM<\/span>.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o da dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Linux Fedo\u00adra. O Fedo\u00adra 34 intro\u00adduz a nova ver\u00ads\u00e3o do <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 40. Pas\u00adsa tam\u00adb\u00e9m a usar um novo sis\u00adte\u00adma de audio e video desig\u00adna\u00addo por Pipewi\u00adre. Foi melho\u00adra\u00addo o supor\u00adte do Way\u00adland em cima de pla\u00adcas gr\u00e1\u00adfi\u00adcas NVi\u00addia. O Fedo\u00adra pas\u00adsa a usar o Ker\u00adnel 5.11 assim como o <span class=\"caps\">GCC<\/span>&nbsp;11<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba105 de&nbsp;Maio.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, f\u00edsi\u00adco e astr\u00f4\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas Hen\u00adri Poin\u00adca\u00adr\u00e9. Ele, na sua con\u00adjec\u00adtu\u00adra, afir\u00adma que se qual\u00adquer loop num deter\u00admi\u00adna\u00addo espa\u00ad\u00e7o tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal pode ser redu\u00adzi\u00addo a um pon\u00adto, o espa\u00ad\u00e7o \u00e9 equi\u00adva\u00adlen\u00adte a uma esfe\u00adra. O pro\u00adble\u00adma per\u00adma\u00adne\u00adceu sem solu\u00ad\u00e7\u00e3o at\u00e9 que Gri\u00adgo\u00adri Perel\u00adman pro\u00advou ser uma pro\u00adva com\u00adple\u00adta \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/04\/30\/newsletter-no313\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba313\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6755"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6755"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6755\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6756,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6755\/revisions\/6756"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6755"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6755"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6755"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}