{"id":6758,"date":"2021-05-07T00:19:33","date_gmt":"2021-05-07T00:19:33","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6758"},"modified":"2021-05-07T00:19:33","modified_gmt":"2021-05-07T00:19:33","slug":"newsletter-no314","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/05\/07\/newsletter-no314\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba314"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/314\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/314\/Newsletter314_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba314\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba314<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1871, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Vic\u00adtor Grig\u00adnard. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1912, pelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da reac\u00ad\u00e7\u00e3o de Grig\u00adnard. Ele des\u00adco\u00adbriu os halo\u00adge\u00adne\u00adtos de alquil\u00admag\u00adn\u00e9\u00adsio (1901), que s\u00e3o pre\u00adpa\u00adra\u00addos pela reac\u00ad\u00e7\u00e3o de mag\u00adn\u00e9\u00adsio com um halo\u00adge\u00adne\u00adto org\u00e2\u00adni\u00adco em \u00e9ter seco, pro\u00addu\u00adzin\u00addo com\u00adpos\u00adtos do tipo RMgX, onde X \u00e9 um halo\u00adg\u00e9\u00adneo (Cl, Br, I) e R um gru\u00adpo org\u00e2\u00adni\u00adco. Esses rea\u00adgen\u00adtes de Grig\u00adnard s\u00e3o extre\u00adma\u00admen\u00adte impor\u00adtan\u00adtes em s\u00edn\u00adte\u00adses org\u00e2\u00adni\u00adcas. Eles s\u00e3o mui\u00adto ver\u00ads\u00e1\u00adteis e per\u00admi\u00adtem a s\u00edn\u00adte\u00adse de um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de dife\u00adren\u00adtes clas\u00adses de com\u00adpos\u00adtos, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte \u00e1lco\u00adois secun\u00add\u00e1\u00adri\u00ados e ter\u00adci\u00e1\u00adri\u00ados, hidro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos e \u00e1ci\u00addos car\u00adbo\u00adx\u00ed\u00adli\u00adcos faci\u00adli\u00adtam uma s\u00e9rie de reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas e Grig\u00adnard pas\u00adsou gran\u00adde par\u00adte de sua vida a tra\u00adba\u00adlhar&nbsp;neles.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1872, o Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, astr\u00f3\u00adno\u00admo e cos\u00adm\u00f3\u00adlo\u00adgo holan\u00add\u00eas Wil\u00adlem de Sit\u00adter. Ele desen\u00advol\u00adveu mode\u00adlos te\u00f3\u00adri\u00adcos do uni\u00adver\u00adso com base na teo\u00adria geral da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde de Albert Eins\u00adtein. Ele tra\u00adba\u00adlhou exten\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte nos movi\u00admen\u00adtos dos sat\u00e9\u00adli\u00adtes de J\u00fapi\u00adter, deter\u00admi\u00adnan\u00addo as suas mas\u00adsas e \u00f3rbi\u00adtas a par\u00adtir de d\u00e9ca\u00addas de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es. Ele deter\u00admi\u00adnou as cons\u00adtan\u00adtes fun\u00adda\u00admen\u00adtais da astro\u00adno\u00admia e deter\u00admi\u00adnou a vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra. Ele tam\u00adb\u00e9m rea\u00adli\u00adzou estu\u00addos esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcos da dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o e do movi\u00admen\u00adto das estre\u00adlas, mas hoje \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es \u00e0 cos\u00admo\u00adlo\u00adgia. A sua solu\u00ad\u00e7\u00e3o de 1917 para as equa\u00ad\u00e7\u00f5es de cam\u00adpo de Albert Eins\u00adtein mos\u00adtrou que um uni\u00adver\u00adso qua\u00adse vazio se expan\u00addi\u00adria. Mais tar\u00adde, ele e Eins\u00adtein encon\u00adtra\u00adram uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o para o uni\u00adver\u00adso em expan\u00ads\u00e3o sem cur\u00adva\u00adtu\u00adra espacial.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1908, o f\u00edsi\u00adco cana\u00addi\u00ada\u00adno John F. Allen. Ele co-des\u00adco\u00adbriu a super-flui\u00addez do h\u00e9lio l\u00edqui\u00addo per\u00adto da tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de zero abso\u00adlu\u00adto. Tra\u00adba\u00adlhan\u00addo no Royal Soci\u00adety Mond Labo\u00adra\u00adtory em Cam\u00adbrid\u00adge, com Don Mise\u00adner, ele des\u00adco\u00adbriu (1930) que abai\u00adxo da tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de 2,17 kel\u00advin, o h\u00e9lio l\u00edqui\u00addo pode\u00adria fluir atra\u00adv\u00e9s de capi\u00adla\u00adres mui\u00adto peque\u00adnos com vis\u00adco\u00adsi\u00adda\u00adde pra\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte zero. Inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte, P. L. Kapit\u00adza em Mos\u00adco\u00advo pro\u00addu\u00adziu resul\u00adta\u00addos seme\u00adlhan\u00adtes qua\u00adse ao mes\u00admo tem\u00adpo. <span class=\"caps\">OS<\/span> seus dois arti\u00adgos foram publi\u00adca\u00addos jun\u00adtos na edi\u00ad\u00e7\u00e3o de 8 de Janei\u00adro de 1938 da revis\u00adta Natu\u00adre. A super-flui\u00addez \u00e9 uma mani\u00adfes\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o vis\u00ed\u00advel resul\u00adtan\u00adte da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca da con\u00adden\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o de Bose-Eins\u00adtein. Em 1945, a pes\u00adqui\u00adsa em Mos\u00adco\u00advo mer\u00adgu\u00adlhou no aspec\u00adto micros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adco, que Allen n\u00e3o investigou.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1916, o F\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Robert H. Dic\u00adke. Ele tra\u00adba\u00adlhou em cam\u00adpos t\u00e3o amplos como f\u00edsi\u00adca de micro-ondas, cos\u00admo\u00adlo\u00adgia e rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. Como te\u00f3\u00adri\u00adco ins\u00adpi\u00adra\u00addo e expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00adlis\u00adta de suces\u00adso, o seu tema uni\u00adfi\u00adca\u00addor foi a apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de m\u00e9to\u00addos expe\u00adri\u00admen\u00adtais pode\u00adro\u00adsos e escru\u00adpu\u00adlo\u00adsa\u00admen\u00adte con\u00adtro\u00adla\u00addos a ques\u00adt\u00f5es que real\u00admen\u00adte impor\u00adtam. Ele tam\u00adb\u00e9m fez uma s\u00e9rie de con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de radar e para o cam\u00adpo da f\u00edsi\u00adca at\u00f3\u00admi\u00adca. A sua visu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de um uni\u00adver\u00adso osci\u00adlan\u00adte esti\u00admu\u00adlou a des\u00adco\u00adber\u00adta da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o c\u00f3s\u00admi\u00adca de fun\u00addo em micro-ondas, a evi\u00add\u00ean\u00adcia mais direc\u00adta de que nos\u00adso uni\u00adver\u00adso real\u00admen\u00adte se expan\u00addiu de um esta\u00addo den\u00adso. Um ins\u00adtru\u00admen\u00adto-cha\u00adve nas medi\u00ad\u00e7\u00f5es des\u00adte f\u00f3s\u00adsil do Big Bang \u00e9 o radi\u00f3\u00adme\u00adtro de micro-ondas que ele inven\u00adtou. As suas paten\u00adtes vari\u00ada\u00advam de seca\u00addo\u00adres de rou\u00adpas a laseres.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1929, o qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Paul Lau\u00adter\u00adbur. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Sir Peter Mans\u00adfi\u00adeld) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou Medi\u00adci\u00adna de 2003 \u201cpelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas sobre ima\u00adgens de res\u00adso\u00adn\u00e2n\u00adcia magn\u00e9tica\u201d.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou o fogue\u00adt\u00e3o Starship <span class=\"caps\">SN15<\/span>, o quin\u00adto da sua fam\u00ed\u00adlia, num voo de tes\u00adte que o ele\u00advou a uma alti\u00adtu\u00adde de 10 Km e que per\u00admi\u00adtiu, des\u00adta vez com suces\u00adso, ater\u00adrar o mes\u00admo. O lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto ocor\u00adreu no 60\u00ba ani\u00adver\u00ads\u00e1\u00adrio do pri\u00admei\u00adro voo sub-orbi\u00adtal nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno tri\u00adpu\u00adla\u00addo. O <span class=\"caps\">SN15<\/span> de a\u00e7o ino\u00adxi\u00add\u00e1\u00advel (\u201cSeri\u00adal No. 15\u201d) des\u00adco\u00adlou do local de tes\u00adte Star\u00adba\u00adse da Spa\u00adceX, per\u00adto da vila de Boca Chi\u00adca no sul do Texas, \u00e0s 18h24. <span class=\"caps\">EST<\/span> (22:24 <span class=\"caps\">GMT<\/span>) da pas\u00adsa\u00adda quar\u00adta-fei\u00adra. O ve\u00ed\u00adcu\u00adlo subiu cer\u00adca de 10 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros no c\u00e9u, rea\u00adli\u00adzou uma s\u00e9rie de mano\u00adbras e des\u00adceu para um toque segu\u00adro na sua \u00e1rea de pou\u00adso de bet\u00e3o desig\u00adna\u00adda, seis minu\u00adtos ap\u00f3s a des\u00adco\u00adla\u00adgem. A Spa\u00adceX est\u00e1 a desen\u00advol\u00adver a Starship para levar pes\u00adso\u00adas e car\u00adgas \u00e0 Lua, Mar\u00adte e outros des\u00adti\u00adnos dis\u00adtan\u00adtes. O sis\u00adte\u00adma con\u00adsis\u00adte em dois ele\u00admen\u00adtos, ambos pro\u00adjec\u00adta\u00addos para serem total e rapi\u00adda\u00admen\u00adte reu\u00adti\u00adli\u00adz\u00e1\u00adveis: uma nave espa\u00adci\u00adal cha\u00adma\u00adda Starship e um impul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addor gigan\u00adte de pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio cha\u00adma\u00addo Super&nbsp;Heavy.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a <span class=\"caps\">IBM<\/span> anun\u00adci\u00adou o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do pri\u00admei\u00adro chip do mun\u00addo com tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de 2 nm. A exi\u00adg\u00ean\u00adcia por mai\u00ador desem\u00adpe\u00adnho e efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adca dos chips con\u00adti\u00adnua a cres\u00adcer, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte na era da \u201ccloud\u201d h\u00edbri\u00adda, <span class=\"caps\">IA<\/span> e IoT. A nova tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de chip de 2 nm da <span class=\"caps\">IBM<\/span> aju\u00adda a avan\u00ad\u00e7ar o esta\u00addo da arte na ind\u00fas\u00adtria de semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres, aten\u00adden\u00addo a essa neces\u00adsi\u00adda\u00adde cres\u00adcen\u00adte. O Chip foi pro\u00adjec\u00adta\u00addo para atin\u00adgir um desem\u00adpe\u00adnho 45% mai\u00ador e um con\u00adsu\u00admo de ener\u00adgia 75% menor do que os chips de 7 nm mais avan\u00ad\u00e7a\u00addos de&nbsp;hoje.<\/p>\n<p>Hoje a News\u00adlet\u00adter faz seis anos! Sem\u00adpre, de for\u00adma, inin\u00adter\u00adrup\u00adta tenho tra\u00adzi\u00addo aqui a esta audi\u00ad\u00ean\u00adcia noti\u00adci\u00adas e pro\u00adjec\u00adtos do que acon\u00adte\u00adce em todo o mun\u00addo. Ao lon\u00adgo des\u00adtes 6 anos j\u00e1 foram publi\u00adca\u00addos mais de dez mil pro\u00adjec\u00adtos, qua\u00adse oito mil noti\u00adci\u00adas e per\u00adto de sete\u00adcen\u00adtos EBo\u00adoks e Revistas.<\/p>\n<p>Nes\u00adta 314\u00ba News\u00adlet\u00adter fa\u00e7o uma refle\u00adx\u00e3o sobre o ulti\u00admo ano que foi bas\u00adtan\u00adte ani\u00adma\u00addo em ter\u00admos do mun\u00addo vol\u00adtar a olhar para a explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal como for\u00adma de expan\u00addir-mos o conhe\u00adci\u00admen\u00adto do mun\u00addo que nos rodeia e de poder\u00admos con\u00adcre\u00adti\u00adzar desa\u00adfi\u00ados ain\u00adda mai\u00ado\u00adres que os que nos leva\u00adram na 1\u00aa cor\u00adri\u00adda ao espa\u00ad\u00e7o. A che\u00adga\u00adda de in\u00fa\u00adme\u00adros ve\u00ed\u00adcu\u00adlos de explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal a Mar\u00adte \u00e9 dis\u00adso um refle\u00adxo. Tam\u00adb\u00e9m a inten\u00ad\u00e7\u00e3o, em alguns casos j\u00e1 con\u00adcre\u00adti\u00adza\u00adda, de vol\u00adtar \u00e0 Lua \u00e9 dis\u00adso uma realidade.<br>\nTam\u00adb\u00e9m nes\u00adte ulti\u00admo ano e meio vive\u00admos envol\u00adtos numa pan\u00adde\u00admia que nos fez pen\u00adsar e que\u00adbrar cer\u00adtos dog\u00admas e dados adqui\u00adri\u00addos que t\u00ednha\u00admos, como a liber\u00adda\u00adde (que por diver\u00adsas altu\u00adras nos foi con\u00addi\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda), a dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde de bens essen\u00adci\u00adais (com a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de quo\u00adtas para se entrar em lojas e super\u00admer\u00adca\u00addos), o tra\u00adba\u00adlho que desa\u00adpa\u00adre\u00adceu e que afec\u00adtou uma par\u00adte sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva da nos\u00adsa sociedade.<\/p>\n<p>Sin\u00adto no entan\u00adto que vive\u00admos tem\u00adpos de algu\u00adma espe\u00adran\u00ad\u00e7a, espe\u00adran\u00ad\u00e7a de que as coi\u00adsas melho\u00adrem, seja por ultra\u00adpas\u00adsar\u00admos esta situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o pan\u00add\u00e9\u00admi\u00adca, seja por estar\u00admos mais cons\u00adci\u00aden\u00adtes de que os recur\u00adsos do pla\u00adne\u00adta n\u00e3o s\u00e3o ili\u00admi\u00adta\u00addos e que cabe a todos ter\u00admos um papel acti\u00advo na defe\u00adsa e pre\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o do mes\u00admo. A uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de ener\u00adgi\u00adas reno\u00adv\u00e1\u00adveis e o cada vez menor recur\u00adso a com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00adveis fos\u00adseis nas nos\u00adsas des\u00adlo\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es (seja por uso de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos ou de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos sem motor) \u00e9 outra das evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00f5es que se tem observado.<\/p>\n<p>Haja espe\u00adran\u00ad\u00e7a!<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cCom\u00adpu\u00adter Sci\u00aden\u00adce from the Bot\u00adtom&nbsp;Up\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1871, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Vic\u00adtor Grig\u00adnard. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1912, pelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da reac\u00ad\u00e7\u00e3o de Grig\u00adnard. Ele des\u00adco\u00adbriu os halo\u00adge\u00adne\u00adtos de alquil\u00admag\u00adn\u00e9\u00adsio (1901), que s\u00e3o pre\u00adpa\u00adra\u00addos pela reac\u00ad\u00e7\u00e3o de mag\u00adn\u00e9\u00adsio com um halo\u00adge\u00adne\u00adto org\u00e2\u00adni\u00adco em \u00e9ter seco, pro\u00addu\u00adzin\u00addo com\u00adpos\u00adtos do tipo RMgX, onde \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/05\/07\/newsletter-no314\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba314\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6758"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6758"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6758\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6759,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6758\/revisions\/6759"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6758"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6758"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6758"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}