{"id":6766,"date":"2021-05-21T02:03:31","date_gmt":"2021-05-21T02:03:31","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6766"},"modified":"2021-05-21T02:03:31","modified_gmt":"2021-05-21T02:03:31","slug":"newsletter-no316","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/05\/21\/newsletter-no316\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba316"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/316\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/316\/Newsletter316_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba316\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba316<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1851, o inven\u00adtor ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Emi\u00adle Ber\u00adli\u00adner. Ele fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es impor\u00adtan\u00adtes para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia do tele\u00adfo\u00adne e desen\u00advol\u00adveu o dis\u00adco de regis\u00adto fono\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco, o micro\u00adfo\u00adne em 1877 e o gra\u00admo\u00adfo\u00adne em 1887. Enquan\u00adto Tho\u00admas Edi\u00adson inven\u00adtou os dis\u00adcos cil\u00edn\u00addri\u00adcos, Ber\u00adli\u00adner teve a ideia de usar dis\u00adcos. Ele cunhou a pala\u00advra gra\u00admo\u00adfo\u00adne como mar\u00adca regis\u00adta\u00adda. Mais tar\u00adde, ele tor\u00adnou-se um pio\u00adnei\u00adro no dese\u00adnho de helic\u00f3pteros.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1860, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Edu\u00adard Buch\u00adner. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel de Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1907 por demons\u00adtrar que a fer\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de car\u00adboi\u00addra\u00adtos resul\u00adta da ac\u00e7\u00e3o de dife\u00adren\u00adtes enzi\u00admas con\u00adti\u00addas na leve\u00addu\u00adra e n\u00e3o na pr\u00f3\u00adpria c\u00e9lu\u00adla de leve\u00addu\u00adra. Ele mos\u00adtrou que uma enzi\u00adma, a zima\u00adse, pode ser extra\u00ed\u00adda das c\u00e9lu\u00adlas de leve\u00addu\u00adra e que cau\u00adsa a que\u00adbra do a\u00e7\u00facar.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1895, o dese\u00adnha\u00addor de aero\u00adna\u00adves bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco R. J. Mit\u00adchell. Ele desen\u00advol\u00adveu o Spit\u00adfi\u00adre de oito armas (1936), um dos ca\u00e7as mais conhe\u00adci\u00addos na Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Ele foi enge\u00adnhei\u00adro e pro\u00adjec\u00adtis\u00adta da Super\u00adma\u00adri\u00adne Avi\u00ada\u00adti\u00adon Works (1916\u201337), enge\u00adnhei\u00adro-che\u00adfe (de 1919) e tam\u00adb\u00e9m era conhe\u00adci\u00addo pelo pro\u00adjec\u00adto de uma s\u00e9rie de lan\u00adchas e hidro\u00ada\u00advi\u00f5es de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde. Nos anos de 1920 a 1936, ele pro\u00adjec\u00adtou nada menos que 24 aero\u00adna\u00adves dife\u00adren\u00adtes. O Spit\u00adfi\u00adre era um deri\u00adva\u00addo de sua ante\u00adri\u00ador aero\u00adna\u00adve de cor\u00adri\u00adda de hidro\u00ada\u00advi\u00f5es, a S.<span class=\"caps\">6B<\/span>.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1901, o enge\u00adnhei\u00adro japo\u00adn\u00eas Hideo Shi\u00adma. Ele pro\u00adjec\u00adtou e super\u00advi\u00adsi\u00ado\u00adnou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do pri\u00admei\u00adro com\u00adboio \u201cbala\u201d de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde do mun\u00addo, ligan\u00addo T\u00f3quio a Osa\u00adka. Ten\u00addo come\u00ad\u00e7a\u00addo a ope\u00adrar a 222 km\/h em Outu\u00adbro de 1964. A linha fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adria abriu uma nova era no trans\u00adpor\u00adte ter\u00adres\u00adtre. (A gera\u00ad\u00e7\u00e3o actu\u00adal che\u00adga a 271 km\/h). Shi\u00adma lide\u00adrou o pro\u00adgra\u00adma de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto espa\u00adci\u00adal do Jap\u00e3o at\u00e9 1977 na Ag\u00ean\u00adcia Naci\u00ado\u00adnal de Desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto Espa\u00adci\u00adal do Jap\u00e3o. Ele desen\u00advol\u00adveu a for\u00ad\u00e7a motriz el\u00e9c\u00adtri\u00adca dis\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00adda ao lon\u00adgo de todo o com\u00adpri\u00admen\u00adto do com\u00adboio, ten\u00addo capa\u00adci\u00adda\u00adde de gerar mai\u00ador pot\u00ean\u00adcia num com\u00adboio de v\u00e1ri\u00adas uni\u00adda\u00addes, sem dani\u00adfi\u00adcar os tri\u00adlhos e as estruturas.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1913, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Bill Hewlett. Ele co-fun\u00addou a Hewlett-Pac\u00adkard Com\u00adpany, um fabri\u00adcan\u00adte l\u00edder de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres, impres\u00adso\u00adras de com\u00adpu\u00adta\u00addor e equi\u00adpa\u00admen\u00adtos ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcos e de medi\u00ad\u00e7\u00e3o. Em 1939, ele for\u00admou uma par\u00adce\u00adria conhe\u00adci\u00adda como Hewlett-Pac\u00adkard Com\u00adpany com David Pac\u00adkard, um ami\u00adgo e cole\u00adga de clas\u00adse de Stan\u00adford. O pri\u00admei\u00adro pro\u00addu\u00adto da <span class=\"caps\">HP<\/span> foi um osci\u00adla\u00addor de \u00e1udio base\u00ada\u00addo num dese\u00adnho desen\u00advol\u00advi\u00addo por Hewlett quan\u00addo ele esta\u00adva na facul\u00adda\u00adde. Oito foram ven\u00addi\u00addos para Walt Dis\u00adney para o fil\u00adme Fan\u00adta\u00adsia. A empre\u00adsa come\u00ad\u00e7ou com um capi\u00adtal ini\u00adci\u00adal de $538 e sua pri\u00admei\u00adra uni\u00adda\u00adde de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o foi uma peque\u00adna gara\u00adgem em Palo&nbsp;Alto.<\/p>\n<p>Em 1498, Vas\u00adco da Gama che\u00adga\u00adva \u00e0 \u00cdndia, tor\u00adnan\u00addo-se o pri\u00admei\u00adro euro\u00adpeu a che\u00adgar \u00e0 \u00cdndia via Oce\u00ada\u00adno Indi\u00adco. Depois de par\u00adtir de Lis\u00adboa a 8 de Julho de 1497, e de ter dobra\u00addo o cabo da boa espe\u00adran\u00ad\u00e7a, Vas\u00adco da Gama com as suas qua\u00adtro embar\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, acom\u00adpa\u00adnha\u00addo por Bar\u00adto\u00adlo\u00admeu Dias che\u00adga\u00adram dez meses depois a Kap\u00adpa\u00adka\u00adda\u00advu, ter\u00adra pr\u00f3\u00adxi\u00adma de  Cale\u00adcu\u00adte, fican\u00addo esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00adda a Rota do Cabo e aber\u00adto o cami\u00adnho mar\u00ed\u00adti\u00admo dos Euro\u00adpeus para a&nbsp;\u00cdndia.<\/p>\n<p>Em 1927 o avi\u00ada\u00addor ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles A. Lind\u00adbergh des\u00adco\u00adla do Roo\u00adse\u00advelt Field em Long Island, Nova York, no pri\u00admei\u00adro voo solo sem esca\u00adlas do mun\u00addo atra\u00adv\u00e9s do Oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco. Este pri\u00admei\u00adro voo sem esca\u00adlas entre Nova York e Paris demo\u00adrou 33 horas e meia ten\u00addo per\u00adcor\u00adri\u00addo cer\u00adca de 5800&nbsp;km.<\/p>\n<p>Em 1978 a <span class=\"caps\">NASA<\/span> lan\u00ad\u00e7ou para o espa\u00ad\u00e7o a son\u00adda Pion\u00adner para fazer explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es em V\u00e9nus. Era um cilin\u00addro movi\u00addo a ener\u00adgia solar do tama\u00adnho de uma banhei\u00adra de hidromassagem.<\/p>\n<p>Faz hoje 31 anos que o teles\u00adc\u00f3\u00adpio espa\u00adci\u00adal Hub\u00adble envi\u00ada\u00adva a sua pri\u00admei\u00adra foto\u00adgra\u00adfia do espa\u00ad\u00e7o, uma ima\u00adgem de uma estre\u00adla dupla a 1.260 anos-luz de dist\u00e2ncia.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o rover chi\u00adn\u00eas ater\u00adrou na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte numa zona per\u00adto da Uto\u00adpia Pla\u00adni\u00adtia. Foram par\u00adti\u00adlha\u00addas as pri\u00admei\u00adras ima\u00adgens cap\u00adta\u00addas pelo rover. O Zhu\u00adrong che\u00adgou ao pla\u00adne\u00adta ver\u00adme\u00adlho no pas\u00adsa\u00addo fim-de-semana.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce N\u00ba43 de Junho e \u00e9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cDemys\u00adtifying Inter\u00adnet of Things Security\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1851, o inven\u00adtor ger\u00ad\u00adma\u00ad\u00adno-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Emi\u00adle Ber\u00adli\u00adner. Ele fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es impor\u00adtan\u00adtes para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia do tele\u00adfo\u00adne e desen\u00advol\u00adveu o dis\u00adco de regis\u00adto fono\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco, o micro\u00adfo\u00adne em 1877 e o gra\u00admo\u00adfo\u00adne em 1887. Enquan\u00adto Tho\u00admas Edi\u00adson inven\u00adtou os dis\u00adcos cil\u00edn\u00addri\u00adcos, Ber\u00adli\u00adner teve a ideia de usar dis\u00adcos. Ele cunhou a pala\u00advra \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/05\/21\/newsletter-no316\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba316\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6766"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6766"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6766\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6768,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6766\/revisions\/6768"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6766"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6766"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6766"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}