{"id":6769,"date":"2021-05-28T01:04:18","date_gmt":"2021-05-28T01:04:18","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6769"},"modified":"2021-05-28T01:04:18","modified_gmt":"2021-05-28T01:04:18","slug":"newsletter-no317","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/05\/28\/newsletter-no317\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba317"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/317\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/317\/Newsletter317_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba317\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba317<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1774, o hidr\u00f3\u00adgra\u00adfo irlan\u00add\u00eas Fran\u00adcis Beau\u00adfort. Ele cri\u00adou a cifra  Beau\u00adfort e a esca\u00adla Beau\u00adfort. A cifra Beau\u00adfort, \u00e9 uma cifra de subs\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00e3o seme\u00adlhan\u00adte \u00e0 cifra de Vigen\u00e8\u00adre, com um meca\u00adnis\u00admo de codi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e qua\u00addro ligei\u00adra\u00admen\u00adte modi\u00adfi\u00adca\u00addos. A sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mais famo\u00adsa foi numa m\u00e1qui\u00adna de crip\u00adto\u00adgra\u00adfia base\u00ada\u00adda em roto\u00adres, a Hage\u00adlin M\u2011209.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1840, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Lars Fre\u00addrik Nil\u00adson. Ele des\u00adco\u00adbriu o \u00f3xi\u00addo de esc\u00e2n\u00addio, esc\u00e2n\u00addia, nos mine\u00adrais de ter\u00adras raras gado\u00adli\u00adni\u00adta e euxe\u00adni\u00adta. A exis\u00adt\u00ean\u00adcia do ele\u00admen\u00adto foi pre\u00advis\u00adta por Dmi\u00adtry Iva\u00adno\u00advi\u00adch Men\u00adde\u00adleyev (1871), que o cha\u00admou pro\u00advi\u00adso\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte de ekaboron.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1887, o qu\u00ed\u00admi\u00adco f\u00edsi\u00adco pola\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adno Kazi\u00admi\u00aderz Fajans. Ele des\u00adco\u00adbriu a lei do des\u00adlo\u00adca\u00admen\u00adto radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte com Fre\u00adde\u00adrick Soddy da Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha. De acor\u00addo com essa lei, quan\u00addo um \u00e1to\u00admo radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo decai emi\u00adtin\u00addo uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla alfa, o n\u00fame\u00adro at\u00f3\u00admi\u00adco do \u00e1to\u00admo resul\u00adtan\u00adte \u00e9 dois a menos que o do \u00e1to\u00admo ori\u00adgi\u00adnal. Ele des\u00adco\u00adbriu v\u00e1ri\u00ados ele\u00admen\u00adtos que s\u00e3o cri\u00ada\u00addos por meio da desin\u00adte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o nucle\u00adar. A pri\u00admei\u00adra des\u00adco\u00adber\u00adta do pro\u00adtac\u00adt\u00ed\u00adnio foi em 1913 por Kasi\u00admir Fajans e O. G\u00f6h\u00adring, que encon\u00adtra\u00adram o is\u00f3\u00adto\u00adpo pro\u00adtac\u00adt\u00ed\u00adnio-234m (meia-vida de 1,2 min), um pro\u00addu\u00adto da decom\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o do ur\u00e2\u00adnio-238; eles o cha\u00adma\u00adram de bre\u00advium por sua cur\u00adta vida. (Pro\u00adtac\u00adti\u00adnium-231 foi pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addo em 1918 por outros cien\u00adtis\u00adtas; o nome pro\u00adto\u00adac\u00adti\u00adnium foi adop\u00adta\u00addo nes\u00adta&nbsp;\u00e9poca.)<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1897, o f\u00edsi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco John Cock\u00adcroft. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Ernest T.S. Wal\u00adton da Irlan\u00adda) o Pr\u00e9\u00admio Nobel de F\u00edsi\u00adca de 1951 por ser o pio\u00adnei\u00adro no uso de ace\u00adle\u00adra\u00addo\u00adres de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas para estu\u00addar o n\u00facleo at\u00f3\u00admi\u00adco. Jun\u00adtos, em 1929, eles cons\u00adtru\u00ed\u00adram um ace\u00adle\u00adra\u00addor, o gera\u00addor Cock\u00adcroft-Wal\u00adton, que gerou um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas com ener\u00adgi\u00adas mais bai\u00adxas \u2014 o pri\u00admei\u00adro des\u00adtrui\u00addor de \u00e1to\u00admos. Em 14 de Abril de 1932, eles usaram\u2011o para desin\u00adte\u00adgrar \u00e1to\u00admos de l\u00edtio, bom\u00adbar\u00adde\u00adan\u00addo-os com pro\u00adt\u00f5es, a pri\u00admei\u00adra reac\u00ad\u00e7\u00e3o nucle\u00adar arti\u00adfi\u00adci\u00adal que n\u00e3o uti\u00adli\u00adzou subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advas. Eles foram os pri\u00admei\u00adros a divi\u00addir o \u00e1to\u00admo. Eles con\u00addu\u00adzi\u00adram pes\u00adqui\u00adsas adi\u00adci\u00ado\u00adnais sobre a divi\u00ads\u00e3o de outros \u00e1to\u00admos e esta\u00adbe\u00adle\u00adce\u00adram a impor\u00adt\u00e2n\u00adcia dos ace\u00adle\u00adra\u00addo\u00adres como uma fer\u00adra\u00admen\u00adta para a pes\u00adqui\u00adsa nucle\u00adar. O seu dese\u00adnho de ace\u00adle\u00adra\u00addor tor\u00adnou-se um dos mais \u00fateis nos labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados do&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1909, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Wil\u00adli\u00adam Webs\u00adter Han\u00adsen. Ele con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do radar e \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o fun\u00adda\u00addor da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de micro-ondas. Ele desen\u00advol\u00adveu o klys\u00adtron, um tubo de v\u00e1cuo essen\u00adci\u00adal para a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de radar (1937). Base\u00ada\u00addo na modu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de ampli\u00adtu\u00adde de um fei\u00adxe de elec\u00adtr\u00f5es, ao inv\u00e9s de cir\u00adcui\u00adtos res\u00adso\u00adnan\u00adtes de bobi\u00adnas e con\u00adden\u00adsa\u00addo\u00adres, ele per\u00admi\u00adte a gera\u00ad\u00e7\u00e3o de osci\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es de alta frequ\u00ean\u00adcia pode\u00adro\u00adsas e est\u00e1\u00adveis. Ele revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a f\u00edsi\u00adca de alta ener\u00adgia e a pes\u00adqui\u00adsa de micro-ondas e levou ao radar aero\u00adtrans\u00adpor\u00adta\u00addo. O klys\u00adtron tam\u00adb\u00e9m tem sido usa\u00addo em comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es por sat\u00e9\u00adli\u00adte, sis\u00adte\u00admas de ori\u00aden\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es e m\u00eds\u00adseis e trans\u00admis\u00ads\u00e3o de tele\u00adfo\u00adne e tele\u00advi\u00ads\u00e3o. Ap\u00f3s a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com tr\u00eas alu\u00adnos de p\u00f3s-gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o, Han\u00adsen demons\u00adtrou o pri\u00admei\u00adro ace\u00adle\u00adra\u00addor line\u00adar de 4,5 MeV em&nbsp;1947.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1954, o f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Lawren\u00adce Krauss. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros f\u00edsi\u00adcos a pro\u00adpor a enig\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ener\u00adgia escu\u00adra que com\u00adp\u00f5e a mai\u00ador par\u00adte da mas\u00adsa e ener\u00adgia do uni\u00adver\u00adso. A sua \u00e1rea de estu\u00addo tam\u00adb\u00e9m inclui rela\u00adci\u00ado\u00adnar par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ele\u00admen\u00adta\u00adres ao uni\u00adver\u00adso pri\u00admi\u00adti\u00advo, rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde geral e astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca de neutrinos.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou tive\u00admos o pri\u00admei\u00adro eclip\u00adse lunar acom\u00adpa\u00adnha\u00addo de uma Super Lua. Uma Super Lua ocor\u00adre quan\u00addo uma lua cheia ou nova coin\u00adci\u00adde com a pas\u00adsa\u00adgem mais pr\u00f3\u00adxi\u00adma da Lua com a Ter\u00adra. A \u00f3rbi\u00adta da Lua em tor\u00adno da Ter\u00adra n\u00e3o \u00e9 per\u00adfei\u00adta\u00admen\u00adte cir\u00adcu\u00adlar. Isto sig\u00adni\u00adfi\u00adca que a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia da Lua com da Ter\u00adra varia con\u00adfor\u00adme ela gira ao redor do pla\u00adne\u00adta. O pon\u00adto mais pr\u00f3\u00adxi\u00admo na \u00f3rbi\u00adta, cha\u00adma\u00addo peri\u00adgeu, est\u00e1 apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte 43.000 km mais per\u00adto da Ter\u00adra do que o pon\u00adto mais dis\u00adtan\u00adte da \u00f3rbi\u00adta. Uma lua cheia que acon\u00adte\u00adce per\u00adto do peri\u00adgeu \u00e9 cha\u00adma\u00adda de Super Lua. O Eclip\u00adse Lunar n\u00e3o foi pos\u00ads\u00ed\u00advel obser\u00advar a par\u00adtir de Portugal.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Inge\u00adnuity fez o seu sex\u00adto voo. Esta\u00adva pla\u00adne\u00ada\u00adda a obten\u00ad\u00e7\u00e3o de ima\u00adgens a\u00e9re\u00adas, est\u00e9\u00adreo de uma regi\u00e3o de inte\u00adres\u00adse a oes\u00adte. A tele\u00adme\u00adtria do voo seis mos\u00adtra que a pri\u00admei\u00adra par\u00adte de 150 metros do voo cor\u00adreu sem pro\u00adble\u00admas. Mas no final des\u00adta par\u00adte, algo acon\u00adte\u00adceu: a Inge\u00adnuity come\u00ad\u00e7ou a ajus\u00adtar a sua velo\u00adci\u00adda\u00adde e a incli\u00adnar-se para fren\u00adte e para tr\u00e1s num padr\u00e3o osci\u00adlan\u00adte. Este com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto per\u00adsis\u00adtiu duran\u00adte o res\u00adto do voo. Antes de pou\u00adsar com segu\u00adran\u00ad\u00e7a, os sen\u00adso\u00adres a bor\u00addo indi\u00adca\u00adram que a aero\u00adna\u00adve de asas rota\u00adti\u00advas encon\u00adtrou excur\u00ads\u00f5es de rota\u00ad\u00e7\u00e3o e incli\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de mais de 20 graus, gran\u00addes entra\u00addas de con\u00adtro\u00adle e picos no con\u00adsu\u00admo de ener\u00adgia. Olhan\u00addo para o pano\u00adra\u00adma geral, o voo ter\u00admi\u00adnou com a Inge\u00adnuity com segu\u00adran\u00ad\u00e7a no solo por\u00adque v\u00e1ri\u00ados sub\u00adsis\u00adte\u00admas \u2014 o sis\u00adte\u00adma de rotor, os actu\u00ada\u00addo\u00adres e o sis\u00adte\u00adma de ener\u00adgia \u2014 res\u00adpon\u00adde\u00adram \u00e0s exi\u00adg\u00ean\u00adci\u00adas cres\u00adcen\u00adtes para man\u00adter o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro a&nbsp;voar.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba106 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1774, o hidr\u00f3\u00adgra\u00adfo irlan\u00add\u00eas Fran\u00adcis Beau\u00adfort. Ele cri\u00adou a cifra Beau\u00adfort e a esca\u00adla Beau\u00adfort. A cifra Beau\u00adfort, \u00e9 uma cifra de subs\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00e3o seme\u00adlhan\u00adte \u00e0 cifra de Vigen\u00e8\u00adre, com um meca\u00adnis\u00admo de codi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e qua\u00addro ligei\u00adra\u00admen\u00adte modi\u00adfi\u00adca\u00addos. A sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mais famo\u00adsa foi numa m\u00e1qui\u00adna de crip\u00adto\u00adgra\u00adfia base\u00ada\u00adda em \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/05\/28\/newsletter-no317\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba317\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6769"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6769"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6769\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6770,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6769\/revisions\/6770"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6769"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6769"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6769"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}