{"id":6774,"date":"2021-06-10T23:56:16","date_gmt":"2021-06-10T23:56:16","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6774"},"modified":"2021-06-10T23:56:16","modified_gmt":"2021-06-10T23:56:16","slug":"newsletter-no319","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/06\/10\/newsletter-no319\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba319"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/319\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/319\/Newsletter319_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba319\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba319<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1706, o fabri\u00adcan\u00adte ingl\u00eas de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos \u00f3pti\u00adcos e astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos John Dol\u00adlond. Ele desen\u00advol\u00adveu (1758) e paten\u00adte\u00adou um teles\u00adc\u00f3\u00adpio refrac\u00adtor acro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco (sem dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00e3o de cor) e um heli\u00ado\u00adme\u00adtro pr\u00e1\u00adti\u00adco, um teles\u00adc\u00f3\u00adpio usa\u00addo para medir o di\u00e2\u00adme\u00adtro do Sol e os \u00e2ngu\u00adlos entre os cor\u00adpos celes\u00adtes. Na d\u00e9ca\u00adda de 1730, Ches\u00adter More Hall, um advo\u00adga\u00addo com inte\u00adres\u00adse em teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados, des\u00adco\u00adbriu pela pri\u00admei\u00adra vez que o vidro de s\u00edlex pare\u00adcia ter uma dis\u00adper\u00ads\u00e3o de cor mai\u00ador do que o vidro da coroa com as mes\u00admas ampli\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es. Hall con\u00adcluiu que se ele cimen\u00adtas\u00adse a face c\u00f4n\u00adca\u00adva de uma len\u00adte de s\u00edlex \u00e0 face con\u00adve\u00adxa de uma len\u00adte de vidro coroa, ele podia remo\u00adver as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes de dis\u00adper\u00ads\u00e3o (e, por\u00adtan\u00adto, a aber\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o cro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca) de ambas as len\u00adtes simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte. Dol\u00adlond apren\u00addeu a t\u00e9c\u00adni\u00adca na d\u00e9ca\u00adda de 1750 e desenvolveu\u2011a.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1710, o \u00f3pti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco James Short. Ele pro\u00addu\u00adziu os pri\u00admei\u00adros espe\u00adlhos ver\u00adda\u00addei\u00adra\u00admen\u00adte para\u00adb\u00f3\u00adli\u00adcos e el\u00edp\u00adti\u00adcos (por\u00adtan\u00adto, qua\u00adse sem dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00e3o) para teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados reflec\u00adto\u00adres. Duran\u00adte a sua vida pro\u00adfis\u00adsi\u00ado\u00adnal de mais de 35 anos, Short fez cer\u00adca de 1.360 ins\u00adtru\u00admen\u00adtos \u2014 n\u00e3o ape\u00adnas para cli\u00aden\u00adtes na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha, mas tam\u00adb\u00e9m para expor\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o: um ain\u00adda est\u00e1 pre\u00adser\u00adva\u00addo em Leni\u00adne\u00adgra\u00addo, outro em Upp\u00adsa\u00adla e v\u00e1ri\u00ados na Am\u00e9\u00adri\u00adca. Short foi o prin\u00adci\u00adpal cal\u00adcu\u00adla\u00addor das obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es do Tr\u00e2n\u00adsi\u00adto de V\u00e9nus fei\u00adtas em todo o mun\u00addo em 6 de Junho de 1761. Os seus ins\u00adtru\u00admen\u00adtos via\u00adja\u00adram no Ende\u00ada\u00advour com o Capi\u00adt\u00e3o Cook para obser\u00advar o pr\u00f3\u00adxi\u00admo Tr\u00e2n\u00adsi\u00adto de V\u00e9nus em 3 de Junho de 1769, mas Short mor\u00adreu antes que esse even\u00adto acontecesse.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1803, o enge\u00adnhei\u00adro hidr\u00e1u\u00adli\u00adco fran\u00adc\u00eas Henry Darcy. Ele foi o pri\u00admei\u00adro que deri\u00advou a equa\u00ad\u00e7\u00e3o (ago\u00adra conhe\u00adci\u00adda como lei de Darcy) que gover\u00adna o flu\u00adxo lami\u00adnar (n\u00e3o tur\u00adbu\u00adlen\u00adto) de flui\u00addos em mei\u00ados homo\u00adg\u00e9\u00adne\u00ados e poro\u00adsos. Em 1856, os estu\u00addos moder\u00adnos das \u00e1guas sub\u00adter\u00adr\u00e2\u00adne\u00adas come\u00ad\u00e7a\u00adram quan\u00addo Darcy foi con\u00adtra\u00adta\u00addo para desen\u00advol\u00adver um sis\u00adte\u00adma de puri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a cida\u00adde de Dijon, Fran\u00ad\u00e7a. Ele cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro apa\u00adra\u00adto expe\u00adri\u00admen\u00adtal para estu\u00addar as carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas do flu\u00adxo da \u00e1gua atra\u00adv\u00e9s da ter\u00adra. A par\u00adtir das suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas, ele deri\u00advou a equa\u00ad\u00e7\u00e3o da Lei de Darcy, que des\u00adcre\u00adve o flu\u00adxo da \u00e1gua na natu\u00adre\u00adza, que \u00e9 fun\u00adda\u00admen\u00adtal para a com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o dos sis\u00adte\u00admas de \u00e1gua sub\u00adter\u00adr\u00e2\u00adnea. Ele rea\u00adli\u00adzou tes\u00adtes exten\u00adsi\u00advos de fil\u00adtra\u00adgem e resis\u00adt\u00ean\u00adcia do&nbsp;tubo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1832, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ale\u00adm\u00e3o Nico\u00adlaus Otto. Ele desen\u00advol\u00adveu o motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna de qua\u00adtro tem\u00adpos, que ofe\u00adre\u00adceu a pri\u00admei\u00adra alter\u00adna\u00adti\u00adva pr\u00e1\u00adti\u00adca ao motor a vapor como fon\u00adte de ener\u00adgia. Um enge\u00adnhei\u00adro fran\u00adc\u00eas, Alphon\u00adse Beau de Rochas, for\u00admu\u00adlou o pro\u00adjec\u00adto b\u00e1si\u00adco para o motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna de qua\u00adtro tem\u00adpos e patenteou\u2011o em 1862, mas nun\u00adca cons\u00adtruiu um mode\u00adlo fun\u00adci\u00ado\u00adnal. Em 1876, Otto usou prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de Beau de Rochas e outros para cons\u00adtruir o pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo dos moto\u00adres de auto\u00adm\u00f3\u00adveis de hoje, mui\u00adtas vezes cha\u00adma\u00addos de motor de ciclo Otto. Ele ven\u00addeu milha\u00adres de c\u00f3pi\u00adas antes que Beau de Rochas o pro\u00adces\u00adsas\u00adse e inva\u00adli\u00addas\u00adse a paten\u00adte de Otto. Mas moto\u00adres leves e efi\u00adci\u00aden\u00adtes do ciclo Otto pos\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adta\u00adram em gran\u00adde par\u00adte a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de auto\u00adm\u00f3\u00adveis, bar\u00adcos a motor, moto\u00adci\u00adcle\u00adtas e at\u00e9 avi\u00f5es.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1927, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Euge\u00adne Par\u00adker. Ele fez exten\u00adsas pes\u00adqui\u00adsas sobre o ven\u00adto solar e os efei\u00adtos dos cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos na heli\u00ados\u00adfe\u00adra. Al\u00e9m de aumen\u00adtar a com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da coroa solar, seu tra\u00adba\u00adlho inves\u00adti\u00adgou as com\u00adple\u00adxas inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas tan\u00adto no sol quan\u00adto em sua inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o com o cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco ter\u00adres\u00adtre. Ele viveu para ver mode\u00adlos te\u00f3\u00adri\u00adcos (que ele desen\u00advol\u00adveu antes da era espa\u00adci\u00adal) serem con\u00adfir\u00adma\u00addos por son\u00addas espa\u00adci\u00adais na heli\u00ados\u00adfe\u00adra. As suas idei\u00adas ori\u00adgi\u00adnais foram for\u00adma\u00addas a par\u00adtir das infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es limi\u00adta\u00addas dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis a par\u00adtir de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es das cau\u00addas dos come\u00adtas \u00e0 medi\u00adda que eram modi\u00adfi\u00adca\u00addos a via\u00adjar per\u00adto do sol. Ele cunhou o nome de \u201cven\u00adto solar\u201d na d\u00e9ca\u00adda de 1950, para a cas\u00adca\u00adta de ener\u00adgia quan\u00addo prop\u00f4s como nos\u00adso sol (e outras estre\u00adlas) emi\u00adtem energia.<\/p>\n<p>A 1752, Ben\u00adja\u00admin Fran\u00adklin usa um papa\u00adgaio duran\u00adte uma tem\u00adpes\u00adta\u00adde e car\u00adre\u00adga a car\u00adga el\u00e9c\u00adtri\u00adca ambi\u00aden\u00adte numa jar\u00adra de Ley\u00adden, per\u00admi\u00adtin\u00addo-lhe demons\u00adtrar a cone\u00adx\u00e3o entre rel\u00e2m\u00adpa\u00adgos e elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Fran\u00adklin inte\u00adres\u00adsou-se por elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde em mea\u00addos da d\u00e9ca\u00adda de 1740, uma \u00e9po\u00adca em que ain\u00adda se des\u00adco\u00adnhe\u00adcia mui\u00adto sobre o assun\u00adto, e pas\u00adsou qua\u00adse uma d\u00e9ca\u00adda a rea\u00adli\u00adzar expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Ele cunhou v\u00e1ri\u00ados ter\u00admos usa\u00addos hoje, incluin\u00addo bate\u00adria, con\u00addu\u00adtor e elec\u00adtri\u00adcis\u00adta. Ele tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou o p\u00e1ra-rai\u00ados, usa\u00addo para pro\u00adte\u00adger edi\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados e navios.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro Inge\u00adnuity com\u00adple\u00adta o seu s\u00e9ti\u00admo voo na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte. O heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro de 1,8 qui\u00adlos vol\u00adtou aos c\u00e9us mar\u00adci\u00ada\u00adnos na ter\u00ad\u00e7a-fei\u00adra (8 de Junho), fazen\u00addo a sua pri\u00admei\u00adra sa\u00ed\u00adda des\u00adde que lutou con\u00adtra uma ano\u00adma\u00adlia em voo, a 22 de Maio. E n\u00e3o hou\u00adve pro\u00adble\u00admas des\u00adta&nbsp;vez.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cThe Com\u00adpu\u00adters That Made Britain\u201d<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1706, o fabri\u00adcan\u00adte ingl\u00eas de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos \u00f3pti\u00adcos e astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos John Dol\u00adlond. Ele desen\u00advol\u00adveu (1758) e paten\u00adte\u00adou um teles\u00adc\u00f3\u00adpio refrac\u00adtor acro\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco (sem dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00e3o de cor) e um heli\u00ado\u00adme\u00adtro pr\u00e1\u00adti\u00adco, um teles\u00adc\u00f3\u00adpio usa\u00addo para medir o di\u00e2\u00adme\u00adtro do Sol e os \u00e2ngu\u00adlos entre os cor\u00adpos celes\u00adtes. Na d\u00e9ca\u00adda de 1730, Ches\u00adter \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/06\/10\/newsletter-no319\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba319\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6774"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6774"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6774\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6775,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6774\/revisions\/6775"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6774"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6774"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6774"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}