{"id":6780,"date":"2021-06-24T23:24:30","date_gmt":"2021-06-24T23:24:30","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6780"},"modified":"2021-06-24T23:24:30","modified_gmt":"2021-06-24T23:24:30","slug":"newsletter-no321","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/06\/24\/newsletter-no321\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba321"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/321\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/321\/Newsletter321_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba321\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba321<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1771, o indus\u00adtri\u00adal fran\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adno \u00c9leuth\u00e8\u00adre Ir\u00e9\u00adn\u00e9e du Pont. Ele emi\u00adgrou ap\u00f3s a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Fran\u00adce\u00adsa de Fran\u00ad\u00e7a para os Esta\u00addos Uni\u00addos em 1800. A par\u00adtir de 1788, tra\u00adba\u00adlhou para o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Antoi\u00adne Lavoi\u00adsi\u00ader, ent\u00e3o che\u00adfe dos tra\u00adba\u00adlhos reais em p\u00f3, e tor\u00adnou-se o seu pri\u00admei\u00adro assis\u00adten\u00adte em 1791. Assim, teve o conhe\u00adci\u00admen\u00adto para reco\u00adnhe\u00adcer uma opor\u00adtu\u00adni\u00adda\u00adde de fabri\u00adcar p\u00f3l\u00advo\u00adra nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, e em 1803 tinha esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00addo um peque\u00adno moi\u00adnho em Wil\u00adming\u00adton, Delawa\u00adre. Ordens gover\u00adna\u00admen\u00adtais duran\u00adte a guer\u00adra ame\u00adri\u00adca\u00adna de 1812 fize\u00adram da Du Pont o prin\u00adci\u00adpal fabri\u00adcan\u00adte dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Des\u00adde este in\u00ed\u00adcio, diver\u00adsi\u00adfi\u00adcou com inte\u00adres\u00adses num moi\u00adnho de l\u00e3, uma f\u00e1bri\u00adca de algo\u00add\u00e3o, um cur\u00adtu\u00adme e tor\u00adnou-se direc\u00adtor do Ban\u00adco dos Esta\u00addos Unidos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1835, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Johan\u00adnes Wis\u00adli\u00adce\u00adnus. O seu tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro levou ao reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto da impor\u00adt\u00e2n\u00adcia da dis\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal dos \u00e1to\u00admos den\u00adtro de uma mol\u00e9\u00adcu\u00adla. \u00c9 conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre os \u00e1ci\u00addos l\u00e1c\u00adti\u00adcos, e em par\u00adti\u00adcu\u00adlar pelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas no estu\u00addo do iso\u00adme\u00adris\u00admo geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adco (a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de f\u00f3r\u00admu\u00adlas id\u00ean\u00adti\u00adcas com pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes qu\u00ed\u00admi\u00adcas dife\u00adren\u00adtes) dos com\u00adpos\u00adtos org\u00e2nicos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1880, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Oswald Veblen. Ele deu impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es na topo\u00adlo\u00adgia ini\u00adci\u00adal, e na geo\u00adme\u00adtria pro\u00adjec\u00adti\u00adva e dife\u00adren\u00adci\u00adal \u2014 tra\u00adba\u00adlho que encon\u00adtrou apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es na f\u00edsi\u00adca at\u00f3\u00admi\u00adca e na teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. Em 1905, ele pro\u00advou o teo\u00adre\u00adma da cur\u00adva do Jor\u00add\u00e3o, que afir\u00adma que cada loop n\u00e3o auto-inter\u00adsec\u00adtan\u00adte no pla\u00adno divi\u00adde o pla\u00adno num \u201cinte\u00adri\u00ador\u201d e um \u201cexte\u00adri\u00ador\u201d. Embo\u00adra pos\u00adsa pare\u00adcer \u00f3bvio na sua afir\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o, \u00e9 um teo\u00adre\u00adma mui\u00adto dif\u00ed\u00adcil de pro\u00advar. Duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele este\u00adve envol\u00advi\u00addo na super\u00advi\u00ads\u00e3o do tra\u00adba\u00adlho que pro\u00addu\u00adziu o com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco pio\u00adnei\u00adro <span class=\"caps\">ENIAC<\/span>. O seu nome \u00e9 come\u00admo\u00adra\u00addo pelo Pr\u00e9\u00admio Oswald Veblen da Ame\u00adri\u00adcan Mathe\u00adma\u00adti\u00adcal Soci\u00adety. Atri\u00adbu\u00ed\u00addo de cin\u00adco em cin\u00adco anos, \u00e9 o pr\u00e9\u00admio de mai\u00ador pres\u00adt\u00ed\u00adgio em reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto da not\u00e1\u00advel inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em geometria.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1883, o f\u00edsi\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adno Vic\u00adtor Fran\u00adcis Hess. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Carl D. Ander\u00adson dos Esta\u00addos Uni\u00addos) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1936 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta dos rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos (radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de alta ener\u00adgia ori\u00adgi\u00adna\u00adda no espa\u00ad\u00e7o exte\u00adri\u00ador). Por meio de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos trans\u00adpor\u00adta\u00addos em bal\u00f5es, Hess e outros pro\u00adva\u00adram que a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o que ioni\u00adza a atmos\u00adfe\u00adra \u00e9 de ori\u00adgem c\u00f3s\u00admi\u00adca. Ele obser\u00advou um ciclo de 27 dias de inten\u00adsi\u00adda\u00adde de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o c\u00f3s\u00admi\u00adca ao cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco do sol e correlacionou\u2011o com o per\u00edo\u00addo de 27 dias de rota\u00ad\u00e7\u00e3o do sol. Tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de m\u00e9to\u00addos para a detec\u00ad\u00e7\u00e3o de quan\u00adti\u00adda\u00addes m\u00edni\u00admas de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advas. Hess fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es b\u00e1si\u00adcas para uma com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o e dos seus efei\u00adtos sobre o cor\u00adpo humano.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1909, o f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Wil\u00adli\u00adam Pen\u00adney. Ele lide\u00adrou o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha. Pen\u00adney este\u00adve na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha como Robert Oppe\u00adnhei\u00admer este\u00adve nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Foi uma par\u00adte pro\u00ade\u00admi\u00adnen\u00adte da Mis\u00ads\u00e3o Bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca em Los Ala\u00admos duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, onde a sua prin\u00adci\u00adpal mis\u00ads\u00e3o era estu\u00addar os efei\u00adtos noci\u00advos da explo\u00ads\u00e3o da bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca, mas tam\u00adb\u00e9m se envol\u00adveu em estu\u00addos de implo\u00ads\u00e3o. A com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de per\u00ed\u00adcia, habi\u00adli\u00adda\u00adde ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca, comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o efi\u00adcaz, e a capa\u00adci\u00adda\u00adde de os tra\u00addu\u00adzir em apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o pr\u00e1\u00adti\u00adca, fize\u00adram dele um dos cin\u00adco mem\u00adbros do \u201cbrain trust\u201d de Los Ala\u00admos que tomou deci\u00ads\u00f5es cha\u00adve. Ele foi o \u00fani\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco a fazer par\u00adte do Comi\u00adt\u00e9 dos Dez Homens Alvo que ela\u00adbo\u00adrou a lis\u00adta de alvos para o bom\u00adbar\u00adde\u00ada\u00admen\u00adto at\u00f3\u00admi\u00adco do&nbsp;Jap\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1915, o astr\u00f3\u00adno\u00admo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Fred Hoy\u00adle. Ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo como o prin\u00adci\u00adpal pro\u00adpo\u00adnen\u00adte e defen\u00adsor da teo\u00adria do esta\u00addo esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adrio do uni\u00adver\u00adso. Esta teo\u00adria sus\u00adten\u00adta que o uni\u00adver\u00adso est\u00e1 em expan\u00ads\u00e3o e que a mat\u00e9\u00adria est\u00e1 a ser con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00admen\u00adte cri\u00ada\u00adda para man\u00adter cons\u00adtan\u00adte a den\u00adsi\u00adda\u00adde m\u00e9dia da mat\u00e9\u00adria no espa\u00ad\u00e7o. Tor\u00adnou-se o astr\u00f3\u00adno\u00admo mais conhe\u00adci\u00addo da Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha em 1950 com as suas pales\u00adtras sobre A Natu\u00adre\u00adza do Uni\u00adver\u00adso, e lem\u00adbrou-se de cunhar o ter\u00admo \u201cBig Bang\u201d na \u00falti\u00adma des\u00adsas pales\u00adtras. Embo\u00adra ao lon\u00adgo do tem\u00adpo, a cren\u00ad\u00e7a num uni\u00adver\u00adso em \u201cesta\u00addo est\u00e1\u00advel\u201d como Hoy\u00adle tinha pro\u00adpos\u00adto foi par\u00adti\u00adlha\u00adda por cada vez menos cien\u00adtis\u00adtas devi\u00addo a novas des\u00adco\u00adber\u00adtas, Hoy\u00adle nun\u00adca acei\u00adtou a ago\u00adra mais popu\u00adlar teo\u00adria do \u201cBig Bang\u201d para a ori\u00adgem do universo.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1927, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Mar\u00adtin Perl. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1995 por ter des\u00adco\u00adber\u00adto uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca a que deu o nome de tau, um lep\u00adt\u00e3o maci\u00ad\u00e7o com uma car\u00adga nega\u00adti\u00adva. O tau, que encon\u00adtrou em mea\u00addos dos anos 70, foi a pri\u00admei\u00adra pro\u00adva de uma ter\u00adcei\u00adra \u201cgera\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas fun\u00adda\u00admen\u00adtais. \u00c9 um pri\u00admo super-pesa\u00addo do elec\u00adtr\u00e3o, id\u00ean\u00adti\u00adco em todos os aspec\u00adtos, excep\u00adto que o tau \u00e9 mais de 3.500 vezes mais pesa\u00addo que o elec\u00adtr\u00e3o e sobre\u00advi\u00adve menos de um tri\u00adli\u00e3o de segun\u00addo, enquan\u00adto que o elec\u00adtr\u00e3o \u00e9 est\u00e1vel.<\/p>\n<p>Faz hoje 22 anos que a son\u00adda Cas\u00adsi\u00adni da <span class=\"caps\">NASA<\/span> voo per\u00adto de V\u00e9nus na sua jor\u00adna\u00adda at\u00e9 Satur\u00adno. Apro\u00advei\u00adtan\u00addo a gra\u00advi\u00adda\u00adde de V\u00e9nus, a Cas\u00adsi\u00adni ganhou impul\u00adso sufi\u00adci\u00aden\u00adte duran\u00adte o encon\u00adtro para pas\u00adsar a cin\u00adtu\u00adra de aste\u00adr\u00f3i\u00addes. Depois de V\u00e9nus, a Cas\u00adsi\u00adni voou pela Ter\u00adra, pela Lua e por J\u00fapi\u00adter antes de che\u00adgar a Satur\u00adno. Toda a via\u00adgem de V\u00e9nus a Satur\u00adno demo\u00adrou cer\u00adca de cin\u00adco&nbsp;anos.<\/p>\n<p>Hoje a Micro\u00adsoft lan\u00ad\u00e7ou a nova ver\u00ads\u00e3o do seu Sis\u00adte\u00adma \u2014 o Win\u00addows 11. Este novo sis\u00adte\u00adma sim\u00adpli\u00adfi\u00adca o design e a expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia do uti\u00adli\u00adza\u00addor para poten\u00adci\u00adar a sua pro\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde e ins\u00adpi\u00adrar a sua cri\u00ada\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. \u00c9 moder\u00adno, fres\u00adco, lim\u00adpo e boni\u00adto. Des\u00adde o novo bot\u00e3o Start e bar\u00adra de tare\u00adfas at\u00e9 cada som, fon\u00adte e \u00edco\u00adne, tudo foi fei\u00adto inten\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte para o colo\u00adcar no con\u00adtro\u00adlo e tra\u00adzer uma sen\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o de cal\u00adma e faci\u00adli\u00adda\u00adde. Foi colo\u00adca\u00addo o bot\u00e3o de Start no cen\u00adtro e tor\u00adnou-se mais f\u00e1cil encon\u00adtrar rapi\u00adda\u00admen\u00adte o que pre\u00adci\u00adsa. Start uti\u00adli\u00adza o poder da nuvem e do Micro\u00adsoft 365 para lhe mos\u00adtrar os seus fichei\u00adros recen\u00adtes, inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte da pla\u00adta\u00adfor\u00adma ou dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo em que os esta\u00adva a visu\u00ada\u00adli\u00adzar ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, mes\u00admo que esti\u00adves\u00adse num dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo Android ou iOS. Os requi\u00adsi\u00adtos m\u00edni\u00admos tam\u00adb\u00e9m foram incre\u00admen\u00adta\u00addos rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte ao Win\u00addows 10 e pas\u00adsa ser exi\u00adgi\u00addo um pro\u00adces\u00adsa\u00addor de 64 bits de pelo menos 1 Ghz, m\u00edni\u00admo de 4 <span class=\"caps\">GB<\/span> de mem\u00f3\u00adria, 64 <span class=\"caps\">GB<\/span> de dis\u00adco, sis\u00adte\u00adma de boot <span class=\"caps\">UEFI<\/span> e dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de pelo menos 9 pole\u00adga\u00addas com 1366x768 de reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o mini\u00adma e com\u00adpa\u00adt\u00ed\u00advel com o DirectX 12.<\/p>\n<p>\u00c9 tam\u00adb\u00e9m hoje que \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel obser\u00advar a pri\u00admei\u00adra lua cheia des\u00adte ver\u00e3o. A lua cheia des\u00adta noi\u00adte \u00e9 tam\u00adb\u00e9m uma super-lua, que ocor\u00adre quan\u00addo a lua est\u00e1 no seu pon\u00adto mais pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra na sua \u00f3rbi\u00adta, tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00adda como peri\u00adgeu. Por sua vez, a lua pare\u00adce\u00adr\u00e1 ligei\u00adra\u00admen\u00adte mai\u00ador e mais bri\u00adlhan\u00adte, uma vez que est\u00e1 mais pr\u00f3\u00adxi\u00adma da Ter\u00adra do que \u00e9 habi\u00adtu\u00adal. A Lua de Moran\u00adguei\u00adro de Junho \u00e9 a segun\u00adda e \u00falti\u00adma super-lua do&nbsp;ano.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI N\u00ba107 de&nbsp;Julho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1771, o indus\u00adtri\u00adal fran\u00ad\u00adco-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno \u00c9leuth\u00e8\u00adre Ir\u00e9\u00adn\u00e9e du Pont. Ele emi\u00adgrou ap\u00f3s a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Fran\u00adce\u00adsa de Fran\u00ad\u00e7a para os Esta\u00addos Uni\u00addos em 1800. A par\u00adtir de 1788, tra\u00adba\u00adlhou para o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Antoi\u00adne Lavoi\u00adsi\u00ader, ent\u00e3o che\u00adfe dos tra\u00adba\u00adlhos reais em p\u00f3, e tor\u00ad\u00adnou-se o seu pri\u00admei\u00adro assis\u00adten\u00adte em 1791. Assim, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/06\/24\/newsletter-no321\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba321\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6780"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6780"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6780\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6781,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6780\/revisions\/6781"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6780"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6780"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6780"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}