{"id":6785,"date":"2021-07-08T22:35:17","date_gmt":"2021-07-08T22:35:17","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6785"},"modified":"2021-07-15T23:55:53","modified_gmt":"2021-07-15T23:55:53","slug":"newsletter-no323","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/07\/08\/newsletter-no323\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba323"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/323\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/323\/Newsletter323_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba323\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba323<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1831, o far\u00adma\u00adc\u00eau\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno John Stith Pem\u00adber\u00adton. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a Coca-Cola em 1885. No in\u00ed\u00adcio era um t\u00f3ni\u00adco, o vinho fran\u00adc\u00eas Coca. Mais tar\u00adde ele modi\u00adfi\u00adcou a f\u00f3r\u00admu\u00adla reti\u00adran\u00addo o \u00e1lco\u00adol e adi\u00adci\u00ado\u00adnan\u00addo outras ess\u00ean\u00adci\u00adas vege\u00adtais. O novo xaro\u00adpe des\u00adti\u00adna\u00adva-se a ser uma cura segu\u00adra para as dores de cabe\u00ad\u00e7a. A 29 de Maio de 1886, a Coca-Cola foi anun\u00adci\u00ada\u00adda pela pri\u00admei\u00adra vez no Di\u00e1\u00adrio de Atlan\u00adta. Pem\u00adber\u00adton ven\u00addeu mais tar\u00adde a recei\u00adta, equi\u00adpa\u00admen\u00adto e maqui\u00adna\u00adria para fabri\u00adcar a bebi\u00adda a Asa G. Can\u00addler por $1200.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1838, o inven\u00adtor, enge\u00adnhei\u00adro e fabri\u00adcan\u00adte ale\u00adm\u00e3o Fer\u00addi\u00adnand von Zep\u00adpe\u00adlin. Ele foi o pio\u00adnei\u00adro da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o que cons\u00adtruiu as pri\u00admei\u00adras aero\u00adna\u00adves diri\u00adg\u00ed\u00adveis r\u00edgi\u00addas, cha\u00adma\u00addas Zep\u00adpe\u00adlins. Depois de se refor\u00admar de uma car\u00adrei\u00adra mili\u00adtar (1890), dedi\u00adcou dez anos \u00e0 con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o e cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da sua pri\u00admei\u00adra bem suce\u00addi\u00adda embar\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o ligei\u00adro-ar, a <span class=\"caps\">LZ<\/span>\u20111. Paten\u00adte\u00adou a sua ideia a 31 de Agos\u00adto de 1895 e for\u00admou uma empre\u00adsa para a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de diri\u00adg\u00ed\u00adveis em 1898. O seu pri\u00admei\u00adro diri\u00adg\u00ed\u00advel des\u00adco\u00adlou a 2 de Julho de 1900 no Lago Cons\u00adtan\u00ad\u00e7a, onde tinha sido mon\u00adta\u00addo num han\u00adgar flu\u00adtu\u00adan\u00adte de mon\u00adta\u00adgem. O seu suces\u00adso esti\u00admu\u00adlou o finan\u00adci\u00ada\u00admen\u00adto por par\u00adte da comu\u00adni\u00adda\u00adde. Even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, ele pro\u00addu\u00adziu mais de 100 zepe\u00adlins para usos mili\u00adta\u00adres na I Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Duran\u00adte a guer\u00adra, os zepe\u00adlins foram usa\u00addos para bom\u00adbar\u00adde\u00adar a Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha a par\u00adtir de 19 de Janei\u00adro de 1915 com ata\u00adques a Gre\u00adat Yar\u00admouth e King\u2019s Lynn. Ap\u00f3s a guer\u00adra, ele con\u00adti\u00adnu\u00adou a melho\u00adrar o pro\u00adjec\u00adto e cons\u00adtruiu uma fro\u00adta de diri\u00adg\u00ed\u00adveis para ser\u00advi\u00ad\u00e7o comer\u00adci\u00adal de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros, que inclu\u00eda voos tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adcos. O uso de Zep\u00adpe\u00adlin ter\u00admi\u00adnou ap\u00f3s o desas\u00adtre do inc\u00ean\u00addio de 6 de Maio de 1937 em Lakehurst, N.J., E.U.A.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1894, o f\u00edsi\u00adco rus\u00adso Pyo\u00adtr Kapit\u00adsa. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Arno Pen\u00adzi\u00adas e Robert Woo\u00addrow Wil\u00adson) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1978 pelas suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es e des\u00adco\u00adber\u00adtas b\u00e1si\u00adcas sobre cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos for\u00adtes na \u00e1rea da f\u00edsi\u00adca de bai\u00adxa tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra. Ele des\u00adco\u00adbriu que o h\u00e9lio <span class=\"caps\">II<\/span> (a for\u00adma est\u00e1\u00advel de h\u00e9lio l\u00edqui\u00addo infe\u00adri\u00ador a 2.174 K, ou \u2011270.976 C) n\u00e3o tem qua\u00adse vis\u00adco\u00adsi\u00adda\u00adde (ou seja, resis\u00adt\u00ean\u00adcia ao flu\u00adxo). No final dos anos 40, Kapit\u00adza mudou o seu foco, inven\u00adtan\u00addo gera\u00addo\u00adres de micro-ondas de alta pot\u00ean\u00adcia \u2014 pla\u00adno\u00adtron e nigo\u00adtron (1950\u20131955) e des\u00adco\u00adbriu um novo tipo de des\u00adcar\u00adga con\u00adt\u00ed\u00adnua de plas\u00adma de alta pres\u00ads\u00e3o com tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras de elec\u00adtr\u00f5es supe\u00adri\u00ado\u00adres a um milh\u00e3o de kelvin.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1895, o f\u00edsi\u00adco sovi\u00e9\u00adti\u00adco Igor Tamm. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1958 com Pavel A. Che\u00adren\u00adkov e Ilya M. Frank pelos seus esfor\u00ad\u00e7os em expli\u00adcar a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o Che\u00adren\u00adkov. Tamm foi um f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco not\u00e1\u00advel, ap\u00f3s pes\u00adqui\u00adsas ini\u00adci\u00adais em cris\u00adta\u00adlo-\u00f3pti\u00adca, desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo para inter\u00adpre\u00adtar a inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas nucle\u00ada\u00adres. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com I. M. Frank, desen\u00advol\u00adveu a inter\u00adpre\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o te\u00f3\u00adri\u00adca da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o dos elec\u00adtr\u00f5es que se movem atra\u00adv\u00e9s da mat\u00e9\u00adria mais rapi\u00adda\u00admen\u00adte do que a velo\u00adci\u00adda\u00adde da luz (o efei\u00adto Ceren\u00adkov), e a teo\u00adria dos chu\u00advei\u00adros em rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos. Tam\u00adb\u00e9m con\u00adtri\u00adbuiu para os m\u00e9to\u00addos de con\u00adtro\u00adlo das reac\u00ad\u00e7\u00f5es termo-nucleares.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1904, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Hen\u00adri Car\u00adtan. Ele fez avan\u00ad\u00e7os fun\u00adda\u00admen\u00adtais na teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcas, tra\u00adba\u00adlhou na teo\u00adria das rol\u00adda\u00adnas, teo\u00adria homo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca, topo\u00adlo\u00adgia alg\u00e9\u00adbri\u00adca e teo\u00adria do poten\u00adci\u00adal. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com outros, tais como Weil e Dieu\u00addon\u00adn\u00e9, Hen\u00adri Car\u00adtan escre\u00adveu sob o nome de Bour\u00adba\u00adki. El\u00e9\u00adments de math\u00e9\u00adma\u00adti\u00adque de Bour\u00adba\u00adki con\u00adt\u00e9m mais de 30 volu\u00admes e pre\u00adten\u00adde apre\u00adsen\u00adtar a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de modo a ilus\u00adtrar a estru\u00adtu\u00adra axi\u00ado\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca moderna.<\/p>\n<p>Faz hoje 10 anos que foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo pela ulti\u00adma vez o vai\u00adv\u00e9m Atlan\u00adtis. Foi a ulti\u00adma vez que vai\u00adv\u00e9ns da clas\u00adse Spa\u00adce Shut\u00adtle seria lan\u00ad\u00e7a\u00adda. Este em par\u00adti\u00adcu\u00adlar com\u00adple\u00adtou 33 voos depois de ter sido lan\u00ad\u00e7a\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez em 1985. Nes\u00adta ulti\u00adma mis\u00ads\u00e3o foi rea\u00adbas\u00adte\u00adcer a <span class=\"caps\">ISS<\/span> e tra\u00adzer algum equi\u00adpa\u00admen\u00adto dani\u00adfi\u00adca\u00addo. Foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo com uma tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de qua\u00adtro astro\u00adnau\u00adtas e a mis\u00ads\u00e3o durou 12 dias e 18 horas, ten\u00addo per\u00adcor\u00adri\u00addo um total de 8.505.161 km. Foi a mis\u00ads\u00e3o n\u00ba 135 dos Spa\u00adce Shut\u00adtles. Esta clas\u00adse de vai\u00adv\u00e9ns ficou para his\u00adt\u00f3\u00adria devi\u00addo aos dois desas\u00adtres com o Chal\u00adlen\u00adger e com o Colum\u00adbia que resul\u00adta\u00adram na mor\u00adte de todos os tri\u00adpu\u00adlan\u00adtes. Foram cons\u00adtru\u00ed\u00addos no total 5 Spa\u00adce Shuttles.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou os astro\u00adnau\u00adtas chi\u00adne\u00adses a bor\u00addo da esta\u00ad\u00e7\u00e3o orbi\u00adtal chi\u00adne\u00adsa Tia\u00adnhe fize\u00adram a pri\u00admei\u00adra cami\u00adnha\u00adda espa\u00adci\u00adal. Esti\u00adve\u00adram a ins\u00adta\u00adlar c\u00e2ma\u00adras e outros equi\u00adpa\u00admen\u00adtos fazen\u00addo uso de um bra\u00ad\u00e7o rob\u00f3\u00adti\u00adco com cer\u00adca de 15 metros de com\u00adpri\u00admen\u00adto. Os astro\u00adnau\u00adtas Liu e Tang pas\u00adsa\u00adram cer\u00adca de sete horas fora da esta\u00ad\u00e7\u00e3o orbital.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, mas em Mar\u00adte, o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro Inge\u00adnuity com\u00adple\u00adta o seu nono voo na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte. Este 9\u00ba voo n\u00e3o era como os voos que o pre\u00adce\u00adde\u00adram. Que\u00adbrou os recor\u00addes de dura\u00ad\u00e7\u00e3o de voo e velo\u00adci\u00adda\u00adde de cru\u00adzei\u00adro, e qua\u00adse qua\u00addru\u00adpli\u00adcou a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia voa\u00adda entre dois locais. Mas o que real\u00admen\u00adte dis\u00adtin\u00adguiu o voo foi o ter\u00adre\u00adno a que o Inge\u00adnui\u00adda\u00adde teve de nego\u00adci\u00adar duran\u00adte os seus 2 minu\u00adtos e 46 segun\u00addos no ar \u2014 uma \u00e1rea cha\u00adma\u00adda \u201cS\u00e9\u00ed\u00adtah\u201d que seria dif\u00ed\u00adcil de atra\u00adves\u00adsar com um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo ter\u00adres\u00adtre como o Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce. Este voo foi tam\u00adb\u00e9m expli\u00adci\u00adta\u00admen\u00adte con\u00adce\u00adbi\u00addo para ter valor cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco, for\u00adne\u00adcen\u00addo a pri\u00admei\u00adra vis\u00e3o de per\u00adto dos prin\u00adci\u00adpais alvos da ci\u00ean\u00adcia que o \u201cRover\u201d n\u00e3o alcan\u00ad\u00e7a\u00adr\u00e1 duran\u00adte bas\u00adtan\u00adte&nbsp;tempo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cA Prac\u00adti\u00adcal Intro\u00adduc\u00adti\u00adon to Python Programming\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1831, o far\u00adma\u00adc\u00eau\u00adti\u00adco nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno John Stith Pem\u00adber\u00adton. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a Coca-Cola em 1885. No in\u00ed\u00adcio era um t\u00f3ni\u00adco, o vinho fran\u00adc\u00eas Coca. Mais tar\u00adde ele modi\u00adfi\u00adcou a f\u00f3r\u00admu\u00adla reti\u00adran\u00addo o \u00e1lco\u00adol e adi\u00adci\u00ado\u00adnan\u00addo outras ess\u00ean\u00adci\u00adas vege\u00adtais. O novo xaro\u00adpe des\u00ad\u00adti\u00ad\u00adna\u00ad\u00adva-se a ser uma cura segu\u00adra \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/07\/08\/newsletter-no323\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba323\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6785"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6785"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6785\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6789,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6785\/revisions\/6789"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6785"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6785"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6785"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}