{"id":6794,"date":"2021-07-22T23:22:02","date_gmt":"2021-07-22T23:22:02","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6794"},"modified":"2021-07-22T23:22:41","modified_gmt":"2021-07-22T23:22:41","slug":"newsletter-no325","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/07\/22\/newsletter-no325\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba325"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/325\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/325\/Newsletter325_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba325\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba325<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1784, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o Fri\u00ade\u00addri\u00adch Bes\u00adsel. Ele pas\u00adsou toda a sua car\u00adrei\u00adra des\u00adde os 26 anos de ida\u00adde (nome\u00ada\u00addo 1809) como direc\u00adtor de Fre\u00adde\u00adrick Wil\u00adli\u00adam <span class=\"caps\">III<\/span> do novo Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio K\u00f6nigs\u00adberg da Pr\u00fas\u00adsia e pro\u00adfes\u00adsor de astro\u00adno\u00admia. A sua tare\u00adfa monu\u00admen\u00adtal era deter\u00admi\u00adnar as posi\u00ad\u00e7\u00f5es e os movi\u00admen\u00adtos ade\u00adqua\u00addos para cer\u00adca de 50.000 estre\u00adlas, o que per\u00admi\u00adtiu a pri\u00admei\u00adra deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa das dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas inte\u00adres\u00adte\u00adla\u00adres. O tra\u00adba\u00adlho de Bes\u00adsel na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o das cons\u00adtan\u00adtes de pr\u00e9-ces\u00ads\u00e3o, nuta\u00ad\u00e7\u00e3o e aber\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o ganhou-lhe mais hon\u00adras. Para al\u00e9m do sol, foi o pri\u00admei\u00adro a medir a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de uma estre\u00adla, por para\u00adla\u00adxe, de 61 Cyg\u00adni (1838). Na an\u00e1\u00adli\u00adse mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pela sua fun\u00ad\u00e7\u00e3o de Bessel.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1887, o f\u00edsi\u00adco qu\u00e2n\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Gus\u00adtav Ludwig Hertz. Ele, com James Franck, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1925 pela expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia Franck-Hertz, que con\u00adfir\u00admou a teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca de que a ener\u00adgia s\u00f3 pode ser absor\u00advi\u00adda por um \u00e1to\u00admo em quan\u00adti\u00adda\u00addes defi\u00adni\u00addas e for\u00adne\u00adceu uma impor\u00adtan\u00adte con\u00adfir\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o do mode\u00adlo at\u00f3\u00admi\u00adco de Bohr. Era um sobri\u00adnho de Hein\u00adri\u00adch&nbsp;Hertz.<\/p>\n<p>Em 1894 era rea\u00adli\u00adza\u00adda a pri\u00admei\u00adra cor\u00adri\u00adda de car\u00adros entre cida\u00addes, entre Paris e Rou\u00aden em Fran\u00ad\u00e7a. \u00c9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda a pri\u00admei\u00adra cor\u00adri\u00adda auto\u00adm\u00f3\u00advel competitiva.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, a Blue Ori\u00adgin com\u00adple\u00adtou com suces\u00adso o pri\u00admei\u00adro voo huma\u00adno da New She\u00adpard com qua\u00adtro cida\u00add\u00e3os a bor\u00addo. A tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o inclu\u00eda Jeff Bezos, Mark Bezos, Wally Funk e Oli\u00adver Dae\u00admen, que se tor\u00adna\u00adram todos ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte astro\u00adnau\u00adtas quan\u00addo pas\u00adsa\u00adram a Linha K\u00e1r\u00adm\u00e1n, a fron\u00adtei\u00adra do espa\u00ad\u00e7o reco\u00adnhe\u00adci\u00adda inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte. Wally Funk, 82 anos, tor\u00adnou-se a pes\u00adsoa mais velha a voar no espa\u00ad\u00e7o. Oli\u00adver Dae\u00admen, 18 anos, foi o pri\u00admei\u00adro astro\u00adnau\u00adta comer\u00adci\u00adal de sem\u00adpre a com\u00adprar um bilhe\u00adte e a voar para o espa\u00ad\u00e7o num ve\u00ed\u00adcu\u00adlo espa\u00adci\u00adal pri\u00adva\u00addo e licen\u00adci\u00ada\u00addo a par\u00adtir de um local de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto pri\u00adva\u00addo. Tor\u00adnou-se tam\u00adb\u00e9m a pes\u00adsoa mais jovem a voar no espa\u00e7o.<br>\nO New She\u00adpard tor\u00adnou-se o pri\u00admei\u00adro ve\u00ed\u00adcu\u00adlo comer\u00adci\u00adal sob uma licen\u00ad\u00e7a de ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto reu\u00adti\u00adli\u00adz\u00e1\u00advel subor\u00adbi\u00adtal a voar cli\u00aden\u00adtes pagan\u00adtes, tan\u00adto de car\u00adga \u00fatil como de astro\u00adnau\u00adta, para o espa\u00ad\u00e7o e de&nbsp;volta.<br>\nJeff e Mark Bezos tor\u00adna\u00adram-se os pri\u00admei\u00adros irm\u00e3os a voar jun\u00adtos no espa\u00e7o.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1784, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o Fri\u00ade\u00addri\u00adch Bes\u00adsel. Ele pas\u00adsou toda a sua car\u00adrei\u00adra des\u00adde os 26 anos de ida\u00adde (nome\u00ada\u00addo 1809) como direc\u00adtor de Fre\u00adde\u00adrick Wil\u00adli\u00adam <span class=\"caps\">III<\/span> do novo Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio K\u00f6nigs\u00adberg da Pr\u00fas\u00adsia e pro\u00adfes\u00adsor de astro\u00adno\u00admia. A sua tare\u00adfa monu\u00admen\u00adtal era deter\u00admi\u00adnar as posi\u00ad\u00e7\u00f5es e os movi\u00admen\u00adtos ade\u00adqua\u00addos para \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/07\/22\/newsletter-no325\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba325\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6794"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6794"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6794\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6798,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6794\/revisions\/6798"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6794"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6794"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6794"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}