{"id":6802,"date":"2021-08-05T23:57:42","date_gmt":"2021-08-05T23:57:42","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6802"},"modified":"2021-08-05T23:57:42","modified_gmt":"2021-08-05T23:57:42","slug":"newsletter-no327","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/05\/newsletter-no327\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba327"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/327\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/327\/Newsletter327_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba327\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba327<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco noru\u00ade\u00adgu\u00eas Niels Hen\u00adrik Abel. Ele desen\u00advol\u00adveu v\u00e1ri\u00ados ramos da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca moder\u00adna. Ap\u00f3s um in\u00ed\u00adcio len\u00adto na esco\u00adla, come\u00ad\u00e7ou a mos\u00adtrar geni\u00ada\u00adli\u00adda\u00adde mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca aos 15 anos de ida\u00adde. Em 1823 pro\u00advou que n\u00e3o havia f\u00f3r\u00admu\u00adla alg\u00e9\u00adbri\u00adca para a solu\u00ad\u00e7\u00e3o de uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o poli\u00adno\u00admi\u00adal geral do quin\u00adto grau. Ele desen\u00advol\u00adveu o con\u00adcei\u00adto de fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte de Carl Gus\u00adtav Jaco\u00adbi, e a teo\u00adria dos inte\u00adgrais e fun\u00ad\u00e7\u00f5es abe\u00adli\u00ada\u00adnas tor\u00adnou-se um tema cen\u00adtral da an\u00e1\u00adli\u00adse do final do s\u00e9cu\u00adlo&nbsp;<span class=\"caps\">XIX<\/span>.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1924, o cien\u00adtis\u00adta chi\u00adn\u00eas Huang Hong\u00adjia. Ele desen\u00advol\u00adveu a teo\u00adria das ondas de aco\u00adpla\u00admen\u00adto no cam\u00adpo da teo\u00adria das micro-ondas. Lide\u00adrou uma equi\u00adpa de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o que desen\u00advol\u00adveu com suces\u00adso fibras \u00f3pti\u00adcas mono-modo em&nbsp;1980.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1930, o Astro\u00adnau\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Neil Alden Arms\u00adtrong. Ele foi o pri\u00admei\u00adro homem a cami\u00adnhar na lua (a 20 de Julho de 1969, Apol\u00adlo 11). Ser\u00adviu como pilo\u00adto da Mari\u00adnha duran\u00adte a Guer\u00adra da Coreia, ten\u00addo depois ingres\u00adsa\u00addo no Comi\u00adt\u00e9 Con\u00adsul\u00adti\u00advo Naci\u00ado\u00adnal para a Aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca (que se tor\u00adnou na <span class=\"caps\">NASA<\/span>), como pilo\u00adto de tes\u00adtes civis. Em 1962, foi o pri\u00admei\u00adro civil a entrar no pro\u00adgra\u00adma de trei\u00adno de astro\u00adnau\u00adtas. Ganhou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia como pilo\u00adto de coman\u00addo da mis\u00ads\u00e3o Gemi\u00adni 8, que rea\u00adli\u00adzou a pri\u00admei\u00adra uni\u00e3o f\u00edsi\u00adca de duas naves espa\u00adci\u00adais em \u00f3rbi\u00adta. Mais tar\u00adde, foi coman\u00addan\u00adte da mis\u00ads\u00e3o lunar da Apol\u00adlo&nbsp;11.<\/p>\n<p>Faz hoje 48 anos que era lan\u00ad\u00e7a\u00adda a son\u00adda Mars 6 em direc\u00ad\u00e7\u00e3o a Mar\u00adte. Esta foi uma das v\u00e1ri\u00adas son\u00addas sovi\u00e9\u00adti\u00adcas Mars \u2014 4, 5, 6, e 7 \u2014 lan\u00ad\u00e7a\u00adda em Julho-Agos\u00adto de 1973. Ao che\u00adgar a Mar\u00adte, o m\u00f3du\u00adlo de des\u00adci\u00adda sol\u00adto-se para a sua mis\u00ads\u00e3o de estu\u00addar a atmos\u00adfe\u00adra e a super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte. Ap\u00f3s 224 segun\u00addos de trans\u00admis\u00ads\u00e3o de dados \u2014 os pri\u00admei\u00adros dados devol\u00advi\u00addos da atmos\u00adfe\u00adra de Mar\u00adte \u2014 o con\u00adtac\u00adto com o m\u00f3du\u00adlo de des\u00adci\u00adda per\u00addeu-se antes da sua pla\u00adne\u00ada\u00adda ater\u00adra\u00adgem \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte, mui\u00adtos des\u00adtes dados eram ile\u00adg\u00ed\u00adveis devi\u00addo a um chip de com\u00adpu\u00adta\u00addor defei\u00adtu\u00ado\u00adso. Foram rela\u00adta\u00addas infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es sobre pres\u00ads\u00e3o, tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e vapor de \u00e1gua. O m\u00f3du\u00adlo de des\u00adci\u00adda con\u00adti\u00adnu\u00adou a envi\u00adar as medi\u00ad\u00e7\u00f5es dos seus pr\u00f3\u00adpri\u00ados instrumentos.<\/p>\n<p>Em 1858 era com\u00adple\u00adta\u00addo o pri\u00admei\u00adro cabo tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adco de tele\u00adgra\u00adfo. Esten\u00adden\u00addo-se por qua\u00adse 3200 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros atra\u00adv\u00e9s do Atl\u00e2n\u00adti\u00adco a uma pro\u00adfun\u00addi\u00adda\u00adde fre\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte supe\u00adri\u00ador a tr\u00eas qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros. A 16 de Agos\u00adto, o Pre\u00adsi\u00adden\u00adte James Bucha\u00adnan e a Rai\u00adnha Vit\u00f3\u00adria tro\u00adca\u00adram men\u00adsa\u00adgens for\u00admais intro\u00addu\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas e de cor\u00adte\u00adsia. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte, o cabo reve\u00adlou-se fra\u00adco e a cor\u00adren\u00adte insu\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adte e, no in\u00ed\u00adcio de Setem\u00adbro, tinha dei\u00adxa\u00addo de funcionar.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o sat\u00e9\u00adli\u00adte <span class=\"caps\">EUTELSAT<\/span> <span class=\"caps\">QUANTUM<\/span> foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo com suces\u00adso na \u00f3rbi\u00adta de trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia geo\u00ades\u00adta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria pela Ari\u00ada\u00adnes\u00adpa\u00adce uti\u00adli\u00adzan\u00addo um fogue\u00adte Ari\u00ada\u00adne 5 que des\u00adco\u00adlou do Cen\u00adtro Espa\u00adci\u00adal da Gui\u00ada\u00adna em Kou\u00adrou, Gui\u00ada\u00adna Fran\u00adce\u00adsa, \u00e0s 21 horas, hora uni\u00adver\u00adsal (23 horas <span class=\"caps\">CET<\/span>) do dia 30 de Julho. A sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o ocor\u00adreu ap\u00f3s um voo de 37 minu\u00adtos e a veri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos sis\u00adte\u00admas das naves espa\u00adci\u00adais foi ent\u00e3o com\u00adple\u00adta\u00adda com suces\u00adso duran\u00adte um per\u00edo\u00addo de apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte 3 horas. Cons\u00adtru\u00ed\u00addo pela Air\u00adbus Defen\u00adce and Spa\u00adce, o <span class=\"caps\">EUTELSAT<\/span> <span class=\"caps\">QUANTUM<\/span> anun\u00adcia uma nova era de ser\u00advi\u00ad\u00e7o comer\u00adci\u00adal via sat\u00e9\u00adli\u00adte. As suas carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas repro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00adveis em \u00f3rbi\u00adta esta\u00adbe\u00adle\u00adcem um novo padr\u00e3o de fle\u00adxi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde que per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e1 aos uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres, nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte nos mer\u00adca\u00addos de Gover\u00adno e Mobi\u00adli\u00adda\u00adde, defi\u00adnir e mol\u00addar acti\u00adva\u00admen\u00adte o desem\u00adpe\u00adnho e alcan\u00ad\u00e7ar gra\u00ad\u00e7as ao seu dese\u00adnho base\u00ada\u00addo em software.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco noru\u00ade\u00adgu\u00eas Niels Hen\u00adrik Abel. Ele desen\u00advol\u00adveu v\u00e1ri\u00ados ramos da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca moder\u00adna. Ap\u00f3s um in\u00ed\u00adcio len\u00adto na esco\u00adla, come\u00ad\u00e7ou a mos\u00adtrar geni\u00ada\u00adli\u00adda\u00adde mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca aos 15 anos de ida\u00adde. Em 1823 pro\u00advou que n\u00e3o havia f\u00f3r\u00admu\u00adla alg\u00e9\u00adbri\u00adca para a solu\u00ad\u00e7\u00e3o de uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o poli\u00adno\u00admi\u00adal geral do quin\u00adto grau. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/05\/newsletter-no327\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba327\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6802"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6802"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6802\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6805,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6802\/revisions\/6805"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6802"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6802"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6802"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}