{"id":6807,"date":"2021-08-12T20:03:33","date_gmt":"2021-08-12T20:03:33","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6807"},"modified":"2021-08-12T20:04:22","modified_gmt":"2021-08-12T20:04:22","slug":"newsletter-no328","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/12\/newsletter-no328\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba328"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/328\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/328\/Newsletter328_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba328\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba328<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Vin\u00adcent Hugo Bendix](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Vincent_Hugo_Bendix). Ele desen\u00advol\u00adveu sis\u00adte\u00admas para auto\u00adm\u00f3\u00adveis e avi\u00f5es e empre\u00adsas para os fabri\u00adcar. O seu pri\u00admei\u00adro, a ef\u00e9\u00adme\u00adra Ben\u00addix Com\u00adpany de Chi\u00adca\u00adgo (1907\u20139) fabri\u00adcou um car\u00adro cha\u00adma\u00addo Ben\u00addix Buggy. Em 1910, inven\u00adtou a uni\u00adda\u00adde Ben\u00addix que tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel o auto-arran\u00adque el\u00e9c\u00adtri\u00adco. Uti\u00adli\u00adza\u00adva uma engre\u00adna\u00adgem para enga\u00adtar com o motor a bai\u00adxa velo\u00adci\u00adda\u00adde de rota\u00ad\u00e7\u00e3o e depois andar para tr\u00e1s, desen\u00adga\u00adtan\u00addo-se auto\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde mais alta. O pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de tra\u00adva\u00adgem de qua\u00adtro rodas para auto\u00adm\u00f3\u00adveis foi a sua cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o. Entrou na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de sis\u00adte\u00admas de avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o em 1929, com a Ben\u00addix Avi\u00ada\u00adti\u00adon Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon (mais tar\u00adde, pas\u00adsou a cha\u00admar-se Ben\u00addix Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon), e ini\u00adci\u00adou a Ben\u00addix Heli\u00adcop\u00adters, Inc. em 1942. Duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, a Ben\u00addix foi a prin\u00adci\u00adpal fon\u00adte da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca de avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o dos&nbsp;<span class=\"caps\">EUA<\/span>.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1887, o F\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco [Erwin Schr\u00f6dinger](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Erwin_Schr%<span class=\"caps\">C3<\/span>%B6dinger). Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1933 com o f\u00edsi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco P.A.M. Dirac. Erwin Schr\u00f6\u00addin\u00adger tomou o con\u00adcei\u00adto de Louis de Bro\u00adglie de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas at\u00f3\u00admi\u00adcas como ten\u00addo pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes seme\u00adlhan\u00adtes \u00e0s ondas, e modi\u00adfi\u00adcou o ante\u00adri\u00ador mode\u00adlo Bohr do \u00e1to\u00admo para aco\u00admo\u00addar a natu\u00adre\u00adza ondu\u00adla\u00adt\u00f3\u00adria dos elec\u00adtr\u00f5es. Isto deu um gran\u00adde con\u00adtri\u00adbu\u00adto para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca. Schr\u00f6\u00addin\u00adger per\u00adce\u00adbeu que as pos\u00ads\u00ed\u00adveis \u00f3rbi\u00adtas de um elec\u00adtr\u00e3o esta\u00adri\u00adam con\u00adfi\u00adna\u00addas \u00e0que\u00adlas em que as suas ondas de mat\u00e9\u00adria se fecham num n\u00fame\u00adro exac\u00adto de com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda. Esta con\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o, seme\u00adlhan\u00adte a uma onda esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adria, seria res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por ape\u00adnas cer\u00adtas \u00f3rbi\u00adtas serem pos\u00ads\u00ed\u00adveis, e nenhu\u00adma pos\u00ads\u00ed\u00advel entre elas. Isto for\u00adne\u00adceu uma expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o para linhas dis\u00adcre\u00adtas no espec\u00adtro de \u00e1to\u00admos excitados.<\/p>\n<p>Em 1960, os Esta\u00addos Uni\u00addos lan\u00ad\u00e7a\u00adram o pri\u00admei\u00adro sat\u00e9\u00adli\u00adte de tele\u00adco\u00admu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, Echo 1, do Cabo Cana\u00adve\u00adral, emba\u00adla\u00addo num fogue\u00adt\u00e3o Thor-Del\u00adta. Na alti\u00adtu\u00adde para a bai\u00adxa \u00f3rbi\u00adta ter\u00adres\u00adtre, aci\u00adma de qua\u00adse toda a atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre, o sat\u00e9\u00adli\u00adte foi implan\u00adta\u00addo e insu\u00adfla\u00addo com g\u00e1s a bai\u00adxa pres\u00ads\u00e3o para for\u00admar um bal\u00e3o esf\u00e9\u00adri\u00adco de 30,5 m de di\u00e2\u00adme\u00adtro fei\u00adto de Mylar meta\u00adli\u00adza\u00addo, com 12,7\u2011\u03bcm de espes\u00adsu\u00adra. Assim, \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como um sat\u00e9\u00adli\u00adte bal\u00e3o, como ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte con\u00adce\u00adbi\u00addo por Wil\u00adli\u00adam J. O\u2019Sul\u00adli\u00advan (26 de Janei\u00adro de 1956). A sua \u00f3rbi\u00adta era de cer\u00adca de 1600 km. Era mera\u00admen\u00adte pas\u00adsi\u00advo, para reflec\u00adtir sinais de micro-ondas entre pon\u00adtos da Ter\u00adra, seme\u00adlhan\u00adte \u00e0 for\u00adma como a Lua reflec\u00adte a luz enquan\u00adto o Sol est\u00e1 abai\u00adxo do hori\u00adzon\u00adte. O Echo 1 per\u00adma\u00adne\u00adceu em \u00f3rbi\u00adta at\u00e9 24 de Maio de&nbsp;1968.<\/p>\n<p>Faz hoje [40 anos que era lan\u00ad\u00e7a\u00addo o <span class=\"caps\">IBM<\/span> <span class=\"caps\">PC<\/span>](https:\/\/www.raspberrypi.org\/blog\/40-years-of-the-pc\/), o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor pes\u00adso\u00adal. A <span class=\"caps\">IBM<\/span> intro\u00addu\u00adziu o <span class=\"caps\">PC<\/span> por um pre\u00ad\u00e7o base de $1,600. O <span class=\"caps\">PC<\/span> foi desen\u00advol\u00advi\u00addo em menos de um ano nas ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es da <span class=\"caps\">IBM<\/span> em Boca Raton, Flo\u00adri\u00adda, uti\u00adli\u00adzan\u00addo com\u00adpo\u00adnen\u00adtes exis\u00adten\u00adtes off-the-shelf. A <span class=\"caps\">IBM-PC<\/span> esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o dom\u00ed\u00adnio do sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo da Micro\u00adsoft. O dese\u00adnho do hard\u00adware do <span class=\"caps\">PC<\/span> <span class=\"caps\">IBM<\/span> tam\u00adb\u00e9m se tor\u00adnou o padr\u00e3o da ind\u00fas\u00adtria para <span class=\"caps\">PC<\/span> com\u00adpa\u00adt\u00ed\u00adveis, com o bar\u00adra\u00admen\u00adto <span class=\"caps\">ISA<\/span>. A sua velo\u00adci\u00adda\u00adde de pro\u00adces\u00adsa\u00addor Intel 8080 era de 4,77 MHz, e uti\u00adli\u00adza\u00adva des\u00adde <span class=\"caps\">16K<\/span> at\u00e9 <span class=\"caps\">640K<\/span> de mem\u00f3\u00adria. As op\u00e7\u00f5es de arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto de dados inclu\u00edam uni\u00adda\u00addes de dis\u00adque\u00adtes de 5,25\u2033, fita, e mais tar\u00adde dis\u00adcos r\u00edgidos.<\/p>\n<p>Hoje \u00e0 noi\u00adte vamos ter o pico da famo\u00adsa chu\u00adva de mete\u00ado\u00adros das Per\u00adsei\u00addas que ocor\u00adre entre 17 de Julho e 24 de Agos\u00adto, entre as 20h e as 23h (Hora Legal) com uma taxa hor\u00e1\u00adria pre\u00advis\u00adta de 110 mete\u00ado\u00adros por hora, se as con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o esti\u00adve\u00adrem per\u00adfei\u00adtas. As Per\u00adsei\u00addas s\u00e3o a chu\u00adva de mete\u00ado\u00adros mais impres\u00adsi\u00ado\u00adnan\u00adte e popu\u00adlar do ano, por terem uma alta taxa de mete\u00ado\u00adros e ocor\u00adre\u00adrem todos os anos no ver\u00e3o (no hemis\u00adf\u00e9\u00adrio nor\u00adte) sob tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras agra\u00add\u00e1\u00adveis e noi\u00adtes estre\u00adla\u00addas. S\u00e3o pro\u00advo\u00adca\u00addas pela pas\u00adsa\u00adgem da Ter\u00adra pelos frag\u00admen\u00adtos do come\u00adta <span class=\"caps\">109P<\/span> \/ Swift-Tut\u00adtle, que foram dei\u00adxa\u00addos para tr\u00e1s aquan\u00addo a sua pas\u00adsa\u00adgem. A \u00f3rbi\u00adta des\u00adte come\u00adta tem um per\u00edo\u00addo de 133 anos e a \u00falti\u00adma vez que entrou no sis\u00adte\u00adma solar inter\u00adno foi em 1992. O radi\u00adan\u00adte des\u00adta chu\u00adva de mete\u00ado\u00adros, ou seja, o pon\u00adto de onde pare\u00adcem sair os tra\u00ad\u00e7os das suas estre\u00adlas caden\u00adtes, est\u00e1 loca\u00adli\u00adza\u00addo na cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o do Perseu.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno [Vin\u00adcent Hugo Bendix](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Vincent_Hugo_Bendix). Ele desen\u00advol\u00adveu sis\u00adte\u00admas para auto\u00adm\u00f3\u00adveis e avi\u00f5es e empre\u00adsas para os fabri\u00adcar. O seu pri\u00admei\u00adro, a ef\u00e9\u00adme\u00adra Ben\u00addix Com\u00adpany de Chi\u00adca\u00adgo (1907\u20139) fabri\u00adcou um car\u00adro cha\u00adma\u00addo Ben\u00addix Buggy. Em 1910, inven\u00adtou a uni\u00adda\u00adde Ben\u00addix que tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel o auto-arran\u00ad\u00adque el\u00e9c\u00adtri\u00adco. Uti\u00adli\u00adza\u00adva uma \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/12\/newsletter-no328\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba328\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6807"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6807"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6807\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6809,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6807\/revisions\/6809"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6807"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6807"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6807"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}