{"id":6811,"date":"2021-08-20T00:58:34","date_gmt":"2021-08-20T00:58:34","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6811"},"modified":"2021-08-20T00:58:34","modified_gmt":"2021-08-20T00:58:34","slug":"newsletter-no329","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/20\/newsletter-no329\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba329"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/329\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/329\/Newsletter329_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba329\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba329<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1580, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Pier\u00adre Ver\u00adni\u00ader. Ele inven\u00adtou a esca\u00adla Ver\u00adni\u00ader, que per\u00admi\u00adtiu aos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos fazer medi\u00ad\u00e7\u00f5es line\u00ada\u00adres ou angu\u00adla\u00adres mais pre\u00adci\u00adsas. Ele descreveu\u2011a pela pri\u00admei\u00adra vez numa obra inti\u00adtu\u00adla\u00adda La cons\u00adtruc\u00adti\u00adon, l\u2019u\u00adsa\u00adge et les pro\u00adpri\u00e9\u00adt\u00e9s du cadran nou\u00adve\u00adau (1631). Con\u00adsis\u00adte numa peque\u00adna esca\u00adla gra\u00addu\u00ada\u00adda ou arco fei\u00adto para des\u00adli\u00adzar ao lon\u00adgo de uma esca\u00adla fixa ou arco mai\u00ador para per\u00admi\u00adtir deter\u00admi\u00adnar o incre\u00admen\u00adto entre duas gra\u00addu\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es da esca\u00adla mai\u00ador. As dez divi\u00ads\u00f5es da esca\u00adla menor, ver\u00adni\u00ader, s\u00e3o iguais a nove da esca\u00adla fixa. Por exem\u00adplo, os paqu\u00ed\u00adme\u00adtros com uma esca\u00adla mai\u00ador gra\u00addu\u00ada\u00adda em d\u00e9ci\u00admos de pole\u00adga\u00addas podem ser lidos atra\u00adv\u00e9s da uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da esca\u00adla de ver\u00adni\u00ader at\u00e9 um cen\u00adt\u00e9\u00adsi\u00admo de pole\u00adga\u00adda. As esca\u00adlas Ver\u00adni\u00ader s\u00e3o tam\u00adb\u00e9m uti\u00adli\u00adza\u00addas em sex\u00adtan\u00adtes e bar\u00f3\u00adme\u00adtros de colu\u00adna de merc\u00fario.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1790, o relo\u00adjo\u00adei\u00adro e inven\u00adtor ingl\u00eas Edward John Dent. Ele era espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adta em fabri\u00adcar cro\u00adn\u00f3\u00adme\u00adtros com ele\u00adva\u00adda pre\u00adci\u00ads\u00e3o. As suas paten\u00adtes nes\u00adte cam\u00adpo inclu\u00edam b\u00fas\u00adso\u00adlas para nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o e topo\u00adgra\u00adfia. Fez expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com molas fei\u00adtas de a\u00e7o, ouro e vidro, e dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos para con\u00adtra\u00adri\u00adar os efei\u00adtos das mudan\u00ad\u00e7as de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra sobre os meca\u00adnis\u00admos do rel\u00f3\u00adgio. Como relo\u00adjo\u00adei\u00adro da Rai\u00adnha Vit\u00f3\u00adria, foi encar\u00adre\u00adga\u00addo de cons\u00adtruir o Gran\u00adde Rel\u00f3\u00adgio para a tor\u00adre do rel\u00f3\u00adgio das C\u00e2ma\u00adras do Par\u00adla\u00admen\u00adto (conhe\u00adci\u00addo como Big Ben, embo\u00adra esse seja de fac\u00adto o ape\u00adli\u00addo do seu sino hor\u00e1\u00adrio) que come\u00ad\u00e7ou no ano da sua mor\u00adte. O seu filho, Fre\u00adde\u00adrick Dent, com\u00adple\u00adtou a obra no ano seguin\u00adte e foi ins\u00adta\u00adla\u00addo na tor\u00adre em 1859. Con\u00adti\u00adnua a ser reco\u00adnhe\u00adci\u00addo pela sua gran\u00adde pre\u00adci\u00ads\u00e3o de 4 segun\u00addos num&nbsp;ano.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1808, o enge\u00adnhei\u00adro esco\u00adc\u00eas James Nasmyth. Ele inven\u00adtou o mar\u00adte\u00adlo pneu\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco que foi paten\u00adte\u00ada\u00addo na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha em 9 de Junho de 1842 (No. 9382). No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, Nasmyth melho\u00adrou a con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o das m\u00e1qui\u00adnas-fer\u00adra\u00admen\u00adtas. Os mar\u00adte\u00adlos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos tinham sido ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte movi\u00addos a vapor, mas Nasmyth con\u00adce\u00adbeu o seu mar\u00adte\u00adlo a vapor com mais pre\u00adci\u00ads\u00e3o e con\u00adtro\u00adlo. O vapor fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adva para levan\u00adtar o mar\u00adte\u00adlo, que depois ca\u00eda por gra\u00advi\u00adda\u00adde, e repe\u00adtia o ciclo. Nasmyth adap\u00adtou a ideia para fazer um bate-esta\u00adcas a vapor. Com melho\u00adri\u00adas pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres, o mar\u00adte\u00adlo a vapor per\u00admi\u00adtiu for\u00adjar armas mui\u00adto gran\u00addes para a mari\u00adnha brit\u00e2nica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1830, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Lothar Meyer. Ele des\u00adco\u00adbriu a Lei Peri\u00f3\u00addi\u00adca, inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte de Dmi\u00adtry Men\u00adde\u00adleyev, apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte na mes\u00adma altu\u00adra (1869). No entan\u00adto, ele n\u00e3o desen\u00advol\u00adveu a clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o peri\u00f3\u00addi\u00adca dos ele\u00admen\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos de for\u00adma t\u00e3o com\u00adple\u00adta como Men\u00adde\u00adleyev. Meyer for\u00admou-se ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte em medi\u00adci\u00adna e qu\u00ed\u00admi\u00adca. Ele exa\u00admi\u00adnou o efei\u00adto do mon\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno no san\u00adgue. Em 1879, Meyer com\u00adpa\u00adrou o volu\u00adme at\u00f3\u00admi\u00adco com o peso at\u00f3\u00admi\u00adco. Tra\u00ad\u00e7a\u00addo num gr\u00e1\u00adfi\u00adco, a cur\u00adva mos\u00adtra\u00adva a peri\u00ado\u00addi\u00adci\u00adda\u00adde dos ele\u00admen\u00adtos. Ele tam\u00adb\u00e9m esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o con\u00adcei\u00adto de val\u00ean\u00adcia indi\u00adcan\u00addo que um dado ele\u00admen\u00adto com\u00adbi\u00adna\u00addo com um n\u00fame\u00adro carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adco de \u00e1to\u00admos de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, e cunhou os ter\u00admos como uni\u00adva\u00adlen\u00adte, biva\u00adlen\u00adte, e tri\u00adva\u00adlen\u00adte, com base nes\u00adse n\u00famero.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1871, o inven\u00adtor e avi\u00ada\u00addor ame\u00adri\u00adca\u00adno Orvil\u00adle Wright. Ele, com o seu irm\u00e3o, Wil\u00adbur, inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o moto\u00adri\u00adza\u00addo, Flyer, capaz de um voo sus\u00adten\u00adta\u00addo e con\u00adtro\u00adla\u00addo (17 Dez 1903). Em Kitty Hawk, na Caro\u00adli\u00adna do Nor\u00adte, Orvil\u00adle fez o pri\u00admei\u00adro voo tri\u00adpu\u00adla\u00addo com motor, que per\u00adma\u00adne\u00adceu no ar duran\u00adte 12 segun\u00addos. Em 1905, tinham melho\u00adra\u00addo o design, cons\u00adtru\u00ed\u00addo e fei\u00adto v\u00e1ri\u00ados voos lon\u00adgos no Flyer <span class=\"caps\">III<\/span>, que foi o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o total\u00admen\u00adte pr\u00e1\u00adti\u00adco (1905), capaz de voar at\u00e9 38 minu\u00adtos e via\u00adjar 24 milhas (39-km). O seu Mode\u00adlo A foi pro\u00addu\u00adzi\u00addo em 1908, capaz de voar duran\u00adte mais de duas horas de voo. Ven\u00adde\u00adram n\u00fame\u00adros con\u00adsi\u00adde\u00adr\u00e1\u00adveis, mas os dese\u00adnha\u00addo\u00adres euro\u00adpeus tor\u00adna\u00adram-se for\u00adtes concorrentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1883, o mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta rus\u00adso Leo\u00adnid Kulik. Ele con\u00addu\u00adziu a pri\u00admei\u00adra expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca (cujos regis\u00adtos sobre\u00advi\u00advem) para estu\u00addar o local de impac\u00adto do mete\u00ado\u00adro de Tun\u00adgus\u00adta. Ele come\u00ad\u00e7ou em 1927, e con\u00adti\u00adnu\u00adou a tra\u00adba\u00adlhar na inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o at\u00e9 que, enquan\u00adto luta\u00adva pelo seu pa\u00eds na <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, foi cap\u00adtu\u00adra\u00addo e mor\u00adreu de tifo num cam\u00adpo de pri\u00adsi\u00ado\u00adnei\u00adros nazi. O even\u00adto de Tun\u00adgus\u00adta, numa regi\u00e3o remo\u00adta da R\u00fas\u00adsia, foi uma explo\u00ads\u00e3o que des\u00adtruiu 2.200 km\u00b2 de flo\u00adres\u00adta, que se acre\u00addi\u00adta ter sido cau\u00adsa\u00adda por um mete\u00ado\u00adri\u00adto com mais de 50 m de di\u00e2\u00adme\u00adtro. Pene\u00adtrou na atmos\u00adfe\u00adra da Ter\u00adra, aque\u00adci\u00adda a cer\u00adca de 10.000 \u00baC e deto\u00adnou 6 a 10 km aci\u00adma do solo, n\u00e3o dei\u00adxan\u00addo nenhu\u00adma cra\u00adte\u00adra. A regi\u00e3o era escas\u00adsa\u00admen\u00adte povo\u00ada\u00adda, remo\u00adta e dif\u00ed\u00adcil de alcan\u00ad\u00e7ar, pelo que hou\u00adve pou\u00adco inte\u00adres\u00adse cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco at\u00e9 qua\u00adse 20 anos mais tar\u00adde, quan\u00addo Kulik come\u00ad\u00e7ou o seu trabalho.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Phi\u00adlo Farnsworth. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tele\u00advi\u00ads\u00e3o elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, reti\u00adran\u00addo todas as par\u00adtes m\u00f3veis das inven\u00ad\u00e7\u00f5es tele\u00advi\u00adsi\u00advas. Farnsworth era um estu\u00addan\u00adte de 15 anos do ensi\u00adno secun\u00add\u00e1\u00adrio quan\u00addo con\u00adce\u00adbeu o seu pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de tele\u00advi\u00ads\u00e3o. Seis anos mais tar\u00adde, obte\u00adve a sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte. Em 1935, demons\u00adtrou o seu sis\u00adte\u00adma de tele\u00advi\u00ads\u00e3o com\u00adple\u00adto. As paten\u00adtes tele\u00advi\u00adsi\u00advas b\u00e1si\u00adcas de Farnsworth abran\u00adgi\u00adam a digi\u00adta\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, foca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, sin\u00adcro\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, con\u00adtras\u00adte, con\u00adtro\u00adlos e pot\u00ean\u00adcia. Inven\u00adtou tam\u00adb\u00e9m os pri\u00admei\u00adros tubos de rai\u00ados cat\u00f3\u00addi\u00adcos fri\u00ados e o pri\u00admei\u00adro micros\u00adc\u00f3\u00adpio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco sim\u00adples. O fabri\u00adco da Phil\u00adco <span class=\"caps\">TV<\/span> rece\u00adbeu o seu nome em home\u00adna\u00adgem a&nbsp;ele.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1923, o cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o Edgar F. Codd. Ele, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo na <span class=\"caps\">IBM<\/span>, inven\u00adtou o mode\u00adlo rela\u00adci\u00ado\u00adnal para a ges\u00adt\u00e3o de bases de dados, a base te\u00f3\u00adri\u00adca para bases de dados rela\u00adci\u00ado\u00adnais e sis\u00adte\u00admas de ges\u00adt\u00e3o de bases de dados rela\u00adci\u00ado\u00adnais. Fez outras con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es vali\u00ado\u00adsas para a infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, mas o mode\u00adlo rela\u00adci\u00ado\u00adnal, uma teo\u00adria geral mui\u00adto influ\u00aden\u00adte da ges\u00adt\u00e3o de dados, con\u00adti\u00adnua a ser o seu fei\u00adto mais men\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo, ana\u00adli\u00adsa\u00addo e celebrado.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1939, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Alan Baker. Ele foi galar\u00addo\u00ada\u00addo com a Meda\u00adlha Fields em 1970. Atri\u00adbu\u00ed\u00adda a cada qua\u00adtro anos por des\u00adco\u00adber\u00adtas extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, a Meda\u00adlha \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda a mai\u00ador hon\u00adra no cam\u00adpo e o equi\u00adva\u00adlen\u00adte ao Pr\u00e9\u00admio Nobel. Este pr\u00e9\u00admio foi pelo seu tra\u00adba\u00adlho na Teo\u00adria do N\u00fame\u00adro Trans\u00adcen\u00adden\u00adtal. Des\u00adde a Anti\u00adgui\u00adda\u00adde Gre\u00adga, as pes\u00adso\u00adas ten\u00adta\u00advam \u201cqua\u00addrar um c\u00edr\u00adcu\u00adlo\u201d (cri\u00adar um qua\u00addra\u00addo com a mes\u00adma \u00e1rea que um c\u00edr\u00adcu\u00adlo usan\u00addo ape\u00adnas uma r\u00e9gua e b\u00fas\u00adso\u00adlas), mas pro\u00advou ser impos\u00ads\u00ed\u00advel no s\u00e9cu\u00adlo pas\u00adsa\u00addo ao mos\u00adtrar que pi \u00e9 um n\u00fame\u00adro trans\u00adcen\u00adden\u00adtal (um n\u00fame\u00adro que n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o de uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o poli\u00adno\u00admi\u00adal com coe\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adtes intei\u00adros). O tra\u00adba\u00adlho de Baker aqui foi um avan\u00ad\u00e7o com equa\u00ad\u00e7\u00f5es de diophan\u00adti\u00adne. Baker tam\u00adb\u00e9m fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es subs\u00adtan\u00adci\u00adais para o s\u00e9ti\u00admo pro\u00adble\u00adma de Hilbert.<\/p>\n<p>Em 1960, o Sput\u00adnik 5 foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo na \u00f3rbi\u00adta da Ter\u00adra, levan\u00addo dois c\u00e3es cha\u00adma\u00addos Bel\u00adka (Esqui\u00adlo) e Strel\u00adka (Fle\u00adcha Peque\u00adna), jun\u00adta\u00admen\u00adte com 40 ratos, 2 ratos e uma vari\u00ade\u00adda\u00adde de plan\u00adtas, ini\u00adci\u00adan\u00addo uma via\u00adgem segu\u00adra de ida e vol\u00adta ao Espa\u00ad\u00e7o, ap\u00f3s o que se tor\u00adnam os pri\u00admei\u00adros orga\u00adnis\u00admos vivos a regres\u00adsar ao espa\u00ad\u00e7o. Ap\u00f3s um dia em \u00f3rbi\u00adta, o fogue\u00adt\u00e3o da nave espa\u00adci\u00adal foi acti\u00adva\u00addo e a c\u00e1p\u00adsu\u00adla de ater\u00adra\u00adgem regres\u00adsou \u00e0 Ter\u00adra a 20 de Agosto.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o da dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o Debi\u00adan. Ap\u00f3s 2 anos, 1 m\u00eas e 9 dias de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto, o pro\u00adjec\u00adto Debi\u00adan orgu\u00adlha-se de apre\u00adsen\u00adtar a sua nova ver\u00ads\u00e3o est\u00e1\u00advel 11 (nome de c\u00f3di\u00adgo bull\u00adseye). Esta ver\u00ads\u00e3o \u00e9 dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00adda com v\u00e1ri\u00adas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es e ambi\u00aden\u00adtes de tra\u00adba\u00adlho, entre os quais, o Gno\u00adme 3.38, o <span class=\"caps\">KDE<\/span> Plas\u00adma 5.20, o <span class=\"caps\">LXDE<\/span> 11, o LXQt 0,16, o <span class=\"caps\">MATE<\/span> 1.24, e o Xfce 4.16. Este lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto con\u00adt\u00e9m mais de 11.294 novos paco\u00adtes num total de 59.551 paco\u00adtes, jun\u00adta\u00admen\u00adte com uma redu\u00ad\u00e7\u00e3o sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva de mais de 9.519 paco\u00adtes que foram mar\u00adca\u00addos como obso\u00adle\u00adtos e remo\u00advi\u00addos. 42.821 paco\u00adtes foram actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00addos e 5.434 paco\u00adtes per\u00adma\u00adne\u00adce\u00adram inal\u00adte\u00adra\u00addos. O Debi\u00adan 11 bull\u00adseye inclui nume\u00adro\u00adsos paco\u00adtes de soft\u00adware actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00addos (mais de 72% de todos os paco\u00adtes da ver\u00ads\u00e3o ante\u00adri\u00ador), como por exem\u00adplo: Apa\u00adche 2.4.48, Ser\u00advi\u00addor <span class=\"caps\">DNS<\/span> <span class=\"caps\">BIND<\/span> 9.16, Cal\u00adli\u00adgra 3.2, Crypt\u00adse\u00adtup 2.3, Emacs 27.1, <span class=\"caps\">GIMP<\/span> 2.10.22, Colec\u00ad\u00e7\u00e3o de Com\u00adpi\u00adla\u00addo\u00adres <span class=\"caps\">GNU<\/span> 10.2, GnuPG 2.2.20, Inks\u00adca\u00adpe 1.0.2, Libre\u00adOf\u00adfi\u00adce 7.0, Ker\u00adnel Linux s\u00e9rie 5.10, Mari\u00adaDB 10.5, OpenS\u00adSH 8.4p1, Perl 5.32, <span class=\"caps\">PHP<\/span> 7.4, Post\u00adgreSQL 13, Python 3.9.1, Rustc 1.48, Sam\u00adba 4.13 e Vim 8.2.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 46 de Setem\u00adbro e o livro \u201cLear\u00adning&nbsp;Go\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1580, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Pier\u00adre Ver\u00adni\u00ader. Ele inven\u00adtou a esca\u00adla Ver\u00adni\u00ader, que per\u00admi\u00adtiu aos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos fazer medi\u00ad\u00e7\u00f5es line\u00ada\u00adres ou angu\u00adla\u00adres mais pre\u00adci\u00adsas. Ele descreveu\u2011a pela pri\u00admei\u00adra vez numa obra inti\u00adtu\u00adla\u00adda La cons\u00adtruc\u00adti\u00adon, l\u2019u\u00adsa\u00adge et les pro\u00adpri\u00e9\u00adt\u00e9s du cadran nou\u00adve\u00adau (1631). Con\u00adsis\u00adte numa peque\u00adna esca\u00adla gra\u00addu\u00ada\u00adda ou arco fei\u00adto para \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/20\/newsletter-no329\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba329\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6811"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6811"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6811\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6813,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6811\/revisions\/6813"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6811"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6811"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6811"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}