{"id":6814,"date":"2021-08-26T23:45:48","date_gmt":"2021-08-26T23:45:48","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6814"},"modified":"2021-09-02T22:58:21","modified_gmt":"2021-09-02T22:58:21","slug":"newsletter-no330","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/26\/newsletter-no330\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba330"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/330\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/330\/Newsletter330_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba330\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba330<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1728, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, astr\u00f3\u00adno\u00admo, f\u00edsi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo su\u00ed\u00ad\u00e7o-ale\u00adm\u00e3o Johann Hein\u00adri\u00adch Lam\u00adbert. Ele for\u00adne\u00adceu a pri\u00admei\u00adra pro\u00adva rigo\u00adro\u00adsa de que pi \u00e9 irra\u00adci\u00ado\u00adnal (n\u00e3o pode ser expres\u00adso como o quo\u00adci\u00aden\u00adte de dois intei\u00adros). Em 1766, Lam\u00adbert escre\u00adveu The\u00ado\u00adrie der Paral\u00adlel\u00adli\u00adni\u00aden, um estu\u00addo sobre o pos\u00adtu\u00adla\u00addo para\u00adle\u00adlo. Ao assu\u00admir que o pos\u00adtu\u00adla\u00addo para\u00adle\u00adlo era fal\u00adso, dedu\u00adziu mui\u00adtos resul\u00adta\u00addos n\u00e3o-eucli\u00addi\u00ada\u00adnos. Ele notou que nes\u00adta nova geo\u00adme\u00adtria a soma dos \u00e2ngu\u00adlos de um tri\u00ad\u00e2n\u00adgu\u00adlo aumen\u00adta \u00e0 medi\u00adda que a sua \u00e1rea dimi\u00adnui. Lam\u00adbert con\u00adjec\u00adtu\u00adrou que e e p s\u00e3o trans\u00adcen\u00adden\u00adtais, embo\u00adra isto n\u00e3o tenha sido pro\u00adva\u00addo duran\u00adte mais um s\u00e9cu\u00adlo. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por mui\u00adtas ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es no estu\u00addo do calor e da luz, con\u00adce\u00adbeu um m\u00e9to\u00addo de medi\u00ad\u00e7\u00e3o da inten\u00adsi\u00adda\u00adde da luz, bem como tra\u00adba\u00adlhou sobre a teo\u00adria da probabilidade.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1740, o inven\u00adtor e balo\u00adnis\u00adta fran\u00adc\u00eas Joseph-Michel Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader. Ele, com o seu irm\u00e3o mais novo, \u00c9ti\u00aden\u00adne, con\u00addu\u00adziu uma pri\u00admei\u00adra expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia com um bal\u00e3o de tafe\u00adt\u00e1 cheio de fumo quen\u00adte, foi pre\u00adsen\u00adte\u00ada\u00addo com uma demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca a 5 de Junho de 1783. Este tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro foi segui\u00addo por um voo com tr\u00eas ani\u00admais como pas\u00adsa\u00adgei\u00adros a 19 de Setem\u00adbro de 1783, exi\u00adbi\u00addo em Paris e tes\u00adte\u00admu\u00adnha\u00addo pelo Rei Lu\u00eds <span class=\"caps\">XVI<\/span>. A 21 de Novem\u00adbro de 1783, o seu bal\u00e3o trans\u00adpor\u00adtou os dois pri\u00admei\u00adros homens num voo desa\u00admar\u00adra\u00addo. No espa\u00ad\u00e7o de um ano ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do seu bal\u00e3o de ensaio, os irm\u00e3os Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader tinham per\u00admi\u00adti\u00addo o pri\u00admei\u00adro voo tri\u00adpu\u00adla\u00addo de bal\u00e3o no&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1743, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Antoi\u00adne Lavoi\u00adsi\u00ader. Ele foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o \u201cpai da qu\u00ed\u00admi\u00adca moder\u00adna\u201d, foi um bri\u00adlhan\u00adte expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00addor tam\u00adb\u00e9m acti\u00advo nos assun\u00adtos p\u00fabli\u00adcos. Um aris\u00adto\u00adcra\u00adta, inves\u00adtiu numa empre\u00adsa pri\u00adva\u00adda con\u00adtra\u00adta\u00adda pelo gover\u00adno para cobrar impos\u00adtos. Com a sua rique\u00adza, cons\u00adtruiu um gran\u00adde labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio. Em 1778, des\u00adco\u00adbriu que o ar con\u00adsis\u00adte numa mis\u00adtu\u00adra de dois gases a que cha\u00admou oxi\u00adg\u00e9\u00adnio e azo\u00adto. Ao estu\u00addar o papel do oxi\u00adg\u00e9\u00adnio na com\u00adbus\u00adt\u00e3o, subs\u00adti\u00adtuiu a teo\u00adria do clo\u00adgis\u00adt\u00e3o. Lavoi\u00adsi\u00ader des\u00adco\u00adbriu tam\u00adb\u00e9m a lei da con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da mas\u00adsa e con\u00adce\u00adbeu o m\u00e9to\u00addo moder\u00adno de nome\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpos\u00adtos, que subs\u00adti\u00adtuiu o m\u00e9to\u00addo anti\u00adqua\u00addo n\u00e3o sistem\u00e1tico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1873, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Lee de Forest. Ele inven\u00adtou o tubo de v\u00e1cuo Audi\u00adon, que tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel a trans\u00admis\u00ads\u00e3o de r\u00e1dio ao vivo e se tor\u00adnou o com\u00adpo\u00adnen\u00adte cha\u00adve de todos os sis\u00adte\u00admas de r\u00e1dio, tele\u00adfo\u00adne, radar, tele\u00advi\u00ads\u00e3o e com\u00adpu\u00adta\u00addor antes da inven\u00ad\u00e7\u00e3o do tran\u00ads\u00eds\u00adtor em 1947. Deti\u00adnha 300 patentes.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1882, o f\u00edsi\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno James Franck. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1925 com Gus\u00adtav Hertz pela inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o sobre a exci\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o e ioni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o dos \u00e1to\u00admos por bom\u00adbar\u00adde\u00ada\u00admen\u00adto de elec\u00adtr\u00f5es que veri\u00adfi\u00adcou a natu\u00adre\u00adza quan\u00adti\u00adza\u00adda da trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de energia.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1951, o F\u00edsi\u00adco mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Edward Wit\u00adten. Ele foi o pri\u00admei\u00adro f\u00edsi\u00adco a ser reco\u00adnhe\u00adci\u00addo com a Meda\u00adlha Fields em 1990, pelos seus tra\u00adba\u00adlhos com a teo\u00adria das super\u00adcor\u00addas, quan\u00addo tinha 39 anos e no Ins\u00adti\u00adtu\u00adte for Advan\u00adced Study em Prin\u00adce\u00adton, Nova Jer\u00adsey. A Meda\u00adlha Fields \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda como ten\u00addo o esta\u00adtu\u00adto de Pr\u00e9\u00admio Nobel para mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. Wit\u00adten j\u00e1 era conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es na teo\u00adria ele\u00admen\u00adtar das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte na teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca de cam\u00adpo e teo\u00adria das cor\u00addas, e pelas suas impli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas, quan\u00addo em 1998 rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Dan\u00adnie Hei\u00adne\u00adman de F\u00edsi\u00adca Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Este pr\u00e9\u00admio da Soci\u00ade\u00adda\u00adde F\u00edsi\u00adca Ame\u00adri\u00adca\u00adna foi atri\u00adbu\u00ed\u00addo por \u201cavan\u00ad\u00e7os na elu\u00adci\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o da din\u00e2\u00admi\u00adca do cam\u00adpo super-sim\u00e9\u00adtri\u00adco for\u00adte\u00admen\u00adte aco\u00adpla\u00addo e das teo\u00adri\u00adas das cor\u00addas\u201d, no qual explo\u00adrou \u201cas pro\u00adfun\u00addas con\u00adsequ\u00ean\u00adci\u00adas f\u00edsi\u00adcas e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas da dua\u00adli\u00adda\u00adde electro-magn\u00e9tica\u201d.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o Linux fez 30 anos. Pas\u00adsa\u00adram-se tr\u00eas d\u00e9ca\u00addas, des\u00adde que come\u00ad\u00e7ou por ser um pro\u00adjec\u00adto aca\u00add\u00e9\u00admi\u00adco de Linus Tor\u00advalds e hoje em dia \u00e9 o sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo mais usa\u00addo no mun\u00addo. Usa\u00addo em todo o tipo de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos, des\u00adde os smartpho\u00adnes Android aos Ser\u00advi\u00addo\u00adres pas\u00adsan\u00addo pelos Desk\u00adtops. Tem os 100% dos <span class=\"caps\">TOP500<\/span> com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres mais poten\u00adtes do mun\u00addo. De acor\u00addo com a Goo\u00adgle o sis\u00adte\u00adma \u00e9 usa\u00addo em mais de 3 mil milh\u00f5es de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos Android. De entre a suas fa\u00e7a\u00adnhas, est\u00e1 pre\u00adsen\u00adte e \u00e9 essen\u00adci\u00adal para o fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto da <span class=\"caps\">ISS<\/span> e j\u00e1 voo em Mar\u00adte para con\u00adtro\u00adlar o dro\u00adne Ingenuity.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 109 de Setem\u00adbro e o livro \u201cLear\u00adning MongoDB\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1728, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, astr\u00f3\u00adno\u00admo, f\u00edsi\u00adco e fil\u00f3\u00adso\u00adfo su\u00ed\u00ad\u00ad\u00e7o-ale\u00ad\u00adm\u00e3o Johann Hein\u00adri\u00adch Lam\u00adbert. Ele for\u00adne\u00adceu a pri\u00admei\u00adra pro\u00adva rigo\u00adro\u00adsa de que pi \u00e9 irra\u00adci\u00ado\u00adnal (n\u00e3o pode ser expres\u00adso como o quo\u00adci\u00aden\u00adte de dois intei\u00adros). Em 1766, Lam\u00adbert escre\u00adveu The\u00ado\u00adrie der Paral\u00adlel\u00adli\u00adni\u00aden, um estu\u00addo sobre o pos\u00adtu\u00adla\u00addo para\u00adle\u00adlo. Ao assu\u00admir que o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/08\/26\/newsletter-no330\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba330\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6814"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6814"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6814\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6819,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6814\/revisions\/6819"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6814"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6814"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6814"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}