{"id":6817,"date":"2021-09-02T23:06:02","date_gmt":"2021-09-02T23:06:02","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6817"},"modified":"2021-09-02T23:07:11","modified_gmt":"2021-09-02T23:07:11","slug":"newsletter-no331","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/09\/02\/newsletter-no331\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba331"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/331\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/331\/Newsletter331_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba331\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba331<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1853, o qu\u00ed\u00admi\u00adco f\u00edsi\u00adco rus\u00adso-ale\u00adm\u00e3o Wilhelm Ostwald. Ele con\u00adse\u00adguiu qua\u00adse sozi\u00adnho orga\u00adni\u00adzar a qu\u00ed\u00admi\u00adca f\u00edsi\u00adca num ramo qua\u00adse inde\u00adpen\u00adden\u00adte da qu\u00ed\u00admi\u00adca. Ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1909 pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre cat\u00e1\u00adli\u00adse, equi\u00adl\u00ed\u00adbrio qu\u00ed\u00admi\u00adco, e velo\u00adci\u00adda\u00addes de reac\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1877, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas Fre\u00adde\u00adrick Soddy. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1921 por inves\u00adti\u00adgar as subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advas. Ele suge\u00adriu que dife\u00adren\u00adtes ele\u00admen\u00adtos pro\u00addu\u00adzi\u00addos em dife\u00adren\u00adtes trans\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advas eram capa\u00adzes de ocu\u00adpar o mes\u00admo lugar na Tabe\u00adla Peri\u00f3\u00addi\u00adca, e a 18 de Feve\u00adrei\u00adro de 1913 ele nome\u00adou tais esp\u00e9\u00adci\u00ades \u201cis\u00f3\u00adto\u00adpos\u201d a par\u00adtir de pala\u00advras gre\u00adgas que sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00advam \u201cmes\u00admo lugar\u201d. Ele \u00e9 cre\u00addi\u00adta\u00addo, jun\u00adta\u00admen\u00adte com outros, com a des\u00adco\u00adber\u00adta do ele\u00admen\u00adto pro\u00adtac\u00adti\u00adnium em&nbsp;1917.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1878, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Mau\u00adri\u00adce Ren\u00e9 Fr\u00e9\u00adchet. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo sobre\u00adtu\u00addo pela sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a an\u00e1\u00adli\u00adse real. \u00c9 cre\u00addi\u00adta\u00addo por ser o fun\u00adda\u00addor da teo\u00adria dos espa\u00ad\u00e7os abs\u00adtrac\u00adtos, que gene\u00adra\u00adli\u00adzou a defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca tra\u00addi\u00adci\u00ado\u00adnal do espa\u00ad\u00e7o como locus para a com\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de figu\u00adras; em ter\u00admos de Fr\u00e9\u00adchet, o espa\u00ad\u00e7o \u00e9 defi\u00adni\u00addo como um con\u00adjun\u00adto de pon\u00adtos e o con\u00adjun\u00adto de rela\u00ad\u00e7\u00f5es. Na sua dis\u00adser\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de 1906, inves\u00adti\u00adgou os fun\u00adci\u00ado\u00adnais sobre um espa\u00ad\u00e7o m\u00e9tri\u00adco e for\u00admu\u00adlou a no\u00e7\u00e3o abs\u00adtrac\u00adta de com\u00adpa\u00adci\u00adda\u00adde. Em 1907, des\u00adco\u00adbriu um teo\u00adre\u00adma de repre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o inte\u00adgral dos fun\u00adci\u00ado\u00adnais no espa\u00ad\u00e7o das fun\u00ad\u00e7\u00f5es inte\u00adgr\u00e1\u00adveis qua\u00addr\u00e1\u00adti\u00adcas de Lebes\u00adgue. Tam\u00adb\u00e9m fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca, pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde e c\u00e1lculo.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1923, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Ren\u00e9 Thom. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1958 pelo seu tra\u00adba\u00adlho em topo\u00adlo\u00adgia, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar em clas\u00adses carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas, teo\u00adria do cobor\u00addis\u00admo e o teo\u00adre\u00adma da trans\u00adver\u00adsa\u00adli\u00adda\u00adde de Thom. Thom \u00e9 tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho pos\u00adte\u00adri\u00ador no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria da cat\u00e1s\u00adtro\u00adfe (1972), um tra\u00adta\u00admen\u00adto mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de ac\u00e7\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua pro\u00addu\u00adzin\u00addo um resul\u00adta\u00addo des\u00adcon\u00adt\u00ed\u00adnuo. A teo\u00adria de Thom \u00e9 uma ten\u00adta\u00adti\u00adva de des\u00adcre\u00adver, de uma for\u00adma que \u00e9 impos\u00ads\u00ed\u00advel uti\u00adli\u00adzan\u00addo o c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal, aque\u00adlas situ\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es em que for\u00ad\u00e7as em mudan\u00ad\u00e7a gra\u00addu\u00adal con\u00addu\u00adzem \u00e0s cha\u00adma\u00addas cat\u00e1s\u00adtro\u00adfes, ou mudan\u00ad\u00e7as abrup\u00adtas. A teo\u00adria tem apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00adda nas ci\u00ean\u00adci\u00adas f\u00edsi\u00adcas e bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas e nas ci\u00ean\u00adci\u00adas soci\u00adais, mas aca\u00adbou por cair em desuso.<\/p>\n<p>Em 1752 este foi o ulti\u00admo dia do calen\u00add\u00e1\u00adrio juli\u00ada\u00adno para o imp\u00e9\u00adrio Bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco. Nes\u00adse ano, sal\u00adta\u00adram os dias 3 a 13 e adop\u00adta\u00adram o calen\u00add\u00e1\u00adrio gre\u00adgo\u00adri\u00ada\u00adno. Onze dias foram sal\u00adta\u00addos para adop\u00adtar o calen\u00add\u00e1\u00adrio gre\u00adgo\u00adri\u00ada\u00adno, con\u00adce\u00adbi\u00addo para rea\u00adli\u00adnhar o calen\u00add\u00e1\u00adrio com equi\u00adn\u00f3\u00adci\u00ados. Assim, o dia seguin\u00adte foi 14 de Setem\u00adbro. Duran\u00adte mais de um s\u00e9cu\u00adlo e meio antes, na sequ\u00ean\u00adcia do decre\u00adto do Papa Gre\u00adg\u00f3\u00adrio <span class=\"caps\">XIII<\/span>, It\u00e1\u00adlia, e tr\u00eas outros pa\u00ed\u00adses cat\u00f3\u00adli\u00adcos (Espa\u00adnha, Por\u00adtu\u00adgal e Pol\u00f3\u00adnia) uti\u00adli\u00adza\u00adram o calen\u00add\u00e1\u00adrio juli\u00ada\u00adno pela \u00falti\u00adma vez em 4 de Outu\u00adbro de 1582. Seguiu-se a Fran\u00ad\u00e7a, ter\u00admi\u00adnan\u00addo a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do calen\u00add\u00e1\u00adrio juli\u00ada\u00adno em 9 de Dezem\u00adbro de 1582. A R\u00fas\u00adsia n\u00e3o mudou at\u00e9 ao in\u00ed\u00adcio do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span>: 31 de Janei\u00adro de 1918 foi a \u00falti\u00adma data Juli\u00ada\u00adna, segui\u00adda no dia seguin\u00adte por 14 de Feve\u00adrei\u00adro de 1918. Par\u00adtes da Chi\u00adna muda\u00adram em 1912, mas a revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o comu\u00adnis\u00adta de 1949 esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do calen\u00add\u00e1\u00adrio gre\u00adgo\u00adri\u00ada\u00adno em toda a&nbsp;China.<\/p>\n<p>Em 1969 abria a pri\u00admei\u00adra cai\u00adxa auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (<span class=\"caps\">ATM<\/span>) da Am\u00e9\u00adri\u00adca, dis\u00adtri\u00adbuin\u00addo dinhei\u00adro aos cli\u00aden\u00adtes no Che\u00admi\u00adcal Bank em Rock\u00advil\u00adle Cen\u00adtre, Nova Ior\u00adque. As cai\u00adxas auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas pas\u00adsa\u00adram a revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnar a ind\u00fas\u00adtria ban\u00adc\u00e1\u00adria, eli\u00admi\u00adnan\u00addo a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de visi\u00adtar um ban\u00adco para rea\u00adli\u00adzar tran\u00adsac\u00ad\u00e7\u00f5es finan\u00adcei\u00adras b\u00e1si\u00adcas. Na d\u00e9ca\u00adda de 1980, estas m\u00e1qui\u00adnas de dinhei\u00adro tinham-se tor\u00adna\u00addo ampla\u00admen\u00adte popu\u00adla\u00adres e lida\u00advam com mui\u00adtas das fun\u00ad\u00e7\u00f5es ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte desem\u00adpe\u00adnha\u00addas por cai\u00adxas huma\u00adnos, tais como dep\u00f3\u00adsi\u00adtos de che\u00adques e trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adci\u00adas de dinhei\u00adro entre con\u00adtas. Hoje em dia, as cai\u00adxas auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas s\u00e3o t\u00e3o indis\u00adpen\u00ads\u00e1\u00adveis para a mai\u00ado\u00adria das pes\u00adso\u00adas como os tele\u00adm\u00f3\u00adveis e o cor\u00adreio electr\u00f3nico.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Linux Ker\u00adnel 5.14. De entre as novi\u00adda\u00addes des\u00adta\u00adca-se o supor\u00adte de agen\u00adda\u00admen\u00adto de core, um novo con\u00adtro\u00adla\u00addor pri\u00ado\u00adri\u00adt\u00e1\u00adrio de I\/O para gerir a pri\u00ado\u00adri\u00adda\u00adde dos pedi\u00addos de I\/O do tipo block, um novo coman\u00addo ioc\u00adtl() para melho\u00adrar o jour\u00adna\u00adling nos sis\u00adte\u00admas de fichei\u00adros <span class=\"caps\">EXT4<\/span>. Esta ver\u00ads\u00e3o inclui ain\u00adda supor\u00adte total do ker\u00adnel para o Rasp\u00adber\u00adry Pi 400. Final\u00admen\u00adte, h\u00e1 um esfor\u00ad\u00e7o con\u00adt\u00ed\u00adnuo para adi\u00adci\u00ado\u00adnar supor\u00adte Linux para tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas emer\u00adgen\u00adtes e novas, incluin\u00addo <span class=\"caps\">USB<\/span> 4, pro\u00adces\u00adsa\u00addor Intel \u2018Alder Lake\u2019, pla\u00adcas gr\u00e1\u00adfi\u00adcas <span class=\"caps\">AMD<\/span> Bei\u00adge Goby <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Yel\u00adlow&nbsp;Carp.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1853, o qu\u00ed\u00admi\u00adco f\u00edsi\u00adco rus\u00ad\u00adso-ale\u00ad\u00adm\u00e3o Wilhelm Ostwald. Ele con\u00adse\u00adguiu qua\u00adse sozi\u00adnho orga\u00adni\u00adzar a qu\u00ed\u00admi\u00adca f\u00edsi\u00adca num ramo qua\u00adse inde\u00adpen\u00adden\u00adte da qu\u00ed\u00admi\u00adca. Ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1909 pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre cat\u00e1\u00adli\u00adse, equi\u00adl\u00ed\u00adbrio qu\u00ed\u00admi\u00adco, e velo\u00adci\u00adda\u00addes de reac\u00ad\u00e7\u00e3o. Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1877, o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/09\/02\/newsletter-no331\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba331\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6817"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6817"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6817\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6821,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6817\/revisions\/6821"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6817"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6817"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6817"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}