{"id":6832,"date":"2021-09-30T23:12:35","date_gmt":"2021-09-30T23:12:35","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6832"},"modified":"2021-09-30T23:12:35","modified_gmt":"2021-09-30T23:12:35","slug":"newsletter-no335","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/09\/30\/newsletter-no335\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba335"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/335\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/335\/Newsletter335_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba335\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba335<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Antoi\u00adne J\u00e9r\u00f4\u00adme Balard. Ele des\u00adco\u00adbriu o ele\u00admen\u00adto bro\u00admo, deter\u00admi\u00adnou as suas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes, e estu\u00addou alguns dos seus com\u00adpos\u00adtos. Mais tar\u00adde, pro\u00advou a pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de bro\u00admo em plan\u00adtas e ani\u00admais mari\u00adnhos. Esta des\u00adco\u00adber\u00adta foi um sub\u00adpro\u00addu\u00adto de uma inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca mais geral sobre o mar e as suas for\u00admas de vida. O bro\u00admo tinha um peso at\u00f3\u00admi\u00adco pr\u00f3\u00adxi\u00admo da m\u00e9dia arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca de dois outros halo\u00adg\u00e9\u00adne\u00ados conhe\u00adci\u00addos, o clo\u00adro e o iodo, suge\u00adrin\u00addo que for\u00adma\u00advam uma \u201cfam\u00ed\u00adlia qu\u00ed\u00admi\u00adca\u201d. Tam\u00adb\u00e9m inves\u00adti\u00adgou a extrac\u00ad\u00e7\u00e3o bara\u00adta de sais da \u00e1gua do mar. Des\u00adco\u00adbriu o \u00e1ci\u00addo ox\u00e2\u00admi\u00adco, uti\u00adli\u00adzan\u00addo o calor para decom\u00adpor o oxi\u00adla\u00adto de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio de am\u00f3\u00adnio. Estu\u00addou e nome\u00adou o \u00e1lco\u00adol am\u00edlico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1870, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean Bap\u00adtis\u00adte Per\u00adrin. Ele, nos seus estu\u00addos sobre o movi\u00admen\u00adto brow\u00adni\u00ada\u00adno de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas min\u00fas\u00adcu\u00adlas sus\u00adpen\u00adsas em l\u00edqui\u00addos, veri\u00adfi\u00adcou a expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de Albert Eins\u00adtein sobre este fen\u00f3\u00adme\u00adno e con\u00adfir\u00admou assim a natu\u00adre\u00adza at\u00f3\u00admi\u00adca da mat\u00e9\u00adria. Uti\u00adli\u00adzan\u00addo uma emul\u00ads\u00e3o gam\u00adbo\u00adge, Per\u00adrin foi capaz de deter\u00admi\u00adnar por um novo m\u00e9to\u00addo, uma das cons\u00adtan\u00adtes f\u00edsi\u00adcas mais impor\u00adtan\u00adtes, o n\u00fame\u00adro de Avo\u00adga\u00addro (o n\u00fame\u00adro de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia em tan\u00adtas gra\u00admas como indi\u00adca\u00addo pelo peso mole\u00adcu\u00adlar, por exem\u00adplo, o n\u00fame\u00adro de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas em duas gra\u00admas de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio). O valor obti\u00addo cor\u00adres\u00adpon\u00addia, den\u00adtro dos limi\u00adtes de erro, ao dado pela teo\u00adria cin\u00e9\u00adti\u00adca dos gases. Por esta con\u00adquis\u00adta foi galar\u00addo\u00ada\u00addo com o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em&nbsp;1926.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1882, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Hans Gei\u00adger. Ele intro\u00addu\u00adziu o con\u00adta\u00addor Gei\u00adger, o pri\u00admei\u00adro detec\u00adtor de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa indi\u00advi\u00addu\u00adais e outras radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es ioni\u00adzan\u00adtes bem suce\u00addi\u00addas. Ap\u00f3s ter obti\u00addo o seu dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Erlan\u00adgen em 1906, cola\u00adbo\u00adrou na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Man\u00adches\u00adter com Ernest Ruther\u00adford. Uti\u00adli\u00adzou a pri\u00admei\u00adra ver\u00ads\u00e3o do seu con\u00adta\u00addor de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas, e outros detec\u00adto\u00adres, em expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas que leva\u00adram \u00e0 iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla alfa como n\u00facleo do \u00e1to\u00admo de h\u00e9lio e \u00e0 decla\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de Ruther\u00adford (1912) de que o n\u00facleo ocu\u00adpa um volu\u00adme mui\u00adto peque\u00adno no \u00e1to\u00admo. O con\u00adta\u00addor Gei\u00adger-M\u00fcl\u00adler (desen\u00advol\u00advi\u00addo com Walther M\u00fcl\u00adler) tinha melho\u00adra\u00addo a dura\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, desem\u00adpe\u00adnho e sen\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde para detec\u00adtar n\u00e3o s\u00f3 par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa mas tam\u00adb\u00e9m par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas beta (elec\u00adtr\u00f5es) e f\u00f3tons elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos ioni\u00adzan\u00adtes. Gei\u00adger regres\u00adsou \u00e0 Ale\u00adma\u00adnha em 1912 e con\u00adti\u00adnu\u00adou a inves\u00adti\u00adgar os rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos, a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde arti\u00adfi\u00adci\u00adal, e a fis\u00ads\u00e3o nuclear.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1905, o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas Nevill Fran\u00adcis Mott. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Phi\u00adlipW. Ander\u00adson e John H. Van Vleck dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1977 pelas suas pes\u00adqui\u00adsas inde\u00adpen\u00adden\u00adtes sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas e el\u00e9c\u00adtri\u00adcas dos semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres amor\u00adfos. Enquan\u00adto as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes el\u00e9c\u00adtri\u00adcas dos cris\u00adtais s\u00e3o des\u00adcri\u00adtas pela Teo\u00adria da Ban\u00adda \u2014 que com\u00adpa\u00adra a con\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde dos metais, semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres, e iso\u00adla\u00addo\u00adres \u2014 uma famo\u00adsa excep\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 for\u00adne\u00adci\u00adda pelo \u00f3xi\u00addo de n\u00edquel. Segun\u00addo a teo\u00adria da ban\u00adda, o \u00f3xi\u00addo de n\u00edquel deve\u00adria ser um con\u00addu\u00adtor met\u00e1\u00adli\u00adco mas na rea\u00adli\u00adda\u00adde \u00e9 um iso\u00adlan\u00adte. Mott refi\u00adnou a teo\u00adria para incluir a inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtr\u00e3o-elec\u00adtr\u00e3o e expli\u00adcou as cha\u00adma\u00addas tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es Mott, atra\u00adv\u00e9s das quais alguns metais se tor\u00adnam iso\u00adla\u00addo\u00adres \u00e0 medi\u00adda que a den\u00adsi\u00adda\u00adde de elec\u00adtr\u00f5es dimi\u00adnui, sepa\u00adran\u00addo os \u00e1to\u00admos uns dos outros de algu\u00adma for\u00adma conveniente.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1917, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Irving B. Kahn. Ele inven\u00adtou o tele\u00adpromp\u00adter. Em mea\u00addos dos anos 50, Kahn con\u00adce\u00adbeu e cons\u00adtruiu o que foi tal\u00advez o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de pro\u00adjec\u00ad\u00e7\u00e3o tra\u00adsei\u00adra con\u00adtro\u00adla\u00adda remo\u00adta\u00admen\u00adte e com v\u00e1ri\u00adas ima\u00adgens no mun\u00addo para as ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es do ex\u00e9r\u00adci\u00adto dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> em Hunts\u00advil\u00adle, Ala., para fazer apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es per\u00adsu\u00ada\u00adsi\u00advas aos con\u00adgres\u00adsis\u00adtas visi\u00adtan\u00adtes. Com cin\u00adco ima\u00adgens (uma gran\u00adde, 3\u00bc por 4 dia\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos ou ima\u00adgem de fil\u00adme no cen\u00adtro, flan\u00adque\u00ada\u00adda por dia\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos meno\u00adres em cada lado) e aces\u00adso ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adrio, pode\u00adria pes\u00adqui\u00adsar e selec\u00adci\u00ado\u00adnar entre 500 dia\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos. Tele\u00adPromp\u00adTer tam\u00adb\u00e9m fez mui\u00adtas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas para a pri\u00admi\u00adti\u00adva ind\u00fas\u00adtria da tele\u00advi\u00ads\u00e3o por cabo. Em 1961, Kahn e Hub Sch\u00adla\u00adfley demons\u00adtra\u00adram a Key <span class=\"caps\">TV<\/span>, um con\u00adcei\u00adto pre\u00adco\u00adce de <span class=\"caps\">TV<\/span> paga, ao mos\u00adtrar o segun\u00addo com\u00adba\u00adte de pesos pesa\u00addos Pat\u00adter\u00adson vs. Johans\u00adson, dan\u00addo essen\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte ori\u00adgem a pay-per-view.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1939, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean-Marie Lehn. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Char\u00adles J. Peder\u00adsen e Donald J. Cram) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1987, pela sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a s\u00edn\u00adte\u00adse labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00adal de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas que imi\u00adtam as fun\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas vitais das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas nos orga\u00adnis\u00admos vivos. Tais mol\u00e9\u00adcu\u00adlas t\u00eam uma inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o alta\u00admen\u00adte selec\u00adti\u00adva e espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adca da estru\u00adtu\u00adra. Estas mol\u00e9\u00adcu\u00adlas podem \u201creco\u00adnhe\u00adcer-se\u201d umas \u00e0s outras e esco\u00adlher com que outras mol\u00e9\u00adcu\u00adlas ir\u00e3o for\u00admar com\u00adple\u00adxos. De bai\u00adxo peso mole\u00adcu\u00adlar e com pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes mui\u00adto espe\u00adci\u00adais, as mol\u00e9\u00adcu\u00adlas des\u00adtes com\u00adpos\u00adtos ligam-se de for\u00adma selec\u00adti\u00adva, como uma cha\u00adve encai\u00adxa numa fechadura.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1943, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Johann Dei\u00adse\u00adnho\u00adfer. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1988, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Hart\u00admut Michel e Robert Huber, pela deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o da estru\u00adtu\u00adra tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal de cer\u00adtas pro\u00adte\u00ed\u00adnas essen\u00adci\u00adais \u00e0 fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse. Uti\u00adli\u00adzan\u00addo a cris\u00adta\u00adlo\u00adgra\u00adfia de rai\u00ados X (1982\u201385), des\u00adven\u00adda\u00adram todos os deta\u00adlhes de como uma pro\u00adte\u00ed\u00adna liga\u00adda \u00e0 mem\u00adbra\u00adna \u00e9 cons\u00adtru\u00ed\u00adda, reve\u00adlan\u00addo a estru\u00adtu\u00adra do \u00e1to\u00admo da mol\u00e9\u00adcu\u00adla por \u00e1to\u00admo. A pro\u00adte\u00ed\u00adna foi reti\u00adra\u00adda de uma bac\u00adt\u00e9\u00adria que, como as plan\u00adtas ver\u00addes e as algas, uti\u00adli\u00adza a ener\u00adgia da luz solar para cons\u00adtruir subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas org\u00e2\u00adni\u00adcas. A fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse em bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas \u00e9 mais sim\u00adples do que em algas e plan\u00adtas supe\u00adri\u00ado\u00adres, mas o tra\u00adba\u00adlho levou a uma mai\u00ador com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse tam\u00adb\u00e9m nes\u00adses organismos.<\/p>\n<p>Em 1982, H. Ross Perot e Jay Col\u00adburn com\u00adple\u00adta\u00adram a pri\u00admei\u00adra cir\u00adcum-nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o do mun\u00addo num heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro, o Esp\u00ed\u00adri\u00adto do Texas. A sua via\u00adgem come\u00ad\u00e7ou 29 dias, 3 horas, e 8 minu\u00adtos antes, a 1 de Setem\u00adbro. Para a sua via\u00adgem \u00e0 vol\u00adta do mun\u00addo, que come\u00ad\u00e7ou e ter\u00admi\u00adnou em Fort Worth, Texas, Perot e Coburn pilo\u00adta\u00adram um Long Ran\u00adger com equi\u00adpa\u00admen\u00adto de nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o com\u00adple\u00adto, equi\u00adpa\u00admen\u00adto de sobre\u00advi\u00adv\u00ean\u00adcia, e arti\u00adgos de emer\u00adg\u00ean\u00adcia. Foram adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos flu\u00adtu\u00ada\u00addo\u00adres pop-out, e um tan\u00adque de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel auxi\u00adli\u00adar de 151 gal\u00f5es no lugar do assen\u00adto tra\u00adsei\u00adro foi uti\u00adli\u00adza\u00addo para per\u00admi\u00adtir ao Spi\u00adrit of Texas voar oito horas sem rea\u00adbas\u00adte\u00adci\u00admen\u00adto. Um motor de tur\u00adbi\u00adna Alli\u00adson <span class=\"caps\">250-C28B<\/span> fun\u00adci\u00ado\u00adnou sem falhas duran\u00adte 246,5 horas de voo, voan\u00addo mais de 10 horas por dia, sobre o mar aber\u00adto, deser\u00adto est\u00e9\u00adril, e flo\u00adres\u00adta tro\u00adpi\u00adcal com uma velo\u00adci\u00adda\u00adde m\u00e9dia no solo de 117&nbsp;mph.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro Inge\u00adnuity, que se encon\u00adtra na super\u00adf\u00ed\u00adcie de Mar\u00adte, rea\u00adli\u00adzou um tes\u00adte de rota\u00ad\u00e7\u00e3o a alta velo\u00adci\u00adda\u00adde a 2.800 <span class=\"caps\">RPM<\/span> no solo e que se tudo cor\u00adres\u00adse bem, o pas\u00adso seguin\u00adte seria rea\u00adli\u00adzar um voo de cur\u00adta dura\u00ad\u00e7\u00e3o, pai\u00adran\u00addo bre\u00adve\u00admen\u00adte sobre a loca\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o actu\u00adal, com uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de rotor de 2.700 <span class=\"caps\">RPM<\/span>. No entan\u00adto, aca\u00adbou por ser um voo sem inci\u00adden\u00adtes, por\u00adque o Inge\u00adnuity deci\u00addiu n\u00e3o levan\u00adtar voo. O equi\u00adpa\u00admen\u00adto detec\u00adtou uma ano\u00adma\u00adlia em dois dos peque\u00adnos ser\u00advo\u00admo\u00adto\u00adres de con\u00adtro\u00adlo de voo (ou sim\u00adples\u00admen\u00adte \u201cser\u00advos\u201d) duran\u00adte o seu chec\u00adkout auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco de pr\u00e9-voo e fez exac\u00adta\u00admen\u00adte o que era supos\u00adto fazer: Can\u00adce\u00adlou o&nbsp;voo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Mag\u00adPI N\u00ba110 e a HackS\u00adpa\u00adce\u00adMag N\u00ba47 de Outubro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Antoi\u00adne J\u00e9r\u00f4\u00adme Balard. Ele des\u00adco\u00adbriu o ele\u00admen\u00adto bro\u00admo, deter\u00admi\u00adnou as suas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes, e estu\u00addou alguns dos seus com\u00adpos\u00adtos. Mais tar\u00adde, pro\u00advou a pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de bro\u00admo em plan\u00adtas e ani\u00admais mari\u00adnhos. Esta des\u00adco\u00adber\u00adta foi um sub\u00adpro\u00addu\u00adto de uma inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca mais geral sobre o mar e \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/09\/30\/newsletter-no335\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba335\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6832"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6832"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6832\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6833,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6832\/revisions\/6833"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6832"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6832"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6832"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}