{"id":6841,"date":"2021-10-21T22:57:45","date_gmt":"2021-10-21T22:57:45","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6841"},"modified":"2021-10-28T22:56:19","modified_gmt":"2021-10-28T22:56:19","slug":"newsletter-no338","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/10\/21\/newsletter-no338\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba338"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/338\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/338\/Newsletter338_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba338\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba338<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1823, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Enri\u00adco Bet\u00adti. Ele des\u00adta\u00adcou-se pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es em \u00e1lge\u00adbra e topo\u00adlo\u00adgia. O seu tra\u00adba\u00adlho ini\u00adci\u00adal \u00e9 na \u00e1rea das equa\u00ad\u00e7\u00f5es e \u00e1lge\u00adbra. Escre\u00adveu a pri\u00admei\u00adra expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o rigo\u00adro\u00adsa da teo\u00adria das equa\u00ad\u00e7\u00f5es, ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte dada sem pro\u00advas, desen\u00advol\u00advi\u00adda pelo not\u00e1\u00advel mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00c9va\u00adris\u00adte Galois (1811\u201332). Bet\u00adti esten\u00addeu e deu pro\u00advas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addas com os con\u00adcei\u00adtos alg\u00e9\u00adbri\u00adcos de Galois, publi\u00adca\u00addas em v\u00e1ri\u00adas obras de 1851. Bet\u00adti deu assim um impor\u00adtan\u00adte con\u00adtri\u00adbu\u00adto para a tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1lge\u00adbra cl\u00e1s\u00adsi\u00adca para a moder\u00adna. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a dar uma pro\u00adva de que o gru\u00adpo Galois est\u00e1 fecha\u00addo sob mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o. Bet\u00adti tam\u00adb\u00e9m escre\u00adveu uma mem\u00f3\u00adria pio\u00adnei\u00adra sobre topo\u00adlo\u00adgia, o estu\u00addo das super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades e do espa\u00ad\u00e7o. Bet\u00adti fez um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte em f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar em teo\u00adria e elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde potenciais.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1833, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e inven\u00adtor sue\u00adco Alfred Nobel. Ele inven\u00adtou a dina\u00admi\u00adte e outros explo\u00adsi\u00advos mais pode\u00adro\u00adsos. Peri\u00adto em explo\u00adsi\u00advos como o seu pai, em 1866 inven\u00adtou uma for\u00adma segu\u00adra e con\u00adtro\u00adl\u00e1\u00advel de nitro\u00adgli\u00adce\u00adri\u00adna a que cha\u00admou dina\u00admi\u00adte, e mais tar\u00adde, p\u00f3l\u00advo\u00adra sem fumo e (1875) gelig\u00adni\u00adte. Aju\u00addou a cri\u00adar um imp\u00e9\u00adrio indus\u00adtri\u00adal, fabri\u00adcan\u00addo mui\u00adtas das suas outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es. O Nobel acu\u00admu\u00adlou uma enor\u00adme for\u00adtu\u00adna, gran\u00adde par\u00adte da qual dei\u00adxou num fun\u00addo para dotar os pr\u00e9\u00admi\u00ados anu\u00adais que levam o seu nome. Con\u00adce\u00addi\u00addos pela pri\u00admei\u00adra vez em 1901, estes pr\u00e9\u00admi\u00ados eram para rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es nas \u00e1re\u00adas da f\u00edsi\u00adca, qu\u00ed\u00admi\u00adca, fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou medi\u00adci\u00adna, lite\u00adra\u00adtu\u00adra, e paz. O sex\u00adto pr\u00e9\u00admio, de eco\u00adno\u00admia, foi ins\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo em sua hon\u00adra em&nbsp;1969.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1914, o f\u00edsi\u00adco e enge\u00adnhei\u00adro nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Samu\u00adel W. Alder\u00adson. Ele inven\u00adtou o bone\u00adco de tes\u00adte de coli\u00ads\u00e3o uti\u00adli\u00adza\u00addo para tes\u00adtar a segu\u00adran\u00ad\u00e7a de auto\u00adm\u00f3\u00adveis, p\u00e1ra-que\u00addas e outros dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos. Des\u00adde a d\u00e9ca\u00adda de 1930, quan\u00addo a segu\u00adran\u00ad\u00e7a dos car\u00adros duran\u00adte um aci\u00adden\u00adte era tes\u00adta\u00adda, tinham sido uti\u00adli\u00adza\u00addos cad\u00e1\u00adve\u00adres. Quan\u00addo fun\u00addou uma empre\u00adsa em 1952, Alder\u00adson Rese\u00adar\u00adch Labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00ades, que con\u00adce\u00adbeu um mane\u00adquim antro\u00adpo\u00adm\u00f3r\u00adfi\u00adco, a pri\u00admei\u00adra apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o foi para tes\u00adtar ban\u00adcos de ejec\u00ad\u00e7\u00e3o de jac\u00adtos. Em 1968, pro\u00addu\u00adziu um mane\u00adquim (cha\u00adma\u00addo V.I.P.) cons\u00adtru\u00ed\u00addo espe\u00adci\u00adfi\u00adca\u00admen\u00adte para tes\u00adtes auto\u00adm\u00f3\u00adveis com ins\u00adtru\u00admen\u00adtos incor\u00adpo\u00adra\u00addos para a reco\u00adlha de dados. Tinha jun\u00adtas arti\u00adcu\u00adla\u00addas com dimen\u00ads\u00f5es e dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de peso como um homem adul\u00adto m\u00e9dio. Mais tar\u00adde, a sua empre\u00adsa fez tam\u00adb\u00e9m fan\u00adtas\u00admas m\u00e9di\u00adcos para simu\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es, tais como feri\u00addas sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcas que escor\u00adri\u00adam san\u00adgue&nbsp;falso.<\/p>\n<p>Em 1915 foi fei\u00adta a pri\u00admei\u00adra comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o expe\u00adri\u00admen\u00adtal de fala por radi\u00ado\u00adte\u00adle\u00adfo\u00adnia tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adca. Apro\u00advei\u00adtan\u00addo os trans\u00admis\u00adso\u00adres e recep\u00adto\u00adres de tubos de v\u00e1cuo recen\u00adte\u00admen\u00adte desen\u00advol\u00advi\u00addos, a <span class=\"caps\">AT<\/span><span class=\"amp\">&amp;<\/span>T rea\u00adli\u00adzou tes\u00adtes de radi\u00ado\u00adte\u00adle\u00adfo\u00adnia da <span class=\"caps\">NAA<\/span>, a esta\u00ad\u00e7\u00e3o da Mari\u00adnha dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> em Arling\u00adton. B. Webb da <span class=\"caps\">AT<\/span><span class=\"amp\">&amp;<\/span>T em Arling\u00adton, <span class=\"caps\">VA<\/span>.Virginia fala com o tenen\u00adte-coro\u00adnel Fer\u00adri\u00ades do gover\u00adno fran\u00adc\u00eas uti\u00adli\u00adzan\u00addo pon\u00adtos de retrans\u00admis\u00ads\u00e3o no Cana\u00add\u00e1 e na Tor\u00adre Eif\u00adfel em Paris. A sua voz foi ouvi\u00adda t\u00e3o lon\u00adge como Hono\u00adlu\u00adlu, <span class=\"caps\">HI<\/span>., o que mos\u00adtrou cla\u00adra\u00admen\u00adte o qu\u00e3o avan\u00ad\u00e7a\u00addo esta\u00adva o equi\u00adpa\u00admen\u00adto de tubos de v\u00e1cuo, des\u00adde o \u201cum pou\u00adco mais de 10 milhas\u201d (16-km) de alcan\u00adce dos ino\u00adva\u00addo\u00adres tes\u00adtes do alter\u00adna\u00addor-trans\u00admis\u00adsor de Fes\u00adsen\u00adden (1906). O Pre\u00adsi\u00adden\u00adte Vail anun\u00adci\u00adou que a <span class=\"caps\">AT<\/span><span class=\"amp\">&amp;<\/span>T esta\u00adva a pla\u00adne\u00adar acres\u00adcen\u00adtar liga\u00ad\u00e7\u00f5es radi\u00ado\u00adte\u00adle\u00adf\u00f3\u00adni\u00adcas ao sis\u00adte\u00adma&nbsp;Bell.<\/p>\n<p>Em 2011, a Con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia Geral sobre Pesos e Medi\u00addas (<span class=\"caps\">CGPM<\/span>) em S\u00e8vres, Fran\u00ad\u00e7a, con\u00adsi\u00adde\u00adrou uma reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o para con\u00adsi\u00adde\u00adrar a futu\u00adra revi\u00ads\u00e3o da defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de uni\u00adda\u00addes <span class=\"caps\">SI<\/span>. Esta ain\u00adda neces\u00adsi\u00adta\u00adva de apro\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o final, e a sua imple\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria antes de 2014. No \u201cNovo <span class=\"caps\">SI<\/span>\u201d, uma for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o \u201cexpl\u00ed\u00adci\u00adta-cons\u00adtan\u00adte\u201d apli\u00adcar-se-ia a qua\u00adtro das uni\u00adda\u00addes de base do <span class=\"caps\">SI<\/span>. Assim, o qui\u00adlo\u00adgra\u00adma, o ampe\u00adre, o kel\u00advin e o mole seri\u00adam rede\u00adfi\u00adni\u00addos em ter\u00admos de inva\u00adri\u00adan\u00adtes da natu\u00adre\u00adza; as novas defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00f5es ser\u00e3o base\u00ada\u00addas em valo\u00adres num\u00e9\u00adri\u00adcos fixos da cons\u00adtan\u00adte de Planck (h), da car\u00adga ele\u00admen\u00adtar (e), da cons\u00adtan\u00adte de Boltz\u00admann (k), e da cons\u00adtan\u00adte de Avo\u00adga\u00addro (<span class=\"caps\">NA<\/span>), res\u00adpec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte. Mais nota\u00advel\u00admen\u00adte, pela pri\u00admei\u00adra vez, o qui\u00adlo\u00adgra\u00adma dei\u00adxa\u00adria de ser defi\u00adni\u00addo pelo pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal, um objec\u00adto met\u00e1\u00adli\u00adco espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco e a sua pos\u00ads\u00ed\u00advel vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o sub\u00adtil na&nbsp;massa.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a nave Shenzhou-13 trans\u00adpor\u00adtou para a a esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal Tian\u00adgong tr\u00eas astro\u00adnau\u00adtas chi\u00adne\u00adses. Dois homens e uma mulher ir\u00e3o ficar na esta\u00ad\u00e7\u00e3o duran\u00adte cer\u00adca de seis meses. Um dos objec\u00adti\u00advos da mis\u00ads\u00e3o \u00e9 tes\u00adtar a capa\u00adci\u00adda\u00adde dos astro\u00adnau\u00adtas e das ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es duran\u00adte uma esta\u00addia lon\u00adga. V\u00e3o tam\u00adb\u00e9m con\u00addu\u00adzir diver\u00adsas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas cien\u00adti\u00adfi\u00adcas com um bra\u00ad\u00e7o rob\u00f3\u00adti\u00adco que ser\u00e1 ins\u00adta\u00adla\u00addo numa das cami\u00adnha\u00addas no espa\u00ad\u00e7o pre\u00advis\u00adtas. A esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal Tian\u00adgong vai pesar cer\u00adca de 70 tone\u00adla\u00addas, ap\u00f3s estar con\u00adclu\u00ed\u00adda, e deve\u00adr\u00e1 fun\u00adci\u00ado\u00adnar duran\u00adte 15 anos, orbi\u00adtan\u00addo a cer\u00adca de 400 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros aci\u00adma da super\u00adf\u00ed\u00adcie da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba48 de Novembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1823, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Enri\u00adco Bet\u00adti. Ele des\u00ad\u00adta\u00ad\u00adcou-se pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es em \u00e1lge\u00adbra e topo\u00adlo\u00adgia. O seu tra\u00adba\u00adlho ini\u00adci\u00adal \u00e9 na \u00e1rea das equa\u00ad\u00e7\u00f5es e \u00e1lge\u00adbra. Escre\u00adveu a pri\u00admei\u00adra expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o rigo\u00adro\u00adsa da teo\u00adria das equa\u00ad\u00e7\u00f5es, ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte dada sem pro\u00advas, desen\u00advol\u00advi\u00adda pelo not\u00e1\u00advel mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00c9va\u00adris\u00adte Galois (1811\u201332). Bet\u00adti esten\u00addeu \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/10\/21\/newsletter-no338\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba338\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6841"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6841"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6841\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6842,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6841\/revisions\/6842"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6841"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6841"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6841"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}