{"id":6843,"date":"2021-10-28T23:15:44","date_gmt":"2021-10-28T23:15:44","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6843"},"modified":"2021-11-04T23:37:29","modified_gmt":"2021-11-04T23:37:29","slug":"newsletter-no339","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/10\/28\/newsletter-no339\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba339"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/339\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/339\/Newsletter339_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba339\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba339<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1845, o f\u00edsi\u00adco pola\u00adco Zyg\u00admunt Flo\u00adrenty von Wro\u00adblews\u00adki. Ele lique\u00adfez os \u201cgases per\u00adma\u00adnen\u00adtes\u201d tais como azo\u00adto e mon\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno em mai\u00ado\u00adres quan\u00adti\u00adda\u00addes do que as ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte rea\u00adli\u00adza\u00addas por Cail\u00adle\u00adtet, cujo m\u00e9to\u00addo ele melho\u00adrou. Em 1883, ele con\u00adse\u00adguiu a lique\u00adfac\u00ad\u00e7\u00e3o est\u00e1\u00adti\u00adca do oxi\u00adg\u00e9\u00adnio e do ar. Foi o pri\u00admei\u00adro a lique\u00adfa\u00adzer o hidro\u00adg\u00e9\u00adnio. Embo\u00adra o tenha con\u00adse\u00adgui\u00addo ape\u00adnas numa n\u00e9voa fina tran\u00adsi\u00adt\u00f3\u00adria, publi\u00adcou (1885) dados nota\u00advel\u00admen\u00adte pre\u00adci\u00adsos: tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra cr\u00ed\u00adti\u00adca 33 K, pres\u00ads\u00e3o cr\u00ed\u00adti\u00adca, 13,3 atm e pon\u00adto de ebu\u00adli\u00ad\u00e7\u00e3o, 23 K (valo\u00adres moder\u00adnos 33,3 K, 12,8 atm, 20,3&nbsp;K).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1914, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Richard Syn\u00adge. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1952 com A.J.P. Mar\u00adtin pelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da cro\u00adma\u00adto\u00adgra\u00adfia de par\u00adti\u00ad\u00e7\u00e3o, nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte a cro\u00adma\u00adto\u00adgra\u00adfia em papel. Alguns dos avan\u00ad\u00e7os da qu\u00ed\u00admi\u00adca neces\u00adsi\u00adtam de novos m\u00e9to\u00addos para a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de v\u00e1ri\u00adas subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas. Na cro\u00adma\u00adto\u00adgra\u00adfia de papel-fil\u00adtro, uma gota de uma mis\u00adtu\u00adra de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas \u00e9 dei\u00adxa\u00adda cair sobre uma tira de papel-fil\u00adtro, que \u00e9 auto\u00adri\u00adza\u00adda a ela\u00adbo\u00adrar um sol\u00adven\u00adte ade\u00adqua\u00addo (ex. \u00e1gua com \u00e1lco\u00adol but\u00ed\u00adli\u00adco), por ac\u00e7\u00e3o capi\u00adlar. A man\u00adcha come\u00ad\u00e7a a mover-se e, em segui\u00adda, gra\u00addu\u00adal\u00admen\u00adte segre\u00adga-se em v\u00e1ri\u00ados pon\u00adtos. Algu\u00admas man\u00adchas seguem rapi\u00adda\u00admen\u00adte o sol\u00adven\u00adte, enquan\u00adto outras ficam para tr\u00e1s. O resul\u00adta\u00addo \u00e9 uma reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o da mis\u00adtu\u00adra em par\u00adtes com\u00adpo\u00adnen\u00adtes. Uma gota de mis\u00adtu\u00adras extre\u00adma\u00admen\u00adte com\u00adpli\u00adca\u00addas pode ser ana\u00adli\u00adsa\u00adda des\u00adta for\u00adma simples.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1937, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Mar\u00adci\u00adan Hoff. Ele con\u00adce\u00adbeu o 4004, o pri\u00admei\u00adro micro\u00adpro\u00adces\u00adsa\u00addor comer\u00adci\u00adal do mun\u00addo, adap\u00adtan\u00addo a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de cir\u00adcui\u00adto inte\u00adgra\u00addo (<span class=\"caps\">CI<\/span>) exis\u00adten\u00adte para com\u00adbi\u00adnar fun\u00ad\u00e7\u00f5es de mem\u00f3\u00adria, arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca e l\u00f3gi\u00adca como um com\u00adpu\u00adta\u00addor num \u00fani\u00adco chip de sil\u00ed\u00adcio. Lide\u00adrou o pro\u00adjec\u00adto na Intel, em con\u00adjun\u00adto com Stan\u00adley Mazor, Masa\u00adtoshi Shi\u00adma e Fede\u00adri\u00adco Fag\u00adgin. O 4004 tinha uma <span class=\"caps\">ROM<\/span> de 256 bytes, uma <span class=\"caps\">RAM<\/span> de 32 bits, um regis\u00adto de des\u00adlo\u00adca\u00admen\u00adto de 10 bits (uma for\u00adma de <span class=\"caps\">RAM<\/span>) e um micro\u00adpro\u00adces\u00adsa\u00addor de 4 bits. Tudo num total de 2300 tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres num paco\u00adte de 16 pinos. Por\u00adque, como um chip, subs\u00adti\u00adtuiu v\u00e1ri\u00ados cir\u00adcui\u00adtos inte\u00adgra\u00addos com fios numa cal\u00adcu\u00adla\u00addo\u00adra pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00advel, o 4004 revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a ind\u00fas\u00adtria elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca. Quan\u00addo lan\u00ad\u00e7a\u00addo em Novem\u00adbro de 1971, o 4004 tor\u00adnou pos\u00ads\u00ed\u00advel incluir o pro\u00adces\u00adsa\u00admen\u00adto de dados em cen\u00adte\u00adnas de dispositivos.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1955, o mag\u00adna\u00adta empre\u00adsa\u00adri\u00adal ame\u00adri\u00adca\u00adno, inves\u00adti\u00addor, autor, e filan\u00adtro\u00adpo Bill Gates. Ele foi co-fun\u00adda\u00addor da Micro\u00adsoft, jun\u00adta\u00admen\u00adte com o seu ami\u00adgo de inf\u00e2n\u00adcia  Paul Allen. Duran\u00adte a sua car\u00adrei\u00adra na Micro\u00adsoft, Gates ocu\u00adpou os car\u00adgos de pre\u00adsi\u00adden\u00adte, direc\u00adtor exe\u00adcu\u00adti\u00advo (<span class=\"caps\">CEO<\/span>), pre\u00adsi\u00adden\u00adte e arqui\u00adtec\u00adto de soft\u00adware, sen\u00addo tam\u00adb\u00e9m o mai\u00ador acci\u00ado\u00adnis\u00adta indi\u00advi\u00addu\u00adal at\u00e9 Maio de 2014. \u00c9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo um dos empre\u00ads\u00e1\u00adri\u00ados mais conhe\u00adci\u00addos da revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o dos micro\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres dos anos 70 e&nbsp;80.<\/p>\n<p>Em 1886 era inau\u00adgu\u00adra\u00adda a Est\u00e1\u00adtua da Liber\u00adda\u00adde, um pre\u00adsen\u00adte de ami\u00adza\u00adde do povo fran\u00adc\u00eas para o povo dos Esta\u00addos Uni\u00addos, \u00e9 dedi\u00adca\u00adda no por\u00adto de Nova Ior\u00adque pelo Pre\u00adsi\u00adden\u00adte Gro\u00adver Cle\u00adve\u00adland. Ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00adda como \u201cLiberty Enligh\u00adte\u00adning the World\u201d, a est\u00e1\u00adtua foi pro\u00adpos\u00adta pelo his\u00adto\u00adri\u00ada\u00addor fran\u00adc\u00eas Edou\u00adard de Labou\u00adlaye para come\u00admo\u00adrar a ali\u00adan\u00ad\u00e7a fran\u00adco-ame\u00adri\u00adca\u00adna duran\u00adte a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Ame\u00adri\u00adca\u00adna. Dese\u00adnha\u00adda pelo escul\u00adtor fran\u00adc\u00eas Fre\u00adde\u00adric-Augus\u00adte Barthol\u00addi, a est\u00e1\u00adtua de 46 metros tem a for\u00adma de uma mulher com um bra\u00ad\u00e7o ergui\u00addo segu\u00adran\u00addo uma tocha. A sua estru\u00adtu\u00adra de gigan\u00adtes\u00adcos supor\u00adtes de a\u00e7o foi con\u00adce\u00adbi\u00adda por Euge\u00adne-Emma\u00adnu\u00adel Viol\u00adlet-le-Duc e Ale\u00adxan\u00addre-Gus\u00adta\u00adve Eif\u00adfel, este \u00falti\u00admo famo\u00adso pela sua con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o da Tor\u00adre Eif\u00adfel em&nbsp;Paris.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, a fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> anun\u00adci\u00adou uma nova pla\u00adca a Rasp\u00adber\u00adry Pi Zero 2 W. Esta \u00e9 lan\u00ad\u00e7a\u00adda seis anos ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto da pri\u00admei\u00adra pla\u00adca Zero. Usan\u00addo o mes\u00admo form-fac\u00adtor esta pla\u00adca usa o mes\u00admo pro\u00adces\u00adsa\u00addor do Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> 3 \u2014 o Bro\u00adad\u00adcom <span class=\"caps\">BCM2710A1<\/span> SoC. Vem equi\u00adpa\u00adda com <span class=\"caps\">512MB<\/span> de mem\u00f3\u00adria, 2.4GHz <span class=\"caps\">IEEE<\/span> 802.11b\/g\/n wire\u00adless <span class=\"caps\">LAN<\/span>, Blu\u00ade\u00adto\u00adoth 4.2, <span class=\"caps\">BLE<\/span> e \u00e9 lan\u00ad\u00e7a\u00adda a um pre\u00ad\u00e7o de 15 <span class=\"caps\">USD<\/span>. Este pre\u00ad\u00e7o reflec\u00adte n\u00e3o s\u00f3 as melho\u00adri\u00adas que a pla\u00adca intro\u00adduz rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte \u00e0 ante\u00adri\u00ador Zero mas tam\u00adb\u00e9m \u00e9 fru\u00adto das con\u00addi\u00adci\u00ado\u00adnan\u00adtes que actu\u00adal\u00admen\u00adte se sen\u00adtem no mer\u00adca\u00addo de componentes.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPi n\u00ba111 de Novembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1845, o f\u00edsi\u00adco pola\u00adco Zyg\u00admunt Flo\u00adrenty von Wro\u00adblews\u00adki. Ele lique\u00adfez os \u201cgases per\u00adma\u00adnen\u00adtes\u201d tais como azo\u00adto e mon\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno em mai\u00ado\u00adres quan\u00adti\u00adda\u00addes do que as ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte rea\u00adli\u00adza\u00addas por Cail\u00adle\u00adtet, cujo m\u00e9to\u00addo ele melho\u00adrou. Em 1883, ele con\u00adse\u00adguiu a lique\u00adfac\u00ad\u00e7\u00e3o est\u00e1\u00adti\u00adca do oxi\u00adg\u00e9\u00adnio e do ar. Foi o pri\u00admei\u00adro \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/10\/28\/newsletter-no339\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba339\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6843"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6843"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6843\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6849,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6843\/revisions\/6849"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6843"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6843"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6843"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}