{"id":6854,"date":"2021-11-19T00:33:38","date_gmt":"2021-11-19T00:33:38","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6854"},"modified":"2021-11-19T00:33:38","modified_gmt":"2021-11-19T00:33:38","slug":"newsletter-no342","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/11\/19\/newsletter-no342\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba342"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/342\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/342\/Newsletter342_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba342\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba342<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1787, o artis\u00adta e inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Louis Daguer\u00adre. Ele inven\u00adtou o daguer\u00adre\u00f3\u00adti\u00adpo, o pri\u00admei\u00adro pro\u00adces\u00adso pr\u00e1\u00adti\u00adco da foto\u00adgra\u00adfia. Embo\u00adra a pri\u00admei\u00adra foto\u00adgra\u00adfia per\u00adma\u00adnen\u00adte da natu\u00adre\u00adza tenha sido fei\u00adta em 1826\/27 por Joseph-Nic\u00e9pho\u00adre Niep\u00adce de Fran\u00ad\u00e7a, era de m\u00e1 qua\u00adli\u00adda\u00adde e exi\u00adgia cer\u00adca de oito horas de tem\u00adpo de expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o. O pro\u00adces\u00adso que a Daguer\u00adre desen\u00advol\u00adveu exi\u00adgiu ape\u00adnas 20 a 30 minu\u00adtos. Os dois tor\u00adna\u00adram-se par\u00adcei\u00adros no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do pro\u00adces\u00adso heli\u00ado\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco da Niep\u00adce des\u00adde 1829 at\u00e9 \u00e0 mor\u00adte da Niep\u00adce em 1833. Daguer\u00adre con\u00adti\u00adnu\u00adou as suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas, e des\u00adco\u00adbriu que a expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de uma pla\u00adca de pra\u00adta ioda\u00adda numa c\u00e2ma\u00adra resul\u00adta\u00adria numa ima\u00adgem dura\u00addou\u00adra ap\u00f3s um pro\u00adces\u00adso de fixa\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1839, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o August Kundt. Ele desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo para deter\u00admi\u00adnar a velo\u00adci\u00adda\u00adde do som em gases e s\u00f3li\u00addos. Ele uti\u00adli\u00adzou um tubo de vidro fecha\u00addo no qual foi asper\u00adgi\u00addo um p\u00f3 seco (como o lico\u00adp\u00f3\u00addio). A fon\u00adte do som no dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo ori\u00adgi\u00adnal era uma has\u00adte met\u00e1\u00adli\u00adca pre\u00adsa no seu cen\u00adtro com um pis\u00adt\u00e3o numa extre\u00admi\u00adda\u00adde, que \u00e9 inse\u00adri\u00adda no tubo. Quan\u00addo a has\u00adte \u00e9 aca\u00adri\u00adci\u00ada\u00adda, ondas sono\u00adras gera\u00addas pelo pis\u00adt\u00e3o entram no tubo. Se a posi\u00ad\u00e7\u00e3o do pis\u00adt\u00e3o no tubo for ajus\u00adta\u00adda de modo a que a colu\u00adna de g\u00e1s tenha um n\u00fame\u00adro intei\u00adro de meio com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda, o p\u00f3 ser\u00e1 per\u00adtur\u00adba\u00addo pelas ondas esta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas resul\u00adtan\u00adtes, for\u00adman\u00addo uma s\u00e9rie de estri\u00adas, per\u00admi\u00adtin\u00addo a medi\u00ad\u00e7\u00e3o das dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas entre&nbsp;n\u00f3s.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1897, o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas Patrick Blac\u00adkett. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1948 pelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas no cam\u00adpo da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o c\u00f3s\u00admi\u00adca. Nes\u00adtes estu\u00addos, uti\u00adli\u00adzou foto\u00adgra\u00adfi\u00adas de c\u00e2ma\u00adras de nuvens que reve\u00adla\u00advam a for\u00adma como um n\u00facleo at\u00f3\u00admi\u00adco est\u00e1\u00advel pode ser desin\u00adte\u00adgra\u00addo bombardeando\u2011o com par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa (n\u00facle\u00ados de h\u00e9lio). Embo\u00adra tal desin\u00adte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o nucle\u00adar tives\u00adse sido obser\u00adva\u00adda ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, os seus dados expli\u00adca\u00adram este fen\u00f3\u00adme\u00adno pela pri\u00admei\u00adra vez e foram \u00fateis para expli\u00adcar a desin\u00adte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o por outros meios.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, o enge\u00adnhei\u00adro tur\u00adco-bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Alec Issi\u00adgo\u00adnis. Ele foi o desig\u00adner do auto\u00adm\u00f3\u00advel Mini, um mar\u00adco no design auto\u00adm\u00f3\u00advel quan\u00addo a Bri\u00adtish Motor Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon intro\u00addu\u00adziu o Mor\u00adris Mini-Minor a 26 de Agos\u00adto de 1959. Tinha ape\u00adnas 10 p\u00e9s de com\u00adpri\u00admen\u00adto, mas per\u00admi\u00adtia sen\u00adtar qua\u00adtro pas\u00adsa\u00adgei\u00adros, e era um dos car\u00adros com os pre\u00ad\u00e7os mais bai\u00adxos do mer\u00adca\u00addo. Para pou\u00adpar espa\u00ad\u00e7o, o motor era mon\u00adta\u00addo trans\u00adver\u00adsal\u00admen\u00adte, e tinha uma sus\u00adpen\u00ads\u00e3o total\u00admen\u00adte inde\u00adpen\u00adden\u00adte. Issi\u00adgo\u00adnis acre\u00addi\u00adta\u00adva que \u201cquan\u00addo se est\u00e1 a con\u00adce\u00adber um car\u00adro novo para pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o, nun\u00adca, nun\u00adca copie a opo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d. Assim, o Mini asse\u00adme\u00adlha\u00adva-se a nenhum outro car\u00adro, for\u00adne\u00adcia um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo que trans\u00adpor\u00adta\u00adva a mai\u00ador car\u00adga \u00fatil no menor espa\u00ad\u00e7o pr\u00e1\u00adti\u00adco, e incor\u00adpo\u00adra\u00adva novos prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de enge\u00adnha\u00adria. Con\u00adti\u00adnua a ter suces\u00adso mais de cin\u00adco d\u00e9ca\u00addas depois por\u00adque o cons\u00adtruiu des\u00adde o in\u00ed\u00adcio para eco\u00adno\u00admia de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel, ace\u00adle\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o r\u00e1pi\u00adda, mane\u00ada\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde e faci\u00adli\u00adda\u00adde de estacionamento.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1923, o astro\u00adnau\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Alan She\u00adpard. Ele foi o pri\u00admei\u00adro homem da Am\u00e9\u00adri\u00adca no espa\u00ad\u00e7o e um dos \u00fani\u00adcos 12 huma\u00adnos que cami\u00adnha\u00adram na Lua. Nome\u00ada\u00addo como um dos sete astro\u00adnau\u00adtas ori\u00adgi\u00adnais da na\u00e7\u00e3o Mer\u00adcury em 1959, She\u00adpard tor\u00adnou-se o pri\u00admei\u00adro ame\u00adri\u00adca\u00adno a entrar no espa\u00ad\u00e7o em 5 de Maio de 1961, a bor\u00addo de um fogue\u00adte Reds\u00adto\u00adne num voo subor\u00adbi\u00adtal de 15 minu\u00adtos que o levou a ele e \u00e0 sua c\u00e1p\u00adsu\u00adla Mer\u00adcury 7 Fre\u00ade\u00addom 115 milhas de alti\u00adtu\u00adde e 302 milhas para bai\u00adxo do Cabo Cana\u00adve\u00adral, <span class=\"caps\">FL<\/span>. (O seu voo che\u00adgou tr\u00eas sema\u00adnas ap\u00f3s o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do cos\u00admo\u00adnau\u00adta sovi\u00e9\u00adti\u00adco Yuri Gaga\u00adrin, que em 12 de Abril de 1961, se tor\u00adnou o pri\u00admei\u00adro via\u00adjan\u00adte espa\u00adci\u00adal huma\u00adno num voo de um \u00f3rbi\u00adta com a dura\u00ad\u00e7\u00e3o de 108 minutos).<\/p>\n<p>Hoje acon\u00adte\u00adce o o mais lon\u00adgo eclip\u00adse lunar des\u00adde 1441. O even\u00adto ir\u00e1 durar cer\u00adca de 3 horas e meia e o fen\u00f3\u00adme\u00adno ocor\u00adre quan\u00addo a Ter\u00adra pas\u00adsa entre o Sol e a Lua, cri\u00adan\u00addo uma som\u00adbra sobre o nos\u00adso sat\u00e9\u00adli\u00adte natu\u00adral. Ape\u00adsar dis\u00adso, a Lua n\u00e3o desa\u00adpa\u00adre\u00adce, mas fica sim num tom aver\u00adme\u00adlha\u00addo que lhe d\u00e1 o nome de \u201clua de san\u00adgue\u201d. O eclip\u00adse qua\u00adse total ser\u00e1 vis\u00ed\u00advel no lado noc\u00adtur\u00adno da Ter\u00adra. Pode\u00adr\u00e1 ser vis\u00adto no c\u00e9u da Am\u00e9\u00adri\u00adca do Nor\u00adte, Aus\u00adtr\u00e1\u00adlia, Nova Zel\u00e2n\u00addia, Jap\u00e3o, Chi\u00adna, Sudes\u00adte Asi\u00e1\u00adti\u00adco, Havai e par\u00adtes da R\u00fas\u00adsia. Alguns na quin\u00adta-fei\u00adra ao final do dia e outros duran\u00adte a madru\u00adga\u00adda de sex\u00adta-fei\u00adra. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte, em Por\u00adtu\u00adgal, este fen\u00f3\u00adme\u00adno ape\u00adnas pode\u00adr\u00e1 ser obser\u00adva\u00addo nos A\u00e7ores.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1787, o artis\u00adta e inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Louis Daguer\u00adre. Ele inven\u00adtou o daguer\u00adre\u00f3\u00adti\u00adpo, o pri\u00admei\u00adro pro\u00adces\u00adso pr\u00e1\u00adti\u00adco da foto\u00adgra\u00adfia. Embo\u00adra a pri\u00admei\u00adra foto\u00adgra\u00adfia per\u00adma\u00adnen\u00adte da natu\u00adre\u00adza tenha sido fei\u00adta em 1826\/27 por Joseph-Nic\u00e9pho\u00ad\u00adre Niep\u00adce de Fran\u00ad\u00e7a, era de m\u00e1 qua\u00adli\u00adda\u00adde e exi\u00adgia cer\u00adca de oito horas de tem\u00adpo de expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/11\/19\/newsletter-no342\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba342\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6854"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6854"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6854\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6855,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6854\/revisions\/6855"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6854"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6854"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6854"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}