{"id":6856,"date":"2021-11-26T00:21:35","date_gmt":"2021-11-26T00:21:35","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6856"},"modified":"2021-11-26T00:21:35","modified_gmt":"2021-11-26T00:21:35","slug":"newsletter-no343","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/11\/26\/newsletter-no343\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba343"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/343\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/343\/Newsletter343_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba343\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba343<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1816, o astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco e espec\u00adtros\u00adco\u00adpis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Lewis Mor\u00adris Ruther\u00adfurd. Ele fez os pri\u00admei\u00adros teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados con\u00adce\u00adbi\u00addos para foto\u00adgra\u00adfia celes\u00adti\u00adal. Pro\u00addu\u00adziu um esque\u00adma de clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de estre\u00adlas base\u00ada\u00addo nos seus espec\u00adtros, tal como desen\u00advol\u00advi\u00addo de for\u00adma seme\u00adlhan\u00adte pelo astr\u00f3\u00adno\u00admo ita\u00adli\u00ada\u00adno. Ruther\u00adfurd pas\u00adsou a sua vida a tra\u00adba\u00adlhar no seu pr\u00f3\u00adprio obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio, cons\u00adtru\u00ed\u00addo em 1856, onde foto\u00adgra\u00adfou (des\u00adde 1858) a Lua, J\u00fapi\u00adter, Satur\u00adno, o Sol, e estre\u00adlas at\u00e9 \u00e0 quin\u00adta mag\u00adni\u00adtu\u00adde. Ao uti\u00adli\u00adzar a foto\u00adgra\u00adfia para mape\u00adar aglo\u00adme\u00adra\u00addos de estre\u00adlas, con\u00adce\u00adbeu um novo micr\u00f3\u00adme\u00adtro para medir dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas entre estre\u00adlas com mai\u00ador pre\u00adci\u00ads\u00e3o. Quan\u00addo Ruther\u00adford ini\u00adci\u00adou (1862) os estu\u00addos espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcos, con\u00adce\u00adbeu gre\u00adlhas de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o alta\u00admen\u00adte sofisticadas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1835, o indus\u00adtri\u00adal e filan\u00adtro\u00adpo nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo na Esc\u00f3\u00adcia Andrew Car\u00adne\u00adgie. Ele ini\u00adci\u00adou a sua car\u00adrei\u00adra no neg\u00f3\u00adcio do fer\u00adro e do a\u00e7o em 1865, foca\u00adli\u00adza\u00addo no a\u00e7o a par\u00adtir de 1873, foi pro\u00adpri\u00ade\u00adt\u00e1\u00adrio da Homes\u00adte\u00adad Ste\u00adel Works em 1888, e em 1899 tinha fun\u00adda\u00addo a Car\u00adne\u00adgie Ste\u00adel Co., que se fun\u00addiu com a Uni\u00adted Sta\u00adtes Ste\u00adel Corp. em 1901. Dedi\u00adcou ent\u00e3o o res\u00adto da sua vida \u00e0 filan\u00adtro\u00adpia, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte como ben\u00adfei\u00adtor de mais de 1700 bibli\u00ado\u00adte\u00adcas. Tam\u00adb\u00e9m apoi\u00adou a edu\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca, e a paz inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. Os seus pais eram tece\u00adl\u00f5es em tea\u00adres manu\u00adais na Esc\u00f3\u00adcia, tor\u00adna\u00addos pobres pelo adven\u00adto de f\u00e1bri\u00adcas meca\u00adni\u00adza\u00addas, e a fam\u00ed\u00adlia emi\u00adgrou para Pitts\u00adburgh, Pen\u00adsil\u00adv\u00e2\u00adnia, <span class=\"caps\">EUA<\/span>, em 1848. Aos 17 anos, tor\u00adnou-se ope\u00adra\u00addor tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco, e em 1859 foi vice-pre\u00adsi\u00adden\u00adte da Pennsyl\u00adva\u00adnia Railroad.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1844, o enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco ale\u00adm\u00e3o Karl Benz. Ele con\u00adce\u00adbeu e cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro auto\u00adm\u00f3\u00advel pr\u00e1\u00adti\u00adco do mun\u00addo a ser movi\u00addo por um motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna. O pri\u00admei\u00adro motor que cons\u00adtruiu foi um motor de dois tem\u00adpos, que ap\u00f3s dois anos de tra\u00adba\u00adlho, fun\u00adci\u00ado\u00adnou pela pri\u00admei\u00adra vez a 31 de Dezem\u00adbro de 1879. Obte\u00adve v\u00e1ri\u00adas paten\u00adtes sobre esta m\u00e1qui\u00adna, e abriu uma f\u00e1bri\u00adca. Depois de desen\u00advol\u00adver apoio finan\u00adcei\u00adro, Benz con\u00adce\u00adbeu uma \u201ccar\u00adru\u00ada\u00adgem moto\u00adri\u00adza\u00adda\u201d, com um motor base\u00ada\u00addo no ciclo Otto a qua\u00adtro tem\u00adpos. Ao con\u00adtr\u00e1\u00adrio de Daim\u00adler, que ins\u00adta\u00adlou o seu motor num car\u00adro nor\u00admal, Benz con\u00adce\u00adbeu n\u00e3o s\u00f3 o seu motor, mas tam\u00adb\u00e9m ino\u00advou o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo. A 29 de Janei\u00adro de 1886, foi-lhe con\u00adce\u00addi\u00adda uma paten\u00adte sobre o mes\u00admo e a 3 de Julho de 1886, fez o pri\u00admei\u00adro test-dri\u00adve auto\u00adm\u00f3\u00advel p\u00fabli\u00adco do mun\u00addo. A ven\u00adda p\u00fabli\u00adca come\u00ad\u00e7ou em&nbsp;1888.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a nave espa\u00adci\u00adal <span class=\"caps\">DART<\/span> foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda para o espa\u00ad\u00e7o. Tra\u00adta-se da pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o \u00e0 esca\u00adla mun\u00addi\u00adal para tes\u00adtar a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de defe\u00adsa da Ter\u00adra con\u00adtra poten\u00adci\u00adais peri\u00adgos de aste\u00adr\u00f3i\u00addes ou come\u00adtas. Ape\u00adnas uma par\u00adte da mai\u00ador estra\u00adt\u00e9\u00adgia de defe\u00adsa pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adria da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, o <span class=\"caps\">DART<\/span> \u2014 cons\u00adtru\u00ed\u00addo e geri\u00addo pelo Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de F\u00edsi\u00adca Apli\u00adca\u00adda (<span class=\"caps\">APL<\/span>) da Johns Hop\u00adkins em Lau\u00adrel, Mary\u00adland \u2014 ir\u00e1 coli\u00addir com um aste\u00adr\u00f3i\u00adde conhe\u00adci\u00addo que n\u00e3o \u00e9 uma ame\u00ada\u00ad\u00e7a para a Ter\u00adra. O seu objec\u00adti\u00advo \u00e9 alte\u00adrar ligei\u00adra\u00admen\u00adte o movi\u00admen\u00adto do aste\u00adr\u00f3i\u00adde de uma for\u00adma que pos\u00adsa ser medi\u00adda com pre\u00adci\u00ads\u00e3o uti\u00adli\u00adzan\u00addo teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados ter\u00adres\u00adtres. <span class=\"caps\">DART<\/span> mos\u00adtra\u00adr\u00e1 que uma nave espa\u00adci\u00adal pode nave\u00adgar auto\u00adno\u00adma\u00admen\u00adte para um aste\u00adr\u00f3i\u00adde alvo e coli\u00addir inten\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte com ele \u2014 um m\u00e9to\u00addo de defle\u00adx\u00e3o cha\u00adma\u00addo impac\u00adto cin\u00e9\u00adti\u00adco. O tes\u00adte for\u00adne\u00adce\u00adr\u00e1 dados impor\u00adtan\u00adtes para aju\u00addar a pre\u00adpa\u00adrar melhor um aste\u00adr\u00f3i\u00adde que pos\u00adsa repre\u00adsen\u00adtar um ris\u00adco de impac\u00adto para a Ter\u00adra, caso venha a ser des\u00adco\u00adber\u00adto. LICI\u00adA\u00adCu\u00adbe, um Cube\u00adSat mon\u00adta\u00addo com <span class=\"caps\">DART<\/span> e for\u00adne\u00adci\u00addo pela Ag\u00ean\u00adcia Espa\u00adci\u00adal Ita\u00adli\u00ada\u00adna (<span class=\"caps\">ASI<\/span>), ser\u00e1 liber\u00adta\u00addo antes do impac\u00adto do <span class=\"caps\">DART<\/span> para cap\u00adtu\u00adrar ima\u00adgens do impac\u00adto e da nuvem resul\u00adtan\u00adte de mat\u00e9\u00adria ejec\u00adta\u00adda. Cer\u00adca de qua\u00adtro anos ap\u00f3s o impac\u00adto do <span class=\"caps\">DART<\/span>, o pro\u00adjec\u00adto Hera da <span class=\"caps\">ESA<\/span> (Ag\u00ean\u00adcia Espa\u00adci\u00adal Euro\u00adpeia) rea\u00adli\u00adza\u00adr\u00e1 levan\u00adta\u00admen\u00adtos deta\u00adlha\u00addos de ambos os aste\u00adr\u00f3i\u00addes, com par\u00adti\u00adcu\u00adlar enfo\u00adque na cra\u00adte\u00adra dei\u00adxa\u00adda pela coli\u00ads\u00e3o do <span class=\"caps\">DART<\/span> e uma deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa da mas\u00adsa do Dimorphos. A nave ir\u00e1 inter\u00adcep\u00adtar o sis\u00adte\u00adma Didy\u00admos entre 26 de Setem\u00adbro e 1 de Outu\u00adbro de 2022, coli\u00addin\u00addo inten\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte con\u00adtra Dimorphos a cer\u00adca de 6 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros por segundo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Hacks\u00adpa\u00adce\u00adMag N\u00ba49 e a Mag\u00adPi n\u00ba112 de Dezembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1816, o astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco e espec\u00adtros\u00adco\u00adpis\u00adta nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Lewis Mor\u00adris Ruther\u00adfurd. Ele fez os pri\u00admei\u00adros teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados con\u00adce\u00adbi\u00addos para foto\u00adgra\u00adfia celes\u00adti\u00adal. Pro\u00addu\u00adziu um esque\u00adma de clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de estre\u00adlas base\u00ada\u00addo nos seus espec\u00adtros, tal como desen\u00advol\u00advi\u00addo de for\u00adma seme\u00adlhan\u00adte pelo astr\u00f3\u00adno\u00admo ita\u00adli\u00ada\u00adno. Ruther\u00adfurd pas\u00adsou a sua vida a tra\u00adba\u00adlhar no seu pr\u00f3\u00adprio obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/11\/26\/newsletter-no343\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba343\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6856"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6856"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6856\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6858,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6856\/revisions\/6858"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6856"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6856"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6856"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}