{"id":6860,"date":"2021-12-03T01:02:41","date_gmt":"2021-12-03T01:02:41","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6860"},"modified":"2021-12-03T01:02:41","modified_gmt":"2021-12-03T01:02:41","slug":"newsletter-no344","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/03\/newsletter-no344\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba344"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/344\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/344\/Newsletter344_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba344\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba344<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1761, o inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Nico\u00adlas Louis Robert. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da m\u00e1qui\u00adna de papel con\u00adt\u00ed\u00adnua, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva na Esson\u00adnes, Fran\u00ad\u00e7a, f\u00e1bri\u00adca de papel da fam\u00ed\u00adlia Didot de impres\u00adso\u00adras e edi\u00adto\u00adres. Fez o seu pri\u00admei\u00adro mode\u00adlo para o pro\u00adces\u00adso em 1797, um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo em 1798, e obte\u00adve uma paten\u00adte em 18 de Janei\u00adro de 1799. O papel foi for\u00adma\u00addo e trans\u00adpor\u00adta\u00addo numa cin\u00adta m\u00f3vel de gaze de ara\u00adme. Didot foi no in\u00ed\u00adcio c\u00e9p\u00adti\u00adco, depois enco\u00adra\u00adjou Robert a melho\u00adrar a inven\u00ad\u00e7\u00e3o, ain\u00adda imper\u00adfei\u00adta. Depois de Robert ter fica\u00addo insa\u00adtis\u00adfei\u00adto com o acor\u00addo finan\u00adcei\u00adro dos seus esfor\u00ad\u00e7os, par\u00adtiu e ten\u00adtou mon\u00adtar a sua pr\u00f3\u00adpria f\u00e1bri\u00adca de papel. Quan\u00addo este empre\u00aden\u00addi\u00admen\u00adto falhou por fal\u00adta de capi\u00adtal, ele ven\u00addeu os direi\u00adtos de paten\u00adte \u00e0 Didot. A sua ideia aca\u00adbou por ser desen\u00advol\u00advi\u00adda com mais suces\u00adso em Ingla\u00adter\u00adra pelos irm\u00e3os Four\u00addri\u00adni\u00ader, assis\u00adti\u00addos pelo mec\u00e2\u00adni\u00adco Bryan Donkin.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Hein\u00adri\u00adch Barkhau\u00adsen. Ele des\u00adco\u00adbriu o efei\u00adto Barkhau\u00adsen (1919), um prin\u00adc\u00ed\u00adpio rela\u00adti\u00advo \u00e0s alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es das pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas do metal. O seu tra\u00adba\u00adlho em ac\u00fas\u00adti\u00adca e mag\u00adne\u00adtis\u00admo levou \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de que a mag\u00adne\u00adti\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o afec\u00adta dom\u00ed\u00adni\u00ados intei\u00adros de um mate\u00adri\u00adal fer\u00adro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco, e n\u00e3o ape\u00adnas os \u00e1to\u00admos indi\u00advi\u00addu\u00adais. Des\u00adco\u00adbriu que um aumen\u00adto len\u00adto e sua\u00adve de um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco apli\u00adca\u00addo a uma pe\u00e7a de mate\u00adri\u00adal fer\u00adro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco, como o fer\u00adro, pro\u00advo\u00adca a sua mag\u00adne\u00adti\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, n\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua mas em pas\u00adsos min\u00fas\u00adcu\u00adlos. Com Karl Kurz, desen\u00advol\u00adveu o osci\u00adla\u00addor Barkhau\u00adsen- Kurz (1920) para frequ\u00ean\u00adci\u00adas ultra-altas (pre\u00adcur\u00adsor do tubo de micro-ondas), levan\u00addo \u00e0 com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o do prin\u00adc\u00ed\u00adpio da modu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da velo\u00adci\u00adda\u00adde. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo por expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas em trans\u00admis\u00ads\u00f5es de r\u00e1dio de ondas curtas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1905, o inven\u00adtor ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Semi Joseph Begun. Ele cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro gra\u00adva\u00addor para radi\u00ado\u00addi\u00adfu\u00ads\u00e3o (1934), que mais tar\u00adde foi uti\u00adli\u00adza\u00addo nos Jogos Ol\u00edm\u00adpi\u00adcos de 1936. Ap\u00f3s a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, con\u00adti\u00adnu\u00adou a tra\u00adba\u00adlhar em supor\u00adtes de gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos base\u00ada\u00addos no reves\u00adti\u00admen\u00adto de papel e fita pl\u00e1s\u00adti\u00adca com sus\u00adpen\u00ads\u00f5es fer\u00adro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas em p\u00f3. Begun desen\u00advol\u00adveu o pri\u00admei\u00adro gra\u00adva\u00addor de fita de con\u00adsu\u00admo nos Esta\u00addos Uni\u00addos sob o nome comer\u00adci\u00adal Sound Mir\u00adror. Tam\u00adb\u00e9m nego\u00adci\u00adou o pri\u00admei\u00adro acor\u00addo de for\u00adne\u00adci\u00admen\u00adto de fita mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca com a <span class=\"caps\">3M<\/span> \u2014 que se tor\u00adnou uma impor\u00adtan\u00adte linha de pro\u00addu\u00adtos. Tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou o Mail-A-Voi\u00adce, que gra\u00advou mag\u00adne\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte num dos lados de um dis\u00adco de papel para cor\u00adres\u00adpon\u00add\u00ean\u00adcia postal.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, o enge\u00adnhei\u00adro h\u00fan\u00adga\u00adro-ame\u00adri\u00adca\u00adno Peter Carl Gold\u00admark. Ele, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva para a Colum\u00adbia Bro\u00adad\u00adcas\u00adting Sys\u00adtem (<span class=\"caps\">CBS<\/span>), desen\u00advol\u00adveu o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma comer\u00adci\u00adal de tele\u00advi\u00ads\u00e3o a cores (1936), que uti\u00adli\u00adza\u00adva um dis\u00adco de tr\u00eas cores rota\u00adti\u00advo. Embo\u00adra ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte apro\u00adva\u00addo pela Comis\u00ads\u00e3o Fede\u00adral de Comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, foi pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addo por um sis\u00adte\u00adma de cor total\u00admen\u00adte elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco que era com\u00adpa\u00adt\u00ed\u00advel com con\u00adjun\u00adtos a pre\u00adto e bran\u00adco. A Gold\u00admark tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu o fon\u00f3\u00adgra\u00adfo <span class=\"caps\">LP<\/span> 33\u20131\/3 que aumen\u00adtou gran\u00adde\u00admen\u00adte o tem\u00adpo de repro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de dis\u00adcos, o que revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a ind\u00fas\u00adtria fono\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca. Foi tam\u00adb\u00e9m pio\u00adnei\u00adro na gra\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o de cas\u00adse\u00adtes de v\u00eddeo, e desen\u00advol\u00adveu um sis\u00adte\u00adma de digi\u00adta\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o uti\u00adli\u00adza\u00addo pela nave espa\u00adci\u00adal Lunar Orbi\u00adter em 1966 para trans\u00admi\u00adtir foto\u00adgra\u00adfi\u00adas \u00e0 ter\u00adra a par\u00adtir da&nbsp;lua.<\/p>\n<p>Em 1877, Louis-Paul Cail\u00adle\u00adtet (1832\u20131913) tor\u00adnou-se o pri\u00admei\u00adro a lique\u00adfa\u00adzer oxi\u00adg\u00e9\u00adnio. Pou\u00adco tem\u00adpo depois, foi tam\u00adb\u00e9m o pri\u00admei\u00adro a lique\u00adfa\u00adzer azo\u00adto, hidro\u00adg\u00e9\u00adnio, di\u00f3\u00adxi\u00addo de azo\u00adto, mon\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno, e ace\u00adti\u00adle\u00adno. Cail\u00adle\u00adtet per\u00adce\u00adbeu que o fra\u00adcas\u00adso de outros em lique\u00adfa\u00adzer os gases per\u00adma\u00adnen\u00adtes, mes\u00admo sob enor\u00admes pres\u00ads\u00f5es, foi expli\u00adca\u00addo pelo con\u00adcei\u00adto de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra cr\u00ed\u00adti\u00adca de Tho\u00admas Andrews. Ele con\u00adse\u00adguiu pro\u00addu\u00adzir oxi\u00adg\u00e9\u00adnio l\u00edqui\u00addo ao per\u00admi\u00adtir que o g\u00e1s frio e com\u00adpri\u00admi\u00addo se expan\u00addis\u00adse, depen\u00adden\u00addo do efei\u00adto des\u00adco\u00adber\u00adto por Jou\u00adle e Thom\u00adson, que arre\u00adfe\u00adceu o g\u00e1s at\u00e9 abai\u00adxo da sua tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra cr\u00ed\u00adti\u00adca. Em expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres, lique\u00adfez nitro\u00adg\u00e9\u00adnio e ar. Raoul Pic\u00adtet, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo de for\u00adma inde\u00adpen\u00adden\u00adte, uti\u00adli\u00adzou uma t\u00e9c\u00adni\u00adca semelhante.<\/p>\n<p>Faz hoje 50 anos que os rus\u00adsos con\u00adse\u00adgui\u00adam entrar na atmos\u00adfe\u00adra de Mar\u00adte com as naves g\u00e9me\u00adas Mars 2 e 3. \u201cA Mars 2 sobre-cor\u00adri\u00adgiu, e colo\u00adcou a nave espa\u00adci\u00adal num \u00e2ngu\u00adlo de des\u00adci\u00adda dema\u00adsi\u00ada\u00addo incli\u00adna\u00addo para a atmos\u00adfe\u00adra\u201d, diz Shin\u00addell, e o \u201clan\u00adder\u201d bateu com for\u00ad\u00e7a em Mar\u00adte antes mes\u00admo de poder lan\u00ad\u00e7ar o seu p\u00e1ra-que\u00addas. \u201cQuan\u00addo atin\u00adgiu a atmos\u00adfe\u00adra, pen\u00adso que esta\u00adva a via\u00adjar algo como seis qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros por segun\u00addo\u201d. Mar\u00adte 3, no entan\u00adto, con\u00adse\u00adguiu fazer tudo bem. Entrou na atmos\u00adfe\u00adra mar\u00adci\u00ada\u00adna a 5,7 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros por segun\u00addo, diz Shin\u00addell, mas foi capaz de tra\u00advar no ar, lan\u00ad\u00e7ar o seu p\u00e1ra-que\u00addas, e tocar sua\u00adve\u00admen\u00adte numa almo\u00adfa\u00adda de retro\u00adroc\u00adket thrust. Abriu as suas p\u00e9ta\u00adlas, ligou as suas c\u00e2ma\u00adras, e tirou uma ima\u00adgem cin\u00adzen\u00adta par\u00adci\u00adal e difu\u00adsa antes de mor\u00adrer, a mai\u00ado\u00adria dos dados que reco\u00adlheu nun\u00adca che\u00adga\u00adram ao orbi\u00adta\u00addor da Mars 3 para trans\u00admis\u00ads\u00e3o para a&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Em 1942, o f\u00edsi\u00adco Enri\u00adco Fer\u00admi pro\u00adduz a pri\u00admei\u00adra reac\u00ad\u00e7\u00e3o nucle\u00adar em cadeia. Foi no Chi\u00adca\u00adgo Pile\u20111 (<span class=\"caps\">CP<\/span>\u20111), o pri\u00admei\u00adro reac\u00adtor nucle\u00adar arti\u00adfi\u00adci\u00adal do mun\u00addo, que foi fei\u00adta a pri\u00admei\u00adra reac\u00ad\u00e7\u00e3o em cadeia nucle\u00adar auto-sus\u00adten\u00adta\u00adda de ori\u00adgem huma\u00adna. Foi um esfor\u00ad\u00e7o pro\u00addi\u00adgi\u00ado\u00adso. F\u00edsi\u00adcos e fun\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo 24 horas por dia, cons\u00adtru\u00ed\u00adram uma malha de 57 cama\u00addas de metal de ur\u00e2\u00adnio e \u00f3xi\u00addo de ur\u00e2\u00adnio incrus\u00adta\u00addas em blo\u00adcos de gra\u00adfi\u00adte. Uma estru\u00adtu\u00adra de madei\u00adra supor\u00adta\u00adva a pilha de gra\u00adfi\u00adte. A reac\u00ad\u00e7\u00e3o em cadeia fazia par\u00adte do Pro\u00adjec\u00adto Manhat\u00adtan, um pro\u00adjec\u00adto secre\u00adto em tem\u00adpo de guer\u00adra para desen\u00advol\u00adver armas nucle\u00ada\u00adres, que ini\u00adci\u00adou a era nucle\u00adar moder\u00adna. Esta foi uma des\u00adco\u00adber\u00adta que mudou o&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Em 1982, era fei\u00adto usa\u00addo o pri\u00admei\u00adro cora\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal (o Jarvik\u20117) num paci\u00aden\u00adte. Numa ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o que durou mais de sete horas, o Dr. Wil\u00adli\u00adam C. DeVri\u00ades subs\u00adti\u00adtuiu o cora\u00ad\u00e7\u00e3o doen\u00adte de Bar\u00adney Clark. Este foi o pri\u00admei\u00adro de uma s\u00e9rie de cin\u00adco implan\u00adtes do cora\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal total do Jar\u00advik duran\u00adte os tr\u00eas anos seguin\u00adtes. O pri\u00admei\u00adro paci\u00aden\u00adte, Bar\u00adney Clark de 61 anos de ida\u00adde, sobre\u00advi\u00adveu duran\u00adte 112 dias. Ape\u00adnas outros qua\u00adtro rece\u00adbe\u00adram o Jar\u00advik como um cora\u00ad\u00e7\u00e3o subs\u00adti\u00adtu\u00adto per\u00adma\u00adnen\u00adte. O segun\u00addo, Wil\u00adli\u00adam Sch\u00adro\u00ade\u00adder, viveu 620 dias, mor\u00adren\u00addo em Agos\u00adto de 1986 aos 54 anos de ida\u00adde. Outros paci\u00aden\u00adtes rece\u00adbe\u00adram o cora\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal con\u00adce\u00adbi\u00addo por Robert K. Jar\u00advik ape\u00adnas como um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo tem\u00adpo\u00adr\u00e1\u00adrio enquan\u00adto aguar\u00adda\u00advam trans\u00adplan\u00adtes card\u00edacos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1761, o inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Nico\u00adlas Louis Robert. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da m\u00e1qui\u00adna de papel con\u00adt\u00ed\u00adnua, enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva na Esson\u00adnes, Fran\u00ad\u00e7a, f\u00e1bri\u00adca de papel da fam\u00ed\u00adlia Didot de impres\u00adso\u00adras e edi\u00adto\u00adres. Fez o seu pri\u00admei\u00adro mode\u00adlo para o pro\u00adces\u00adso em 1797, um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo em 1798, e obte\u00adve uma \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/03\/newsletter-no344\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba344\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6860"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6860"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6860\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6862,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6860\/revisions\/6862"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6860"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6860"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6860"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}