{"id":6863,"date":"2021-12-10T00:14:27","date_gmt":"2021-12-10T00:14:27","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6863"},"modified":"2021-12-10T00:14:27","modified_gmt":"2021-12-10T00:14:27","slug":"newsletter-no345","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/10\/newsletter-no345\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba345"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/345\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/345\/Newsletter345_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba345\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba345<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1742, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Carl Wilhelm Sche\u00ade\u00adle. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta do oxi\u00adg\u00e9\u00adnio em 1772. Sche\u00ade\u00adle, um expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00addor apu\u00adra\u00addo, tra\u00adba\u00adlhou em con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es dif\u00ed\u00adceis e mui\u00adtas vezes peri\u00adgo\u00adsas. No seu \u00fani\u00adco livro, Obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es Qu\u00ed\u00admi\u00adcas e Expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre o Ar e o Fogo (1777), ele decla\u00adrou que a atmos\u00adfe\u00adra \u00e9 com\u00adpos\u00adta por dois gases, um de apoio \u00e0 com\u00adbus\u00adt\u00e3o, que ele cha\u00admou \u201car de fogo\u201d (oxi\u00adg\u00e9\u00adnio), e o outro de pre\u00adven\u00ad\u00e7\u00e3o, que ele cha\u00admou \u201car vici\u00ada\u00addo\u201d (nitro\u00adg\u00e9\u00adnio). Devi\u00addo ao atra\u00adso na sua publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o, per\u00addeu a pri\u00ado\u00adri\u00adda\u00adde \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio por par\u00adte de Pri\u00ades\u00adtley em 1774. Sche\u00ade\u00adle des\u00adco\u00adbriu mui\u00adtas subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas, tais como o clo\u00adro (1774), man\u00adga\u00adn\u00eas (1774), tungs\u00adt\u00e9\u00adnio (1781), molib\u00add\u00e9\u00adnio (1782), gli\u00adce\u00adrol, \u00e1ci\u00addo cia\u00adn\u00ed\u00addri\u00adco (prus\u00adsic), \u00e1ci\u00addo c\u00edtri\u00adco, sul\u00adfu\u00adre\u00adto de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio e flu\u00ado\u00adre\u00adto de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio. Des\u00adco\u00adbriu tam\u00adb\u00e9m um pro\u00adces\u00adso que se asse\u00adme\u00adlha \u00e0 pasteuriza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1839, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Gus\u00adtav Roch. Ele deu con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advas para a teo\u00adria das super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades de Riemann.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1868, o Qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Fritz Haber. Foi-lhe atri\u00adbui\u00addo o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca (1918) pelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de um m\u00e9to\u00addo de s\u00edn\u00adte\u00adse de amo\u00adn\u00eda\u00adco (1909) direc\u00adta\u00admen\u00adte a par\u00adtir do nitro\u00adg\u00e9\u00adnio e hidro\u00adg\u00e9\u00adnio. Isto levou \u00e0 pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o comer\u00adci\u00adal em lar\u00adga esca\u00adla de fer\u00adti\u00adli\u00adzan\u00adte de azo\u00adto. Com a per\u00ed\u00adcia de Carl Bos\u00adch, um qu\u00ed\u00admi\u00adco que tra\u00adba\u00adlha na Badis\u00adche Ani\u00adlin- und Soda- Fabrik (<span class=\"caps\">BASF<\/span>), os obs\u00adt\u00e1\u00adcu\u00adlos que impe\u00addi\u00adram a adop\u00ad\u00e7\u00e3o em lar\u00adga esca\u00adla do pro\u00adces\u00adso foram ultra\u00adpas\u00adsa\u00addos e o pro\u00adces\u00adso Haber-Bos\u00adch nas\u00adceu. O pro\u00adces\u00adso de alta pres\u00ads\u00e3o Haber-Bos\u00adch seguiu-se na d\u00e9ca\u00adda de 1920. Haber foi tam\u00adb\u00e9m res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de gases vene\u00adno\u00adsos para a guer\u00adra qu\u00ed\u00admi\u00adca na I Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Sen\u00addo judeu, dei\u00adxou a Ale\u00adma\u00adnha em 1933 para se exi\u00adlar na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo em Cam\u00adbrid\u00adge no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Cavendish.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adna Gra\u00adce Hop\u00adper. Ela foi pio\u00adnei\u00adra no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Aju\u00addou John Pres\u00adper Eckert e John Wil\u00adli\u00adam Mau\u00adchly na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do <span class=\"caps\">BINAC<\/span> (Com\u00adpu\u00adta\u00addor Auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco Bin\u00e1\u00adrio). As suas idei\u00adas con\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00adram para o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco comer\u00adci\u00adal, Uni\u00advac I, e apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es navais para <span class=\"caps\">COBOL<\/span> (co-mmon b\u2011usiness o\u2011riented l\u2011anguage). Com um dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto em Mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca pela Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Yale (1934), ensi\u00adnou mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (Vas\u00adsar, 1931\u201343), antes de entrar para a Reser\u00adva Naval. Em 1944, foi con\u00adtra\u00adta\u00adda como Tenen\u00adte (Juni\u00ador Gra\u00adde), des\u00adta\u00adca\u00adda para o Bure\u00adau of Ord\u00adnan\u00adce, onde se envol\u00adveu no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto pre\u00adco\u00adce do com\u00adpu\u00adta\u00addor elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco. Duran\u00adte mais de qua\u00adtro d\u00e9ca\u00addas, foi l\u00edder em apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas e lin\u00adgua\u00adgens de programa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1917, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno James Rainwa\u00adter. Ele ganhou uma par\u00adte do Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1975 pela sua par\u00adte na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o das for\u00admas assi\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas de cer\u00adtos n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos. Duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, Rainwa\u00adter tra\u00adba\u00adlhou no Pro\u00adjec\u00adto Manhat\u00adtan para desen\u00advol\u00adver a bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca. Em 1949 come\u00ad\u00e7ou a for\u00admu\u00adlar uma teo\u00adria de que nem todos os n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos s\u00e3o esf\u00e9\u00adri\u00adcos, como ent\u00e3o se acre\u00addi\u00adta\u00adva geral\u00admen\u00adte. A teo\u00adria foi tes\u00adta\u00adda expe\u00adri\u00admen\u00adtal\u00admen\u00adte e con\u00adfir\u00adma\u00adda pelos f\u00edsi\u00adcos dina\u00admar\u00adque\u00adses Aage N. Bohr e Ben R. Mot\u00adtel\u00adson. Pelo seu tra\u00adba\u00adlho, os tr\u00eas cien\u00adtis\u00adtas rece\u00adbe\u00adram con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1975. Tam\u00adb\u00e9m rea\u00adli\u00adzou vali\u00ado\u00adsas pes\u00adqui\u00adsas sobre os rai\u00ados X e par\u00adti\u00adci\u00adpou em pro\u00adjec\u00adtos de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o da Comis\u00ads\u00e3o de Ener\u00adgia At\u00f3\u00admi\u00adca e&nbsp;naval.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1919, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wil\u00adli\u00adam Lips\u00adcomb. Ele ganhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1976 pela sua inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o sobre a estru\u00adtu\u00adra dos bora\u00adnos (com\u00adpos\u00adtos de hidre\u00adto de boro), tra\u00adba\u00adlho que tam\u00adb\u00e9m res\u00adpon\u00addeu a ques\u00adt\u00f5es gerais sobre a liga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. Os bora\u00adnos tor\u00adna\u00adram-se impor\u00adtan\u00adtes na inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca nos anos 40 e 50 devi\u00addo \u00e0 neces\u00adsi\u00adda\u00adde de encon\u00adtrar com\u00adpos\u00adtos de ur\u00e2\u00adnio vol\u00e1\u00adteis (boroi\u00addri\u00addos) para a sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de is\u00f3\u00adto\u00adpos, bem como \u00e0 neces\u00adsi\u00adda\u00adde de desen\u00advol\u00adver com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00adveis de alta ener\u00adgia para fogue\u00adtes e avi\u00f5es a jac\u00adto. Para mape\u00adar as estru\u00adtu\u00adras mole\u00adcu\u00adla\u00adres dos bora\u00adnos, Lips\u00adcomb desen\u00advol\u00adveu tam\u00adb\u00e9m t\u00e9c\u00adni\u00adcas de rai\u00ados X que mais tar\u00adde encon\u00adtra\u00adram apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o em mui\u00adtas outras \u00e1re\u00adas de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. Os inte\u00adres\u00adses de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Lips\u00adcomb inclu\u00edam a rela\u00ad\u00e7\u00e3o da estru\u00adtu\u00adra tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal e meca\u00adnis\u00admos de enzi\u00admas e outras prote\u00ednas.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1926, o f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Henry Way Ken\u00addall. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1990 com Jero\u00adme Isa\u00adac Fri\u00aded\u00adman e Richard E. Tay\u00adlor pela obten\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00advas expe\u00adri\u00admen\u00adtais da exis\u00adt\u00ean\u00adcia das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas conhe\u00adci\u00addas como quarks. Para estu\u00addar a estru\u00adtu\u00adra inter\u00adna do pro\u00adt\u00e3o, tra\u00adba\u00adlha\u00adram com o ace\u00adle\u00adra\u00addor line\u00adar de 3 km recen\u00adte\u00admen\u00adte inau\u00adgu\u00adra\u00addo em Stan\u00adford (<span class=\"caps\">SLAC<\/span>). Os elec\u00adtr\u00f5es foram ace\u00adle\u00adra\u00addos para uma ener\u00adgia de 20.000 milh\u00f5es de elec\u00adtr\u00f5es-volts e diri\u00adgi\u00addos con\u00adtra um alvo de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio l\u00edqui\u00addo. Em 1969, Ken\u00addall aju\u00addou a fun\u00addar a Uni\u00e3o de Cien\u00adtis\u00adtas Pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00addos. Em 1997, em liga\u00ad\u00e7\u00e3o com a Cimei\u00adra do Cli\u00adma de Qui\u00ado\u00adto, aju\u00addou a pro\u00addu\u00adzir uma decla\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o assi\u00adna\u00adda por 2.000 cien\u00adtis\u00adtas ape\u00adlan\u00addo \u00e0 ac\u00e7\u00e3o sobre o aque\u00adci\u00admen\u00adto global.<\/p>\n<p>Em 1968 era apre\u00adsen\u00adta\u00addo o pri\u00admei\u00adro rato para com\u00adpu\u00adta\u00addor. Foi na Fall Joint Com\u00adpu\u00adter Con\u00adfe\u00adren\u00adce da Ame\u00adri\u00adcan Fede\u00adra\u00adti\u00adon of Infor\u00adma\u00adti\u00adon Pro\u00adces\u00adsing Soci\u00ade\u00adti\u00ades na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Stan\u00adford, Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia. O inven\u00adtor do rato, Doug Engel\u00adbart e uma peque\u00adna equi\u00adpa de inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres do Ins\u00adti\u00adtu\u00adto de Inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Stan\u00adford aba\u00adna\u00adram o mun\u00addo infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco com uma extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adria demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o numa con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca em S\u00e3o Fran\u00adcis\u00adco. Estre\u00ada\u00adram o rato de com\u00adpu\u00adta\u00addor, a inter\u00adfa\u00adce gr\u00e1\u00adfi\u00adca do uti\u00adli\u00adza\u00addor, a edi\u00ad\u00e7\u00e3o de ecr\u00e3 e tex\u00adtos e gr\u00e1\u00adfi\u00adcos inte\u00adgra\u00addos, hiper-docu\u00admen\u00adtos, e v\u00eddeo-con\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adci\u00adas de duas vias com espa\u00ad\u00e7os de tra\u00adba\u00adlho par\u00adti\u00adlha\u00addos. Estes con\u00adcei\u00adtos e tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas deve\u00adri\u00adam tor\u00adnar-se as pedras angu\u00adla\u00adres da moder\u00adna com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o inte\u00adrac\u00adti\u00adva. Engel\u00adbart paten\u00adte\u00adou o rato a 17 de Novem\u00adbro de&nbsp;1970.<\/p>\n<p>Na sema\u00adna que pas\u00adsou foi reve\u00adla\u00adda uma foto\u00adgra\u00adfia tira\u00adda pelo rover chi\u00adn\u00eas, o Yutu\u20112, de um objec\u00adto em for\u00adma de cubo na super\u00adf\u00ed\u00adcie da Lua. A equi\u00adpa do rover est\u00e1 a pla\u00adne\u00adar pas\u00adsar mais per\u00adto do local para ver de per\u00adto o objecto.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1742, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Carl Wilhelm Sche\u00ade\u00adle. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta do oxi\u00adg\u00e9\u00adnio em 1772. Sche\u00ade\u00adle, um expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00addor apu\u00adra\u00addo, tra\u00adba\u00adlhou em con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es dif\u00ed\u00adceis e mui\u00adtas vezes peri\u00adgo\u00adsas. No seu \u00fani\u00adco livro, Obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es Qu\u00ed\u00admi\u00adcas e Expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre o Ar e o Fogo (1777), ele decla\u00adrou que a atmos\u00adfe\u00adra \u00e9 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/10\/newsletter-no345\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba345\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6863"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6863"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6863\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6865,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6863\/revisions\/6865"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6863"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6863"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6863"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}