{"id":6867,"date":"2021-12-17T01:06:56","date_gmt":"2021-12-17T01:06:56","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6867"},"modified":"2021-12-17T01:06:56","modified_gmt":"2021-12-17T01:06:56","slug":"newsletter-no346","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/17\/newsletter-no346\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba346"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/346\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/346\/Newsletter346_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba346\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba346<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1776, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Johann Wilhelm Rit\u00adter. Ele des\u00adco\u00adbriu a regi\u00e3o ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta do espec\u00adtro (1801) e assim aju\u00addou a alar\u00adgar a vis\u00e3o do homem para al\u00e9m da regi\u00e3o estrei\u00adta da luz vis\u00ed\u00advel para abran\u00adger todo o espec\u00adtro elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco des\u00adde os rai\u00ados gama mais cur\u00adtos at\u00e9 \u00e0s ondas de r\u00e1dio mais lon\u00adgas. Ap\u00f3s estu\u00addar a des\u00adco\u00adber\u00adta da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o infra\u00adver\u00adme\u00adlha pelo Hers\u00adchel, obser\u00advou os efei\u00adtos da radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o solar sobre os sais de pra\u00adta e dedu\u00adziu a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o fora do espec\u00adtro vis\u00ed\u00advel. Tam\u00adb\u00e9m fez con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a espec\u00adtros\u00adco\u00adpia e para o estu\u00addo da electricidade.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos uqe nas\u00adcia, em 1888, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Ches\u00adter Wil\u00adli\u00adams Rice. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Edward W. Kel\u00adlogg, inven\u00adtou o alti\u00adfa\u00adlan\u00adte de bobi\u00adnas em movimento.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1917, o escri\u00adtor ingl\u00eas de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca Arthur C. Clar\u00adke. Co-escre\u00adveu o gui\u00e3o do fil\u00adme de 1968: A Spa\u00adce Odys\u00adsey, um dos fil\u00admes mais influ\u00aden\u00adtes de todos os tem\u00adpos. Clar\u00adke foi um escri\u00adtor de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca, um \u00e1vi\u00addo popu\u00adla\u00adri\u00adza\u00addor das via\u00adgens espa\u00adci\u00adais, e um futu\u00adris\u00adta de uma habi\u00adli\u00adda\u00adde dis\u00adtin\u00adta. Ele escre\u00adveu mui\u00adtos livros e mui\u00adtos ensai\u00ados para revis\u00adtas popu\u00adla\u00adres. Em 1961, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Kalin\u00adga, um pr\u00e9\u00admio da <span class=\"caps\">UNESCO<\/span> para a popu\u00adla\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da ci\u00ean\u00adcia. Os seus escri\u00adtos de ci\u00ean\u00adcia e fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca de Clar\u00adke vale\u00adram-lhe o moni\u00adker \u201cPro\u00adfe\u00adta da Era Espa\u00adci\u00adal\u201d. Os seus escri\u00adtos de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, vale\u00adram-lhe uma s\u00e9rie de pr\u00e9\u00admi\u00ados Hugo e Nebu\u00adla, que jun\u00adta\u00admen\u00adte com um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de lei\u00adto\u00adres, fize\u00adram dele uma das figu\u00adras mais impor\u00adtan\u00adtes do g\u00e9ne\u00adro. Duran\u00adte mui\u00adtos anos Clar\u00adke, Robert Hein\u00adlein, e Isa\u00adac Asi\u00admov foram conhe\u00adci\u00addos como os \u201cTr\u00eas Gran\u00addes\u201d da fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca. Clar\u00adke foi um defen\u00adsor das via\u00adgens espa\u00adci\u00adais. Em 1934, ain\u00adda ado\u00adles\u00adcen\u00adte, entrou para o <span class=\"caps\">BIS<\/span>, Bri\u00adtish Inter\u00adpla\u00adne\u00adtary Soci\u00adety. Em 1945, prop\u00f4s um sis\u00adte\u00adma de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o por sat\u00e9\u00adli\u00adte uti\u00adli\u00adzan\u00addo \u00f3rbi\u00adtas geo\u00ades\u00adta\u00adci\u00ado\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas. Foi pre\u00adsi\u00adden\u00adte da Bri\u00adtish Inter\u00adpla\u00adne\u00adtary Soci\u00adety de 1946 a 1947 e nova\u00admen\u00adte em 1951\u20131953.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou e pela pri\u00admei\u00adra vez na his\u00adt\u00f3\u00adria, uma nave espa\u00adci\u00adal tocou o Sol. A Son\u00adda Solar Par\u00adker da <span class=\"caps\">NASA<\/span> voou ago\u00adra atra\u00adv\u00e9s da atmos\u00adfe\u00adra supe\u00adri\u00ador do Sol \u2014 a coroa \u2014 e a\u00ed reco\u00adlheu amos\u00adtras de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas e cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos. O novo mar\u00adco assi\u00adna\u00adla um pas\u00adso impor\u00adtan\u00adte para a Son\u00adda Par\u00adker Solar e um sal\u00adto gigan\u00adtes\u00adco para a ci\u00ean\u00adcia solar. Tal como ater\u00adrar na Lua per\u00admi\u00adtiu aos cien\u00adtis\u00adtas com\u00adpre\u00aden\u00adder como foi for\u00adma\u00adda, tocar no pr\u00f3\u00adprio mate\u00adri\u00adal de que o Sol \u00e9 fei\u00adto aju\u00adda\u00adr\u00e1 os cien\u00adtis\u00adtas a des\u00adco\u00adbrir infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es cr\u00ed\u00adti\u00adcas sobre a nos\u00adsa estre\u00adla mais pr\u00f3\u00adxi\u00adma e a sua influ\u00ean\u00adcia sobre o sis\u00adte\u00adma&nbsp;solar.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns vide\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPi n\u00ba 113 de Dezem\u00adbro.  Apro\u00advei\u00adto para dese\u00adjar a todos votos de Boas Festas.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1776, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Johann Wilhelm Rit\u00adter. Ele des\u00adco\u00adbriu a regi\u00e3o ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta do espec\u00adtro (1801) e assim aju\u00addou a alar\u00adgar a vis\u00e3o do homem para al\u00e9m da regi\u00e3o estrei\u00adta da luz vis\u00ed\u00advel para abran\u00adger todo o espec\u00adtro elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco des\u00adde os rai\u00ados gama mais cur\u00adtos at\u00e9 \u00e0s ondas de r\u00e1dio \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/17\/newsletter-no346\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba346\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6867"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6867"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6867\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6869,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6867\/revisions\/6869"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6867"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6867"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6867"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}