{"id":6870,"date":"2021-12-24T01:04:24","date_gmt":"2021-12-24T01:04:24","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6870"},"modified":"2021-12-31T01:02:28","modified_gmt":"2021-12-31T01:02:28","slug":"newsletter-no347","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/24\/newsletter-no347\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba347"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/347\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2021\/347\/Newsletter347_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba347\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba347<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1722, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco sue\u00adco Axel Fre\u00addrik Crons\u00adtedt. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a iso\u00adlar o n\u00edquel (1751) e a notar as suas ligei\u00adras pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas. Uma nova clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca de mine\u00adrais que ele fez foi tra\u00addu\u00adzi\u00adda para v\u00e1ri\u00adas l\u00edn\u00adguas. Os padr\u00f5es que encon\u00adtrou na estru\u00adtu\u00adra inter\u00adna dos mine\u00adrais per\u00admi\u00adti\u00adram-lhe dis\u00adtin\u00adguir entre os mine\u00adrais sim\u00adples de um s\u00f3 com\u00adpo\u00adnen\u00adte e os com\u00adpos\u00adtos por uma mis\u00adtu\u00adra de v\u00e1ri\u00ados mine\u00adrais. Des\u00adco\u00adbriu o ze\u00f3\u00adli\u00adto, um sili\u00adca\u00adto sua\u00advi\u00adzan\u00adte da \u00e1gua e ana\u00adli\u00adsou o tungs\u00adta\u00adto mine\u00adral de c\u00e1l\u00adcio de alta den\u00adsi\u00adda\u00adde. Atra\u00adv\u00e9s da uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o h\u00e1bil do ma\u00e7a\u00adri\u00adco para inten\u00adsi\u00adfi\u00adcar uma cha\u00adma e quei\u00admar uma peque\u00adna quan\u00adti\u00adda\u00adde de um mine\u00adral, p\u00f4de fazer uma iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da sua com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca com base na cor da cha\u00adma. Ele n\u00e3o inven\u00adtou o ins\u00adtru\u00admen\u00adto, mas fun\u00addou uma t\u00e9c\u00adni\u00adca de an\u00e1\u00adli\u00adse sis\u00adte\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca do ma\u00e7arico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1732, o indus\u00adtri\u00adal e inven\u00adtor ingl\u00eas Richard Ark\u00adwright. Ele intro\u00addu\u00adziu m\u00e9to\u00addos de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de f\u00e1bri\u00adcas t\u00eax\u00adteis meca\u00adni\u00adza\u00addos e moto\u00adri\u00adza\u00addos que foi mui\u00adto bem suce\u00addi\u00adda. A m\u00e1qui\u00adna Spin\u00adning-Fra\u00adme que ele inven\u00adtou (1769, paten\u00adte bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca n\u00ba 931) para fiar fio de algo\u00add\u00e3o uti\u00adli\u00adza\u00adva m\u00fal\u00adti\u00adplos con\u00adjun\u00adtos de rolos empa\u00adre\u00adlha\u00addos que gira\u00advam a dife\u00adren\u00adtes velo\u00adci\u00adda\u00addes capa\u00adzes de extrair fio com a espes\u00adsu\u00adra cor\u00adrec\u00adta, e um con\u00adjun\u00adto de fusos para tor\u00adcer as fibras fir\u00adme\u00admen\u00adte jun\u00adtas. Pro\u00addu\u00adziu um fio mui\u00adto mais for\u00adte do que o fio fei\u00adto pela Spin\u00adning-Jenny de James Har\u00adgre\u00ada\u00adves. A m\u00e1qui\u00adna de Ark\u00adwright era dema\u00adsi\u00ada\u00addo gran\u00adde para ser acci\u00ado\u00adna\u00adda manu\u00adal\u00admen\u00adte, por isso ele alimentou\u2011a com uma roda de \u00e1gua (1771) quan\u00addo ficou conhe\u00adci\u00adda como a Mol\u00addu\u00adra de \u00c1gua. O neg\u00f3\u00adcio t\u00eax\u00adtil de Ark\u00adwright expan\u00addiu-se, ele cons\u00adtruiu mais f\u00e1bri\u00adcas, e mais tar\u00adde adop\u00adtou a for\u00ad\u00e7a do&nbsp;vapor.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1766, o mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta sue\u00adco Wilhelm Hisin\u00adger. Ele her\u00addou o tra\u00adba\u00adlho em fer\u00adro do seu pai, e pros\u00adse\u00adguiu a ci\u00ean\u00adcia em pri\u00adva\u00addo. De uma das suas minas de fer\u00adro em Bastn\u00e4s veio um mine\u00adral de den\u00adsi\u00adda\u00adde invul\u00adgar\u00admen\u00adte ele\u00adva\u00adda. Hisin\u00adger dis\u00adtri\u00adbuiu amos\u00adtras a v\u00e1ri\u00ados ana\u00adlis\u00adtas qu\u00ed\u00admi\u00adcos euro\u00adpeus. Ap\u00f3s o seu exa\u00adme em 1803, Mar\u00adtin Kla\u00adproth sus\u00adpei\u00adtou que o mes\u00admo con\u00adti\u00adnha um novo ele\u00admen\u00adto. Nes\u00adse ano, tan\u00adto Hisin\u00adger como J\u00f6ns Ber\u00adze\u00adlius iso\u00adla\u00adram o novo ele\u00admen\u00adto. Deram-lhe o nome de cerium em reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto da des\u00adco\u00adber\u00adta de Gius\u00adse\u00adpe Piaz\u00adzi da nova plan\u00adta menor, Ceres, dois anos antes (1 de Janei\u00adro de 1801). Em 1806, Hisin\u00adger inves\u00adti\u00adgou o efei\u00adto da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde nas solu\u00ad\u00e7\u00f5es sali\u00adnas. Ele con\u00adtri\u00adbuiu para o conhe\u00adci\u00admen\u00adto geo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adco do seu pa\u00eds, e regis\u00adtou des\u00adco\u00adber\u00adtas dos seus f\u00f3s\u00adseis de ani\u00admais e plan\u00adtas. Tam\u00adb\u00e9m acu\u00admu\u00adlou colec\u00ad\u00e7\u00f5es de rochas finas, mine\u00adrais e f\u00f3s\u00adseis, que aca\u00adbou por dar ao museu de his\u00adt\u00f3\u00adria natu\u00adral&nbsp;sueco.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1822, o inven\u00adtor ale\u00adm\u00e3o Wilhelm Bau\u00ader. Ele foi um pio\u00adnei\u00adro dos sub\u00adma\u00adri\u00adnos. A 1 de Feve\u00adrei\u00adro de 1851, no por\u00adto de Kiel, fez uma pro\u00adva de mer\u00adgu\u00adlho no seu pri\u00admei\u00adro sub\u00adma\u00adri\u00adno, Le Plon\u00adgeur-Marin (\u201cO Mer\u00adgu\u00adlha\u00addor Mari\u00adnho\u201d), ape\u00adnas para afun\u00addar a 50 p\u00e9s devi\u00addo a fugas de \u00e1gua no cas\u00adco. Sobre\u00advi\u00adveu espe\u00adran\u00addo que a pres\u00ads\u00e3o do ar inte\u00adri\u00ador, com\u00adpri\u00admi\u00adda \u00e0 medi\u00adda que mais \u00e1gua vaza\u00adva para den\u00adtro, igua\u00adlas\u00adse a pres\u00ads\u00e3o da \u00e1gua no exte\u00adri\u00ador. Sete horas mais tar\u00adde, ele e a sua tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o abri\u00adram a esco\u00adti\u00adlha e subi\u00adram \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie para encon\u00adtrar ser\u00advi\u00ad\u00e7os fune\u00adr\u00e1\u00adri\u00ados em cur\u00adso. Em 1855, Bau\u00ader cons\u00adtruiu um sub\u00adma\u00adri\u00adno de fer\u00adro de 52 p\u00e9s, de qua\u00adtro homens, Le Dia\u00adble-Marin (\u201cO Dia\u00adbo Mari\u00adnho\u201d) com 11 tri\u00adpu\u00adlan\u00adtes. As foto\u00adgra\u00adfi\u00adas que Bau\u00ader fez atra\u00adv\u00e9s das suas jane\u00adlas s\u00e3o pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte as pri\u00admei\u00adras tira\u00addas debai\u00adxo de \u00e1gua. Ele tam\u00adb\u00e9m expe\u00adri\u00admen\u00adtou a puri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do ar e sinais sono\u00adros subaqu\u00e1ticos.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1938, o cien\u00adtis\u00adta infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Bob Kahn. Ele co-cri\u00adou os pro\u00adto\u00adco\u00adlos de comu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de paco\u00adtes que per\u00admi\u00adtem aos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres tro\u00adcar infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es na Inter\u00adnet. No final dos anos 60, Kahn per\u00adce\u00adbeu que uma rede de comu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de paco\u00adtes podia efec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte trans\u00admi\u00adtir gran\u00addes quan\u00adti\u00adda\u00addes de dados entre com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres. Jun\u00adta\u00admen\u00adte com cole\u00adgas cien\u00adtis\u00adtas infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos Vin\u00adton Cerf, Lawren\u00adce Roberts, Paul Baran, e Leo\u00adnard Klein\u00adrock, Kahn cons\u00adtruiu a <span class=\"caps\">ARPANET<\/span>, a pri\u00admei\u00adra rede a ligar com suces\u00adso com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres em todo o pa\u00eds. Kahn e Cerf tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adve\u00adram o Pro\u00adto\u00adco\u00adlo de Con\u00adtro\u00adlo de Trans\u00admis\u00ads\u00e3o (<span class=\"caps\">TCP<\/span>) e o Pro\u00adto\u00adco\u00adlo Inter\u00adnet (<span class=\"caps\">IP<\/span>), que jun\u00adtos per\u00admi\u00adtem a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o entre dife\u00adren\u00adtes tipos de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres e redes; o <span class=\"caps\">TCP<\/span>\/<span class=\"caps\">IP<\/span> \u00e9 o padr\u00e3o ain\u00adda hoje em uso. \u00c9 gra\u00ad\u00e7as aos con\u00adtri\u00adbu\u00adtos de Kahn que \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel nes\u00adte momen\u00adto ler esta newsletter!<\/p>\n<p>Ap\u00f3s nove dias e qua\u00adtro minu\u00adtos no c\u00e9u, o avi\u00e3o expe\u00adri\u00admen\u00adtal Voya\u00adger ater\u00adra\u00adva na Base A\u00e9rea Edwards na Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia, com\u00adple\u00adtan\u00addo o pri\u00admei\u00adro voo inin\u00adter\u00adrup\u00adto \u00e0 vol\u00adta do glo\u00adbo com uma \u00fani\u00adca car\u00adga de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel. Pilo\u00adta\u00adda pelos ame\u00adri\u00adca\u00adnos Dick Rutan e Jea\u00adna Yea\u00adger, a Voya\u00adger foi fei\u00adta prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte de pl\u00e1s\u00adti\u00adco e papel refor\u00ad\u00e7a\u00addo e trans\u00adpor\u00adtou mais de tr\u00eas vezes o seu peso em com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel quan\u00addo des\u00adco\u00adlou da Base da For\u00ad\u00e7a A\u00e9rea de Edwards a 14 de Dezem\u00adbro. Quan\u00addo regres\u00adsou, depois de voar 25.012 milhas \u00e0 vol\u00adta do pla\u00adne\u00adta, j\u00e1 tinha ape\u00adnas cin\u00adco gal\u00f5es de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel no seu res\u00adtan\u00adte tan\u00adque de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal. Est\u00e1\u00adva\u00admos no ano de&nbsp;1986.<\/p>\n<p>Em 23 de Dezem\u00adbro de 1672, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ita\u00adli\u00ada\u00adno Gio\u00advan\u00adni Cas\u00adsi\u00adni des\u00adco\u00adbriu Rhea, a segun\u00adda mai\u00ador lua de Satur\u00adno. Rea \u00e9 fei\u00adta de rocha e gelo e est\u00e1 cober\u00adta de cra\u00adte\u00adras. Rhea \u00e9 tam\u00adb\u00e9m a \u00fani\u00adca lua des\u00adco\u00adber\u00adta a ter uma atmos\u00adfe\u00adra de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio. Rea foi a segun\u00adda lua que Cas\u00adsi\u00adni des\u00adco\u00adbriu. Ele des\u00adco\u00adbriu a lua de Satur\u00adno Iape\u00adtus cer\u00adca de um ano&nbsp;antes.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou e ap\u00f3s mais de duas d\u00e9ca\u00addas de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto, o teles\u00adc\u00f3\u00adpio espa\u00adci\u00adal de pr\u00f3\u00adxi\u00adma gera\u00ad\u00e7\u00e3o da <span class=\"caps\">NASA<\/span> est\u00e1 na pla\u00adta\u00adfor\u00adma de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto. O Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal James Webb deve\u00adr\u00e1 ser lan\u00ad\u00e7a\u00addo no s\u00e1ba\u00addo (25 de Dezem\u00adbro) duran\u00adte uma jane\u00adla de 32 minu\u00adtos que abre \u00e0s 7:20 <span class=\"caps\">EST<\/span> (1220 <span class=\"caps\">GMT<\/span>). O enor\u00adme obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio ser\u00e1 lan\u00ad\u00e7a\u00addo de Kou\u00adrou, Gui\u00ada\u00adna Fran\u00adce\u00adsa, sobre um fogue\u00adte Ari\u00ada\u00adne 5 ope\u00adra\u00addo pelo for\u00adne\u00adce\u00addor euro\u00adpeu de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto Arianespace.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker assim como alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce\u00adMag n\u00ba 50 de Janei\u00adro.  Apro\u00advei\u00adto para dese\u00adjar a todos votos de Boas Festas.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1722, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco sue\u00adco Axel Fre\u00addrik Crons\u00adtedt. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a iso\u00adlar o n\u00edquel (1751) e a notar as suas ligei\u00adras pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas. Uma nova clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca de mine\u00adrais que ele fez foi tra\u00addu\u00adzi\u00adda para v\u00e1ri\u00adas l\u00edn\u00adguas. Os padr\u00f5es que encon\u00adtrou na estru\u00adtu\u00adra inter\u00adna dos mine\u00adrais \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2021\/12\/24\/newsletter-no347\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba347\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6870"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6870"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6870\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6876,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6870\/revisions\/6876"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6870"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6870"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6870"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}