{"id":6878,"date":"2022-01-07T01:27:34","date_gmt":"2022-01-07T01:27:34","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6878"},"modified":"2022-01-07T01:27:34","modified_gmt":"2022-01-07T01:27:34","slug":"newsletter-no349","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/01\/07\/newsletter-no349\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba349"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/349\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/349\/Newsletter349_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba349\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba349<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1745, o pio\u00adnei\u00adro fran\u00adc\u00eas do bal\u00e3o Jac\u00adques-\u00c9ti\u00aden\u00adne Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader. Ele, com o seu irm\u00e3o Joseph-Michel Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader, desen\u00advol\u00adveu o bal\u00e3o de ar quen\u00adte e rea\u00adli\u00adzou os pri\u00admei\u00adros voos desa\u00admar\u00adra\u00addos. Uma pri\u00admei\u00adra expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia com um bal\u00e3o de tafe\u00adt\u00e1 cheio de fumo quen\u00adte foi fei\u00adta numa demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca a 5 de Junho de 1783. Seguiu-se um voo com tr\u00eas ani\u00admais como pas\u00adsa\u00adgei\u00adros a 19 de Setem\u00adbro de 1783, exi\u00adbi\u00addo em Paris e tes\u00adte\u00admu\u00adnha\u00addo pelo Rei Lu\u00eds <span class=\"caps\">XVI<\/span>. A 21 de Novem\u00adbro de 1783, o seu bal\u00e3o trans\u00adpor\u00adtou os dois pri\u00admei\u00adros homens num voo desa\u00admar\u00adra\u00addo \u2014 o pri\u00admei\u00adro voo tri\u00adpu\u00adla\u00addo de bal\u00f5es. Modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es do dese\u00adnho b\u00e1si\u00adco de Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader foram incor\u00adpo\u00adra\u00addas na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de bal\u00f5es mai\u00ado\u00adres que, em anos pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres, leva\u00adram \u00e0 explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da atmos\u00adfe\u00adra supe\u00adri\u00ador. \u00c9ti\u00aden\u00adne tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu um pro\u00adces\u00adso de fabri\u00adco de vellum.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1795, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Ansel\u00adme Payen. Ele fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a qu\u00ed\u00admi\u00adca indus\u00adtri\u00adal e des\u00adco\u00adbriu a celu\u00adlo\u00adse, um cons\u00adti\u00adtuin\u00adte b\u00e1si\u00adco das c\u00e9lu\u00adlas vege\u00adtais. As f\u00e1bri\u00adcas do seu pai pro\u00addu\u00adzi\u00adram v\u00e1ri\u00ados pro\u00addu\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos, e a\u00e7\u00fa\u00adcar refi\u00adna\u00addo, pelo que Payen estu\u00addou ci\u00ean\u00adcia. Em 1815, aos 20 anos, foi nome\u00ada\u00addo geren\u00adte da f\u00e1bri\u00adca do seu pai para a refi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de b\u00f3rax bru\u00adto impor\u00adta\u00addo. A\u00ed desen\u00advol\u00adveu uma s\u00edn\u00adte\u00adse para o b\u00f3rax a par\u00adtir de soda e \u00e1ci\u00addo b\u00f3ri\u00adco e em 1820 cri\u00adou uma nova ind\u00fas\u00adtria que pode\u00adria comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzar o pro\u00addu\u00adto sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adco a um ter\u00ad\u00e7o do pre\u00ad\u00e7o do b\u00f3rax natu\u00adral refi\u00adna\u00addo. Em 1822, ele tinha encon\u00adtra\u00addo o valor do car\u00adv\u00e3o vege\u00adtal ani\u00admal para cla\u00adri\u00adfi\u00adcar as solu\u00ad\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00fa\u00adcar. Em 1833, Payen des\u00adco\u00adbriu a pri\u00admei\u00adra enzi\u00adma, para a qual cunhou o nome de dias\u00adta\u00adse. Con\u00adver\u00adte ami\u00addo em a\u00e7\u00fa\u00adcar, e foi mais tar\u00adde (1893) cha\u00adma\u00addo amilase.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1925, o fabri\u00adcan\u00adte de auto\u00adm\u00f3\u00adveis John DeLo\u00adre\u00adan. Ele geriu o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de v\u00e1ri\u00ados ve\u00ed\u00adcu\u00adlos ao lon\u00adgo da sua car\u00adrei\u00adra, incluin\u00addo o Pon\u00adti\u00adac <span class=\"caps\">GTO<\/span> mus\u00adcle car, o Pon\u00adti\u00adac Fire\u00adbird, Pon\u00adti\u00adac Grand Prix, Che\u00advro\u00adlet Cosworth Vega, e por fim o <span class=\"caps\">DMC<\/span> DeLo\u00adre\u00adan sports car, que foi apre\u00adsen\u00adta\u00addo no fil\u00adme de 1985 Back to the Futu\u00adre. Foi o che\u00adfe de divi\u00ads\u00e3o mais jovem da his\u00adt\u00f3\u00adria da Gene\u00adral Motors, ten\u00addo depois par\u00adti\u00addo para ini\u00adci\u00adar a DeLo\u00adre\u00adan Motor Com\u00adpany (<span class=\"caps\">DMC<\/span>) em 1973. Os atra\u00adsos na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adram que o pri\u00admei\u00adro car\u00adro da <span class=\"caps\">DMC<\/span> n\u00e3o che\u00adgou ao mer\u00adca\u00addo con\u00adsu\u00admi\u00addor at\u00e9 1981, quan\u00addo um mer\u00adca\u00addo de com\u00adpras depri\u00admi\u00addo foi agra\u00adva\u00addo por m\u00e1 impren\u00adsa de cr\u00ed\u00adti\u00adcos e do p\u00fabli\u00adco. Ap\u00f3s um ano, o DeLo\u00adre\u00adan n\u00e3o con\u00adse\u00adguiu recu\u00adpe\u00adrar os seus 175 milh\u00f5es de d\u00f3la\u00adres de cus\u00adtos de inves\u00adti\u00admen\u00adto, acu\u00admu\u00adlan\u00addo car\u00adros n\u00e3o ven\u00addi\u00addos, e a empre\u00adsa esta\u00adva em difi\u00adcul\u00adda\u00addes finan\u00adcei\u00adras. Foram pro\u00addu\u00adzi\u00addos cer\u00adca de 9000 vei\u00adcu\u00adlos. Ape\u00adsar de o car\u00adro ter uma repu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de m\u00e1 qua\u00adli\u00adda\u00adde de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o e uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o menos satis\u00adfa\u00adt\u00f3\u00adria, o DeLo\u00adre\u00adan con\u00adti\u00adnua a ter um for\u00adte segui\u00admen\u00adto impul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addo em par\u00adte pela popu\u00adla\u00adri\u00adda\u00adde dos fil\u00admes Back to the Futu\u00adre. Esti\u00adma-se que 6.500 DeLo\u00adre\u00ada\u00adnos ain\u00adda se encon\u00adtram na estrada.<\/p>\n<p>Em 1838, o sis\u00adte\u00adma tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco de Samu\u00adel Mor\u00adse \u00e9 demons\u00adtra\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez na Spe\u00adedwell Iron Works em Mor\u00adris\u00adtown, Nova Jer\u00adsey. O tel\u00e9\u00adgra\u00adfo, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que uti\u00adli\u00adza\u00adva impul\u00adsos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos para trans\u00admi\u00adtir men\u00adsa\u00adgens codi\u00adfi\u00adca\u00addas atra\u00adv\u00e9s de um fio, aca\u00adba\u00adria por revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnar a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de lon\u00adga dis\u00adt\u00e2n\u00adcia, atin\u00adgin\u00addo o auge da sua popu\u00adla\u00adri\u00adda\u00adde nas d\u00e9ca\u00addas de 1920 e&nbsp;1930.<\/p>\n<p>E nes\u00adta pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o da news\u00adlet\u00adter de 2022 gos\u00adta\u00adria de pas\u00adsar uma vis\u00adta de olhos pelo que pas\u00adsou mais de rele\u00advan\u00adte nas 52 news\u00adlet\u00adters de&nbsp;2021.<\/p>\n<p>Em ter\u00admos de elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca <span class=\"caps\">DIY<\/span> tive\u00admos o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto do Rasp\u00adber\u00adry Pi Pico e da pla\u00adca Rasp\u00adber\u00adry Pi Zero 2 W, n\u00e3o esque\u00adcen\u00addo da ver\u00ads\u00e3o 6.0 do soft\u00adware <span class=\"caps\">EDA<\/span>&nbsp;KiCad.<br>\nO Pla\u00adne\u00adta Mar\u00adte foi visi\u00adta\u00addo por tr\u00eas equi\u00adpa\u00admen\u00adtos lan\u00ad\u00e7a\u00addos pelo Homem. Os Emi\u00adra\u00addos \u00c1ra\u00adbes Uni\u00addos envi\u00ada\u00adram a son\u00adda \u201cAmal\u201d. A Chi\u00adna envi\u00adou a son\u00adda Tianwen\u20111 com o rover Zhu\u00adrong e por fim a <span class=\"caps\">NASA<\/span> envi\u00adou a son\u00adda Mars 2020 com o rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce e o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro Inge\u00adnuity equi\u00adpa\u00addo com&nbsp;Linux.<br>\nA Vir\u00adgin Galac\u00adtic assim como a Blue Ori\u00adgin ini\u00adci\u00ada\u00adram as via\u00adgens espa\u00adci\u00adais comer\u00adci\u00adais con\u00adse\u00adguin\u00addo trans\u00adpor\u00adtar at\u00e9 \u00e0 orla exte\u00adri\u00ador da atmos\u00adfe\u00adra (cer\u00adca de 86 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros de alti\u00adtu\u00adde) e tra\u00adzer de vol\u00adta civis \u00e0 Ter\u00adra. Ambas dura\u00adram alguns minutos.<br>\nTam\u00adb\u00e9m a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou do Spa\u00adceX Crew Dra\u00adgon Resi\u00adli\u00aden\u00adce com qua\u00adtro nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adnos civis. Lan\u00ad\u00e7a\u00adda aco\u00adpla\u00adda ao fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9, esta mis\u00ads\u00e3o teve o nome de bap\u00adtis\u00admo \u201cInspiration4\u201d e \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o espa\u00adci\u00adal total\u00admen\u00adte civil. Esta mis\u00ads\u00e3o durou 3&nbsp;dias.<br>\nO final do ano de 2021 ficou ain\u00adda mar\u00adca\u00addo pelo lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto t\u00e3o aguar\u00adda\u00addo do Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal James Webb. Desen\u00advol\u00advi\u00addo des\u00adde 1996 pela <span class=\"caps\">NASA<\/span> com con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es da <span class=\"caps\">ESA<\/span> e da <span class=\"caps\">CSA<\/span>, o teles\u00adc\u00f3\u00adpio ir\u00e1 fazer uma via\u00adgem de 1.500 milh\u00f5es de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros at\u00e9 entrar numa \u00f3rbi\u00adta halo a vol\u00adta do Sol-Ter\u00adra (Pon\u00adto de Lagran\u00adge <span class=\"caps\">L2<\/span>) a par\u00adtir de onde far\u00e1 as observa\u00e7\u00f5es.<br>\nA Micro\u00adsoft lan\u00ad\u00e7ou o Win\u00addows 11, a Cano\u00adni\u00adcal lan\u00ad\u00e7ou os Ubun\u00adtu 21.04 e 21.10, a RedHat lan\u00ad\u00e7ou o Fedo\u00adra 35 e a Debi\u00adan lan\u00ad\u00e7ou o Debi\u00adan 11 \u2014 Bus\u00adter. O Linux fez 30 anos em&nbsp;2021.<\/p>\n<p>Esta sema\u00adna decor\u00adre a <span class=\"caps\">CES<\/span> 2022. A Intel lan\u00ad\u00e7ou a sua 12\u00aa gera\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres Alder Lake . A <span class=\"caps\">AMD<\/span> apre\u00adsen\u00adtou os seus novos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres Ryzen 6000. A Sony demons\u00adtrou o seu novo con\u00adcei\u00adto de <span class=\"caps\">SUV<\/span>, o Vision\u2011S 02, que incor\u00adpo\u00adra capa\u00adci\u00adda\u00addes de ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o remo\u00adta poden\u00addo ser con\u00adtro\u00adla\u00addo \u00e0 dis\u00adt\u00e2n\u00adcia atra\u00adv\u00e9s de redes <span class=\"caps\">5G<\/span>. A <span class=\"caps\">BMW<\/span> apre\u00adsen\u00adtou em con\u00adjun\u00adto com a Eink um pro\u00adto\u00adti\u00adpo do seu novo car\u00adro, o iX, que per\u00admi\u00adte con\u00adtro\u00adlar a cor do vei\u00adcu\u00adlo em tem\u00adpo real alte\u00adran\u00addo a apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do mes\u00admo de for\u00adma din\u00e2\u00admi\u00adca entre bran\u00adco e pre\u00adto. O car\u00adro repre\u00adsen\u00adta uma nova apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o radi\u00adcal da tec\u00adno\u00adlo\u00adgia E Ink, e embo\u00adra alguns pos\u00adsam v\u00ea-lo como o der\u00adra\u00addei\u00adro ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de fuga ao modi\u00adfi\u00adcar ins\u00adtan\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte a sua tona\u00adli\u00adda\u00adde, exis\u00adtem algu\u00admas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pr\u00e1\u00adti\u00adcas (e mais inte\u00adres\u00adsan\u00adtes) para um car\u00adro com mudan\u00ad\u00e7a de cor. A uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de bran\u00adco para reflec\u00adtir o Sol em dias quen\u00adtes e de pre\u00adto em dias fri\u00ados para reter o calor do Sol faz dife\u00adren\u00ad\u00e7a em ter\u00admos de apro\u00advei\u00adta\u00admen\u00adto t\u00e9rmico.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou tam\u00adb\u00e9m rece\u00adbe\u00admos a noti\u00adcia que o escu\u00addo solar que o Teles\u00adc\u00f3\u00adpio James Webb trans\u00adpor\u00adta foi aber\u00adto com suces\u00adso. Este escu\u00addo de 21 metros \u00e9 um mar\u00adco fun\u00adda\u00admen\u00adtal na sua pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas. O escu\u00addo solar \u2014 do tama\u00adnho apro\u00adxi\u00adma\u00addo de um cam\u00adpo de t\u00e9nis em tama\u00adnho real \u2014 foi dobra\u00addo para caber den\u00adtro da \u00e1rea de car\u00adga \u00fatil de do fogue\u00adt\u00e3o Ari\u00ada\u00adnes\u00adpa\u00adce Ari\u00ada\u00adne 5 antes do lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto. A equi\u00adpa Webb come\u00ad\u00e7ou a implan\u00adtar remo\u00adta\u00admen\u00adte o escu\u00addo do Sol 28 de Dezem\u00adbro de 2021, tr\u00eas dias ap\u00f3s o lan\u00e7amento.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, alguns mode\u00adlos <span class=\"caps\">3D<\/span>, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro de pinouts cri\u00ada\u00addo para desig\u00adners e enge\u00adnhei\u00adros como uma refe\u00adr\u00ean\u00adcia r\u00e1pi\u00adda para recor\u00addar as dife\u00adren\u00adtes fun\u00ad\u00e7\u00f5es de pinout nos seus pro\u00adjec\u00adtos electr\u00f3nicos.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1745, o pio\u00adnei\u00adro fran\u00adc\u00eas do bal\u00e3o Jac\u00ad\u00adques-\u00c9ti\u00aden\u00ad\u00adne Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader. Ele, com o seu irm\u00e3o Joseph-Michel Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader, desen\u00advol\u00adveu o bal\u00e3o de ar quen\u00adte e rea\u00adli\u00adzou os pri\u00admei\u00adros voos desa\u00admar\u00adra\u00addos. Uma pri\u00admei\u00adra expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia com um bal\u00e3o de tafe\u00adt\u00e1 cheio de fumo quen\u00adte foi fei\u00adta numa demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca a 5 de Junho de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/01\/07\/newsletter-no349\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba349\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6878"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6878"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6878\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6880,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6878\/revisions\/6880"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6878"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6878"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6878"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}