{"id":6885,"date":"2022-01-21T01:07:36","date_gmt":"2022-01-21T01:07:36","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6885"},"modified":"2022-01-21T01:07:36","modified_gmt":"2022-01-21T01:07:36","slug":"newsletter-no351","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/01\/21\/newsletter-no351\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba351"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/351\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/351\/Newsletter351_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba351\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba351<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8\u00adre. Ele foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da ci\u00ean\u00adcia do elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo cl\u00e1s\u00adsi\u00adco, a que se refe\u00adriu como \u201celec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca\u201d. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m o inven\u00adtor de nume\u00adro\u00adsas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, tais como o sole\u00adn\u00f3i\u00adde (ter\u00admo por ele cunha\u00addo) e o tel\u00e9\u00adgra\u00adfo el\u00e9c\u00adtri\u00adco. Como auto\u00addi\u00addac\u00adta, Amp\u00e8\u00adre foi mem\u00adbro da Aca\u00adde\u00admia Fran\u00adce\u00adsa de Ci\u00ean\u00adci\u00adas e pro\u00adfes\u00adsor na Poli\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adca de \u00c9co\u00adle e no Coll\u00e8\u00adge de Fran\u00adce. A uni\u00adda\u00adde <span class=\"caps\">SI<\/span> de medi\u00ad\u00e7\u00e3o de cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca, o ampe\u00adre, tem o seu nome. O seu nome \u00e9 tam\u00adb\u00e9m um dos 72 nomes ins\u00adcri\u00adtos na Tor\u00adre Eiffel.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1899,o enge\u00adnhei\u00adro japo\u00adn\u00eas Ken\u00adji\u00adro Takaya\u00adna\u00adgi. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tele\u00advi\u00ads\u00e3o. Ape\u00adsar de n\u00e3o ter obti\u00addo mui\u00adto reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto no Oci\u00adden\u00adte, cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro recep\u00adtor de tele\u00advi\u00ads\u00e3o total\u00admen\u00adte elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco do mun\u00addo, e \u00e9 refe\u00adri\u00addo como \u201co pai da tele\u00advi\u00ads\u00e3o\u201d. Em 1925, Takaya\u00adna\u00adgi ini\u00adci\u00adou a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o na tele\u00advi\u00ads\u00e3o ap\u00f3s ter lido sobre a nova tec\u00adno\u00adlo\u00adgia numa revis\u00adta fran\u00adce\u00adsa. Desen\u00advol\u00adveu um sis\u00adte\u00adma seme\u00adlhan\u00adte ao de John Logie Baird, uti\u00adli\u00adzan\u00addo um dis\u00adco Nip\u00adkow para digi\u00adta\u00adli\u00adzar o sujei\u00adto e gerar sinais el\u00e9c\u00adtri\u00adcos. Mas ao con\u00adtr\u00e1\u00adrio de Baird, Takaya\u00adna\u00adgi deu o impor\u00adtan\u00adte pas\u00adso de uti\u00adli\u00adzar um tubo de rai\u00ados cat\u00f3\u00addi\u00adcos para exi\u00adbir o sinal rece\u00adbi\u00addo, desen\u00advol\u00adven\u00addo assim o pri\u00admei\u00adro apa\u00adre\u00adlho de tele\u00advi\u00ads\u00e3o \u201ctotal\u00admen\u00adte-elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco\u201d.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1930, o astro\u00adnau\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Buzz Aldrin. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por ter esta\u00adbe\u00adle\u00adceu um recor\u00adde de acti\u00advi\u00adda\u00adde extra-vei\u00adcu\u00adlar e foi o segun\u00addo homem a p\u00f4r os p\u00e9s na Lua. Como anti\u00adgo pilo\u00adto da For\u00ad\u00e7a A\u00e9rea dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> na Coreia, foi um dos ter\u00adcei\u00adros astro\u00adnau\u00adtas nome\u00ada\u00addos pela <span class=\"caps\">NASA<\/span> em Outu\u00adbro de 1963. Em 11 de Novem\u00adbro de 1966, foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo na Gemi\u00adni 12 com o pilo\u00adto de coman\u00addo James Lovell num voo de 4 dias, duran\u00adte o qual Aldrin esta\u00adbe\u00adle\u00adceu um novo recor\u00adde de acti\u00advi\u00adda\u00adde extra-vei\u00adcu\u00adlar (5\u00bd horas) fora da nave espa\u00adci\u00adal. Aldrin foi o pilo\u00adto do m\u00f3du\u00adlo lunar da Apol\u00adlo 11, lan\u00ad\u00e7a\u00addo a 16 de Julho de 1969. Esta foi a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o de ater\u00adra\u00adgem lunar tri\u00adpu\u00adla\u00adda, e Aldrin foi o segun\u00addo homem a p\u00f4r os p\u00e9s na Lua, (seguin\u00addo Neil Arms\u00adtrong) a 20 de Julho de 1969, e pas\u00adsou 2 horas e 15 minu\u00adtos na super\u00adf\u00ed\u00adcie&nbsp;lunar.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1931, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno David M. Lee. Ele, com Robert C. Richard\u00adson e Dou\u00adglas D. Oshe\u00adroff, rece\u00adbeu em 1996 o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1996 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta con\u00adjun\u00adta em 1972 de super\u00adflui\u00adda\u00adde no raro is\u00f3\u00adto\u00adpo h\u00e9lio\u20113. Tra\u00adba\u00adlhan\u00addo no labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de bai\u00adxa tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Cor\u00adnell, cons\u00adtru\u00ed\u00adram os seus pr\u00f3\u00adpri\u00ados apa\u00adre\u00adlhos para redu\u00adzir a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra para cer\u00adca de 0,<span class=\"caps\">002K<\/span>. Este era subs\u00adtan\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte infe\u00adri\u00ador a cer\u00adca de <span class=\"caps\">2K<\/span>, no qual o h\u00e9lio\u20114 do is\u00f3\u00adto\u00adpo comum se tor\u00adna um super\u00adflui\u00addo, como obser\u00adva\u00addo por Pjo\u00adtr Kapit\u00adsa no final da d\u00e9ca\u00adda de 1930. Mas He\u20113 teve de ser redu\u00adzi\u00addo em tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra para qua\u00adse zero abso\u00adlu\u00adto antes de se tor\u00adnar super\u00adflui\u00addo, e capaz de fluir sem resis\u00adt\u00ean\u00adcia, mes\u00admo para esca\u00adlar as pare\u00addes dos reci\u00adpi\u00aden\u00adtes e fluir para o exte\u00adri\u00ador. Os \u00e1to\u00admos tinham, at\u00e9 esse pon\u00adto, movi\u00addo com velo\u00adci\u00adda\u00addes e direc\u00ad\u00e7\u00f5es ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas. Mas como super\u00adflui\u00addos, os \u00e1to\u00admos movi\u00admen\u00adtam-se ent\u00e3o de for\u00adma coordenada.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8\u00adre. Ele foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da ci\u00ean\u00adcia do elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo cl\u00e1s\u00adsi\u00adco, a que se refe\u00adriu como \u201celec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca\u201d. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m o inven\u00adtor de nume\u00adro\u00adsas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, tais como o sole\u00adn\u00f3i\u00adde (ter\u00admo por ele cunha\u00addo) e o tel\u00e9\u00adgra\u00adfo el\u00e9c\u00adtri\u00adco. Como auto\u00addi\u00addac\u00adta, Amp\u00e8\u00adre foi mem\u00adbro da \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/01\/21\/newsletter-no351\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba351\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6885"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6885"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6885\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6886,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6885\/revisions\/6886"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6885"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6885"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6885"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}