{"id":6896,"date":"2022-02-03T23:56:31","date_gmt":"2022-02-03T23:56:31","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6896"},"modified":"2022-02-03T23:56:31","modified_gmt":"2022-02-03T23:56:31","slug":"newsletter-no353","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/02\/03\/newsletter-no353\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba353"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/353\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/353\/Newsletter353_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba353\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba353<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1853, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Hud\u00adson Maxim.  No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, num neg\u00f3\u00adcio de impres\u00ads\u00e3o em Pitts\u00adfi\u00adeld, Mass. (1883), inven\u00adtou um m\u00e9to\u00addo de impres\u00ads\u00e3o a cores em jor\u00adnais. Depois vol\u00adtou-se para a melho\u00adria dos explo\u00adsi\u00advos e fez a pri\u00admei\u00adra p\u00f3l\u00advo\u00adra sem fumo nos Esta\u00addos Uni\u00addos. Em 1901, inven\u00adtou o maxi\u00admi\u00adte, um p\u00f3 alta\u00admen\u00adte explo\u00adsi\u00advo 50% mais poten\u00adte do que a dina\u00admi\u00adte. Quan\u00addo usa\u00addo em tor\u00adpe\u00addos, maxi\u00admi\u00adte resis\u00adtiu tan\u00adto ao cho\u00adque de dis\u00adpa\u00adro como ao mai\u00ador cho\u00adque de per\u00adfu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da pla\u00adca de blin\u00adda\u00adgem sem explo\u00addir at\u00e9 ser ent\u00e3o desen\u00adca\u00adde\u00ada\u00addo por um fus\u00ed\u00advel deto\u00adnan\u00adte de ac\u00e7\u00e3o retar\u00adda\u00adda, outra inven\u00ad\u00e7\u00e3o de Maxim. Mais tar\u00adde, aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou um nova p\u00f3l\u00advo\u00adra sem fumo, cha\u00adma\u00addo esta\u00adbi\u00adli\u00adte devi\u00addo \u00e0 sua alta esta\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, e moto\u00adri\u00adte, uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia auto-com\u00adbus\u00adti\u00adva para pro\u00adpul\u00adsar torpedos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1859, o desig\u00adner ale\u00adm\u00e3o de avi\u00f5es Hugo Jun\u00adkers. Ele foi o pro\u00adpo\u00adnen\u00adte ini\u00adci\u00adal da cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o mono\u00adpla\u00adno e total\u00admen\u00adte met\u00e1\u00adli\u00adca de avi\u00f5es. A sua empre\u00adsa, Jun\u00adkers Flug\u00adzeug- und Moto\u00adrenwer\u00adke <span class=\"caps\">AG<\/span> (Jun\u00adkers Air\u00adcraft and Motor Works), foi um dos pila\u00adres da ind\u00fas\u00adtria aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca ale\u00adm\u00e3 nos anos entre a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal e a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Os seus avi\u00f5es mul\u00adti\u00admo\u00adto\u00adres, total\u00admen\u00adte met\u00e1\u00adli\u00adcos, de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros e de car\u00adga aju\u00adda\u00adram a esta\u00adbe\u00adle\u00adcer com\u00adpa\u00adnhi\u00adas a\u00e9re\u00adas na Ale\u00adma\u00adnha e em todo o&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1890, o f\u00edsi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o Paul Scher\u00adrer. Ele, em cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com Peter Debye pro\u00addu\u00adziu um m\u00e9to\u00addo de an\u00e1\u00adli\u00adse de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X. O m\u00e9to\u00addo Debye-Scher\u00adrer tem a capa\u00adci\u00adda\u00adde de iden\u00adti\u00adfi\u00adcar mate\u00adri\u00adais que n\u00e3o este\u00adjam na for\u00adma de cris\u00adtais gran\u00addes e perfeitos.<\/p>\n<p>Em 1966, os <span class=\"caps\">EUA<\/span> lan\u00ad\u00e7a\u00adram o seu pri\u00admei\u00adro sat\u00e9\u00adli\u00adte mete\u00ado\u00adro\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adco ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal, o <span class=\"caps\">ESSA<\/span>\u20111, para for\u00adne\u00adcer foto\u00adgra\u00adfia de cober\u00adtu\u00adra de nuvens ao Cen\u00adtro Mete\u00ado\u00adro\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adco Naci\u00ado\u00adnal dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para a pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de an\u00e1\u00adli\u00adses e pre\u00advi\u00ads\u00f5es mete\u00ado\u00adro\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnais. A nave espa\u00adci\u00adal era um pol\u00ed\u00adgo\u00adno de 18 lados, 42 pole\u00adga\u00addas de di\u00e2\u00adme\u00adtro, 22 pole\u00adga\u00addas de altu\u00adra e peso 305 lb. Era fei\u00adta de liga de alu\u00adm\u00ed\u00adnio e a\u00e7o ino\u00adxi\u00add\u00e1\u00advel, depois cober\u00adta com 9100 c\u00e9lu\u00adlas sola\u00adres. As c\u00e9lu\u00adlas sola\u00adres ser\u00advi\u00adram para car\u00adre\u00adgar as 63 bate\u00adri\u00adas. As suas duas c\u00e2ma\u00adras foram mon\u00adta\u00addas 180 graus uma con\u00adtra a outra ao lon\u00adgo do lado cil\u00edn\u00addri\u00adco da embar\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o. Uma c\u00e2ma\u00adra podia ser apon\u00adta\u00adda em algum pon\u00adto da Ter\u00adra sem\u00adpre que o sat\u00e9\u00adli\u00adte giras\u00adse ao lon\u00adgo do seu eixo. A <span class=\"caps\">ESSA<\/span>\u20111 con\u00adse\u00adguia ver o tem\u00adpo de cada \u00e1rea do glo\u00adbo, foto\u00adgra\u00adfan\u00addo uma deter\u00admi\u00adna\u00adda \u00e1rea exac\u00adta\u00admen\u00adte \u00e0 mes\u00adma hora local todos os&nbsp;dias.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m em 1966, e tr\u00eas dias ap\u00f3s a sua des\u00adco\u00adla\u00adgem, a nave espa\u00adci\u00adal sovi\u00e9\u00adti\u00adca Lunik 9 n\u00e3o tri\u00adpu\u00adla\u00adda ater\u00adrou em segu\u00adran\u00ad\u00e7a na Lua, no Oce\u00ada\u00adno das Tem\u00adpes\u00adta\u00addes. Foi a pri\u00admei\u00adra ater\u00adra\u00adgem sua\u00adve de sem\u00adpre nou\u00adtro cor\u00adpo celes\u00adte, e abriu o cami\u00adnho para via\u00adgens tri\u00adpu\u00adla\u00addas \u00e0 Lua, eli\u00admi\u00adnan\u00addo d\u00favi\u00addas de que a super\u00adf\u00ed\u00adcie fos\u00adse uma areia move\u00addi\u00ad\u00e7a empo\u00adei\u00adra\u00adda e inse\u00adgu\u00adra. Ao atin\u00adgir a super\u00adf\u00ed\u00adcie, a son\u00adda sovi\u00e9\u00adti\u00adca ejec\u00adtou uma c\u00e1p\u00adsu\u00adla de 250 lb que depois rolou na ver\u00adti\u00adcal e des\u00addo\u00adbrou qua\u00adtro p\u00e9ta\u00adlas acci\u00ado\u00adna\u00addas por mola para se esta\u00adbi\u00adli\u00adzar. Uma c\u00e2ma\u00adra de tele\u00advi\u00ads\u00e3o com um sis\u00adte\u00adma de espe\u00adlho rota\u00adti\u00advo per\u00admi\u00adtiu \u00e0 Lunik 9 tirar foto\u00adgra\u00adfi\u00adas, incluin\u00addo vis\u00adtas pano\u00adr\u00e2\u00admi\u00adcas da pai\u00adsa\u00adgem lunar e vis\u00adtas mais pr\u00f3\u00adxi\u00admas das rochas pr\u00f3\u00adxi\u00admas, que foram trans\u00admi\u00adti\u00addas de vol\u00adta \u00e0 ter\u00adra at\u00e9 6 de Feve\u00adrei\u00adro, quan\u00addo as bate\u00adri\u00adas se esgo\u00adta\u00adram e o con\u00adtac\u00adto com a nave espa\u00adci\u00adal se perdeu.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte a ver\u00ads\u00e3o de 64-bits do Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">OS<\/span>. A arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra ARMv8\u2011A, que englo\u00adba a arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra AArch64 de 64 bits e o con\u00adjun\u00adto de ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es <span class=\"caps\">A64<\/span> asso\u00adci\u00ada\u00addo, foi intro\u00addu\u00adzi\u00adda pela pri\u00admei\u00adra vez na linha Rasp\u00adber\u00adry Pi com Rasp\u00adber\u00adry Pi 3 em 2016. A par\u00adtir da\u00ed, foi pos\u00ads\u00ed\u00advel exe\u00adcu\u00adtar um sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo com\u00adple\u00adto de 64-bit, e mui\u00adtos sis\u00adte\u00admas ope\u00adra\u00adti\u00advos de ter\u00adcei\u00adros est\u00e3o dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis. Con\u00adtu\u00addo, con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00adram a cons\u00adtruir os lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adtos Rasp\u00adber\u00adry Pi <span class=\"caps\">OS<\/span> na pla\u00adta\u00adfor\u00adma 32-bit Rasp\u00adbi\u00adan, com o objec\u00adti\u00advo de maxi\u00admi\u00adzar a com\u00adpa\u00adti\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde entre dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos e de evi\u00adtar a con\u00adfu\u00ads\u00e3o dos cli\u00aden\u00adtes. Com este lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto \u00e9 pos\u00ads\u00ed\u00advel tirar par\u00adti\u00addo da arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra de 64-bits, que \u00e9 mais util nos mode\u00adlos com 4 ou <span class=\"caps\">8GB<\/span> de mem\u00f3\u00adria&nbsp;<span class=\"caps\">RAM<\/span>.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1853, o inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Hud\u00adson Maxim. No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, num neg\u00f3\u00adcio de impres\u00ads\u00e3o em Pitts\u00adfi\u00adeld, Mass. (1883), inven\u00adtou um m\u00e9to\u00addo de impres\u00ads\u00e3o a cores em jor\u00adnais. Depois vol\u00ad\u00adtou-se para a melho\u00adria dos explo\u00adsi\u00advos e fez a pri\u00admei\u00adra p\u00f3l\u00advo\u00adra sem fumo nos Esta\u00addos Uni\u00addos. Em 1901, inven\u00adtou o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/02\/03\/newsletter-no353\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba353\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6896"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6896"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6896\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6898,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6896\/revisions\/6898"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6896"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6896"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6896"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}