{"id":6903,"date":"2022-02-18T01:05:37","date_gmt":"2022-02-18T01:05:37","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6903"},"modified":"2022-02-18T01:05:37","modified_gmt":"2022-02-18T01:05:37","slug":"newsletter-no355","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/02\/18\/newsletter-no355\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba355"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/355\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/355\/Newsletter355_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba355\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba355<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1781, o m\u00e9di\u00adco fran\u00adc\u00eas Ren\u00e9 Laen\u00adnec. Ele inven\u00adtou o este\u00adtos\u00adc\u00f3\u00adpio e \u00e9 geral\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o pai da medi\u00adci\u00adna do t\u00f3rax. Uti\u00adli\u00adzan\u00addo um cilin\u00addro de madei\u00adra com um p\u00e9 lon\u00adgo que colo\u00adcou no pei\u00adto dos seus paci\u00aden\u00adtes, con\u00adse\u00adguiu ouvir os v\u00e1ri\u00ados sons fei\u00adtos pelos pul\u00adm\u00f5es e pelo cora\u00ad\u00e7\u00e3o. Duran\u00adte tr\u00eas anos estu\u00addou os sons tor\u00e1\u00adci\u00adcos dos paci\u00aden\u00adtes e cor\u00adre\u00adla\u00adci\u00ado\u00adnou-os com as doen\u00ad\u00e7as encon\u00adtra\u00addas na aut\u00f3p\u00adsia. Des\u00adcre\u00adveu os seus m\u00e9to\u00addos e des\u00adco\u00adber\u00adtas no cl\u00e1s\u00adsi\u00adco De l\u2019aus\u00adcul\u00adta\u00adti\u00adon m\u00e9di\u00ada\u00adte (1819). La\u00ebn\u00adnec fez nume\u00adro\u00adsas outras con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a lite\u00adra\u00adtu\u00adra das doen\u00ad\u00e7as res\u00adpi\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas e card\u00edacas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1838, o qu\u00ed\u00admi\u00adco rus\u00adso Fri\u00ade\u00addri\u00adch Kon\u00adrad Beils\u00adtein. Ele dedi\u00adcou-se \u00e0 inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca que inclu\u00eda o estu\u00addo de deri\u00adva\u00addos iso\u00adm\u00e9\u00adri\u00adcos de bene\u00adze\u00adno. O seu lega\u00addo dura\u00addou\u00adro, no entan\u00adto, foi ini\u00adci\u00adar a des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o sis\u00adte\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca das com\u00adpo\u00ado\u00adni\u00adas org\u00e2\u00adni\u00adcas, que ele con\u00adcre\u00adti\u00adzou na publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o do seu Hand\u00adbu\u00adch der orga\u00adnis\u00adchen Che\u00admie, (1880\u201382; Hand\u00adbo\u00adok of Orga\u00adnic Che\u00admis\u00adtry). O seu objec\u00adti\u00advo era que este fos\u00adse um cat\u00e1\u00adlo\u00adgo com\u00adple\u00adto, e j\u00e1 na sua pri\u00admei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00e3o, os dois volu\u00admes des\u00adcre\u00advi\u00adam 15.000 com\u00adpos\u00adtos. Como a qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00adva a cres\u00adcer rapi\u00adda\u00admen\u00adte, publi\u00adcou a segun\u00adda e ter\u00adcei\u00adra edi\u00ad\u00e7\u00f5es expan\u00addi\u00addas. Ap\u00f3s a mor\u00adte de Beils\u00adtein, devi\u00addo ao seu gran\u00adde valor para os qu\u00ed\u00admi\u00adcos org\u00e2\u00adni\u00adcos, o tra\u00adba\u00adlho de actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o foi assu\u00admi\u00addo pela Deuts\u00adche Che\u00admis\u00adche Gesells\u00adchanft, que con\u00adti\u00adnu\u00adou a public\u00e1-la\u201d.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1856, o fot\u00f3\u00adgra\u00adfo e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Fre\u00adde\u00adric Euge\u00adne Ives. Ele foi o inven\u00adtor do pro\u00adces\u00adso de meio-tom, um m\u00e9to\u00addo de repro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de foto\u00adgra\u00adfi\u00adas numa pren\u00adsa de impres\u00ads\u00e3o. Antes des\u00adte pro\u00adces\u00adso, as foto\u00adgra\u00adfi\u00adas e ilus\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es eram repro\u00addu\u00adzi\u00addas a par\u00adtir de pla\u00adcas gra\u00adva\u00addas \u00e0 m\u00e3o. Des\u00adta for\u00adma, as impres\u00adso\u00adras podi\u00adam repro\u00addu\u00adzir dese\u00adnhos de linha, mas n\u00e3o os tons de cin\u00adza numa foto\u00adgra\u00adfia, por\u00adque as pren\u00adsas de impres\u00ads\u00e3o n\u00e3o podem impri\u00admir a cin\u00adza \u2014 ape\u00adnas a pre\u00adto e bran\u00adco. Ives inven\u00adtou um ecr\u00e3 que con\u00adver\u00adte\u00adria uma foto\u00adgra\u00adfia num padr\u00e3o de peque\u00adnos pon\u00adtos. Gran\u00addes pon\u00adtos for\u00admam onde a ima\u00adgem \u00e9 escu\u00adra, e peque\u00adnos pon\u00adtos onde a ima\u00adgem \u00e9 cla\u00adra, dan\u00addo assim a ilu\u00ads\u00e3o de tona\u00adli\u00adda\u00addes de cin\u00adzen\u00adto. Em 1881, foi o pri\u00admei\u00adro a fazer uma impres\u00ads\u00e3o a tr\u00eas cores de blo\u00adcos de meio-tom. Outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es em foto\u00adgra\u00adfia e impres\u00ads\u00e3o a cores ren\u00adde\u00adram 70 patentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1888, o cien\u00adtis\u00adta ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Otto Stern. Ele foi ven\u00adce\u00addor do Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1943 pelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do fei\u00adxe mole\u00adcu\u00adlar como fer\u00adra\u00admen\u00adta para estu\u00addar as carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas e pela sua medi\u00ad\u00e7\u00e3o do momen\u00adto mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco do prot\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1890, o esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adco, gene\u00adti\u00adcis\u00adta e bi\u00f3\u00adlo\u00adgo evo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnis\u00adta bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Ronald Fisher. Ele deu con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca que se tor\u00adna\u00adram pila\u00adres da pr\u00e1\u00adti\u00adca esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca moder\u00adna. Em gen\u00e9\u00adti\u00adca, ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a gen\u00e9\u00adti\u00adca bio\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca e estu\u00addou o dom\u00ed\u00adnio atra\u00adv\u00e9s de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de repro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o com v\u00e1ri\u00ados ani\u00admais). Desen\u00advol\u00adveu m\u00e9to\u00addos de an\u00e1\u00adli\u00adse mul\u00adti-vari\u00ada\u00adda para ras\u00adtre\u00adar a liga\u00ad\u00e7\u00e3o dos genes a dife\u00adren\u00adtes carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas. Para evi\u00adtar a intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de pre\u00adcon\u00adcei\u00adtos na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas que pudes\u00adsem pro\u00addu\u00adzir dados impre\u00adci\u00adsos ou enga\u00adno\u00adsos, apli\u00adcou o seu prin\u00adc\u00ed\u00adpio de ale\u00ada\u00adto\u00adri\u00ade\u00adda\u00adde. Enquan\u00adto con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00adva o seu inte\u00adres\u00adse em esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas duran\u00adte os seus cur\u00adsos uni\u00adver\u00adsi\u00adt\u00e1\u00adri\u00ados, come\u00ad\u00e7ou a sua car\u00adrei\u00adra como pro\u00adfes\u00adsor de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca do ensi\u00adno secun\u00add\u00e1\u00adrio (1914\u201319). Duran\u00adte este tem\u00adpo, publi\u00adcou um tra\u00adba\u00adlho (1918) apli\u00adcan\u00addo esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas para pro\u00addu\u00adzir um teo\u00adre\u00adma fun\u00adda\u00admen\u00adtal de selec\u00ad\u00e7\u00e3o natu\u00adral. Pros\u00adse\u00adguiu o seu estu\u00addo de gen\u00e9\u00adti\u00adca na Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Expe\u00adri\u00admen\u00adtal de Rothams\u00adted como esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adco em&nbsp;1919.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal James Webb est\u00e1 qua\u00adse a con\u00adcluir a pri\u00admei\u00adra fase do pro\u00adces\u00adso de ali\u00adnha\u00admen\u00adto do espe\u00adlho pri\u00adm\u00e1\u00adrio do obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio com o ins\u00adtru\u00admen\u00adto Near Infra\u00adred Came\u00adra (NIR\u00adCam), com a dura\u00ad\u00e7\u00e3o de meses. O desa\u00adfio da equi\u00adpa foi duplo: con\u00adfir\u00admar que a NIR\u00adCam esta\u00adva pron\u00adto para reco\u00adlher luz de objec\u00adtos celes\u00adtes, e depois iden\u00adti\u00adfi\u00adcar a luz este\u00adlar da mes\u00adma estre\u00adla em cada um dos 18 seg\u00admen\u00adtos pri\u00adm\u00e1\u00adri\u00ados do espe\u00adlho. O resul\u00adta\u00addo \u00e9 um mosai\u00adco de ima\u00adgem de 18 pon\u00adtos de luz este\u00adlar orga\u00adni\u00adza\u00addos ale\u00ada\u00adto\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte, o pro\u00addu\u00adto dos seg\u00admen\u00adtos de espe\u00adlho n\u00e3o ali\u00adnha\u00addos da Webb, todos reflec\u00adtin\u00addo a luz da mes\u00adma estre\u00adla no espe\u00adlho secun\u00add\u00e1\u00adrio da Webb e nos detec\u00adto\u00adres da NIRCam.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba 52 de&nbsp;Mar\u00e7o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1781, o m\u00e9di\u00adco fran\u00adc\u00eas Ren\u00e9 Laen\u00adnec. Ele inven\u00adtou o este\u00adtos\u00adc\u00f3\u00adpio e \u00e9 geral\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o pai da medi\u00adci\u00adna do t\u00f3rax. Uti\u00adli\u00adzan\u00addo um cilin\u00addro de madei\u00adra com um p\u00e9 lon\u00adgo que colo\u00adcou no pei\u00adto dos seus paci\u00aden\u00adtes, con\u00adse\u00adguiu ouvir os v\u00e1ri\u00ados sons fei\u00adtos pelos pul\u00adm\u00f5es e pelo cora\u00ad\u00e7\u00e3o. Duran\u00adte tr\u00eas \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/02\/18\/newsletter-no355\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba355\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6903"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6903"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6903\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6904,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6903\/revisions\/6904"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6903"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6903"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6903"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}