{"id":6906,"date":"2022-02-25T00:34:12","date_gmt":"2022-02-25T00:34:12","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6906"},"modified":"2022-02-25T00:34:12","modified_gmt":"2022-02-25T00:34:12","slug":"newsletter-no356","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/02\/25\/newsletter-no356\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba356"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/356\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/356\/Newsletter356_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba356\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba356<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1663, o Enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ingl\u00eas Tho\u00admas New\u00adco\u00admen. Ele \u00e9 o inven\u00adtor da pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna a vapor atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca bem suce\u00addi\u00adda do mun\u00addo. A sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o c.1711 entrou em uso at\u00e9 1725 para bom\u00adbe\u00adar \u00e1gua das minas de car\u00adv\u00e3o ou ele\u00advar a \u00e1gua para ali\u00admen\u00adtar as rodas d\u2019\u00e1\u00adgua. Em cada vol\u00adta, o vapor enchia um cilin\u00addro fecha\u00addo por um pis\u00adt\u00e3o, depois um jac\u00adto de \u00e1gua arre\u00adfe\u00adcia e con\u00adden\u00adsa\u00adva o vapor no cilin\u00addro cri\u00adan\u00addo um v\u00e1cuo, depois a pres\u00ads\u00e3o atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca empur\u00adra\u00adva o pis\u00adt\u00e3o para bai\u00adxo. Um fei\u00adxe trans\u00adver\u00adsal trans\u00adfe\u00adriu o movi\u00admen\u00adto do pis\u00adt\u00e3o para o fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto da bom\u00adba. Isto foi um des\u00adper\u00add\u00ed\u00adcio de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel neces\u00ads\u00e1\u00adrio para rea\u00adque\u00adcer o cilin\u00addro para o pr\u00f3\u00adxi\u00admo cur\u00adso. Ape\u00adsar de len\u00adto e ine\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adte, o motor da New\u00adco\u00admen foi uti\u00adli\u00adza\u00addo duran\u00adte os pri\u00admei\u00adros 60 anos da nova era do vapor que come\u00ad\u00e7ou, tal\u00advez a inven\u00ad\u00e7\u00e3o mais impor\u00adtan\u00adte da Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Industrial.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1709, o inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques de Vau\u00adcan\u00adson. Ele foi o inven\u00adtor de aut\u00f3\u00adma\u00adtos \u2014 dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos robo\u00adti\u00adza\u00addos de sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo pos\u00adte\u00adri\u00ador para a ind\u00fas\u00adtria moder\u00adna. Em 1737\u201338, pro\u00addu\u00adziu um toca\u00addor de flau\u00adta trans\u00adver\u00adsal, um toca\u00addor de tubo e de tam\u00adbor, e um pato mec\u00e2\u00adni\u00adco, que foi espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte not\u00e1\u00advel, n\u00e3o s\u00f3 imi\u00adtan\u00addo os movi\u00admen\u00adtos de um pato vivo, mas tam\u00adb\u00e9m os movi\u00admen\u00adtos de beber, comer, e \u201cdige\u00adrir\u201d. Fez melho\u00adri\u00adas na meca\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da tece\u00adla\u00adgem da seda, mas a sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o mais impor\u00adtan\u00adte foi igno\u00adra\u00adda duran\u00adte v\u00e1ri\u00adas d\u00e9ca\u00addas \u2014 a de auto\u00adma\u00adti\u00adzar o tear por meio de car\u00adt\u00f5es per\u00adfu\u00adra\u00addos que gui\u00ada\u00advam os gan\u00adchos liga\u00addos aos fios de urdi\u00addu\u00adra. (Mais tar\u00adde recons\u00adtru\u00ed\u00adda e melho\u00adra\u00adda por J.-M. Jac\u00adquard, tor\u00adnou-se uma das inven\u00ad\u00e7\u00f5es mais impor\u00adtan\u00adtes da Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Industrial).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1841, o enge\u00adnhei\u00adro irlan\u00add\u00eas John Phi\u00adlip Hol\u00adland. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo como o \u201cpai do sub\u00adma\u00adri\u00adno moder\u00adno\u201d, que con\u00adce\u00adbeu e cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro navio subaqu\u00e1\u00adti\u00adco acei\u00adte pela Mari\u00adnha dos Esta\u00addos Uni\u00addos. Em 1873, emi\u00adgrou para os <span class=\"caps\">EUA<\/span> onde, com o apoio finan\u00adcei\u00adro da Irish Feni\u00adan Soci\u00adety (que espe\u00adra\u00adva uti\u00adli\u00adzar sub\u00adma\u00adri\u00adnos con\u00adtra a Ingla\u00adter\u00adra), cons\u00adtruiu o Feni\u00adan Ram, um peque\u00adno sub\u00adma\u00adri\u00adno que se reve\u00adlou um suces\u00adso limi\u00adta\u00addo numa cor\u00adri\u00adda de ensaio. Em 1895, a sua J.P. Hol\u00adland Tor\u00adpe\u00addo Boat Com\u00adpany rece\u00adbeu um con\u00adtra\u00adto da Mari\u00adnha dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para cons\u00adtruir um sub\u00adma\u00adri\u00adno, e em 1898 foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo um sub\u00adma\u00adri\u00adno bem suce\u00addi\u00addo da Holan\u00adda, o pri\u00admei\u00adro sub\u00adma\u00adri\u00adno ver\u00adda\u00addei\u00adra\u00admen\u00adte pr\u00e1\u00adti\u00adco. O gover\u00adno dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> enco\u00admen\u00addou mais seis; enco\u00admen\u00addas seme\u00adlhan\u00adtes vie\u00adram de Ingla\u00adter\u00adra, Jap\u00e3o, e R\u00fassia.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1946, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso Gri\u00adgory Mar\u00adgu\u00adlis. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1978 pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria dos gru\u00adpos Lie, embo\u00adra n\u00e3o tenha sido auto\u00adri\u00adza\u00addo pelo gover\u00adno sovi\u00e9\u00adti\u00adco a via\u00adjar para a Fin\u00adl\u00e2n\u00addia para rece\u00adber o pr\u00e9\u00admio. Em 1990, Mar\u00adgu\u00adlis imi\u00adgrou para os Esta\u00addos Uni\u00addos. O tra\u00adba\u00adlho de Mar\u00adgu\u00adlis este\u00adve lar\u00adga\u00admen\u00adte envol\u00advi\u00addo na reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de pro\u00adble\u00admas na teo\u00adria dos gru\u00adpos Lie. Em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, Mar\u00adgu\u00adlis pro\u00advou ser uma con\u00adjec\u00adtu\u00adra de lon\u00adga data de Atle Sel\u00adberg sobre sub\u00adgru\u00adpos dis\u00adcre\u00adtos de gru\u00adpos Lie semi-sim\u00adples. As t\u00e9c\u00adni\u00adcas que uti\u00adli\u00adzou no seu tra\u00adba\u00adlho foram extra\u00ed\u00addas de com\u00adbi\u00adna\u00adt\u00f3\u00adri\u00adas, teo\u00adria erg\u00f3\u00addi\u00adca, sis\u00adte\u00admas din\u00e2\u00admi\u00adcos, e geo\u00adme\u00adtria diferencial.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1955, o inven\u00adtor e empre\u00ads\u00e1\u00adrio nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Ste\u00adve Jobs. Ele, em 1976, co-fun\u00addou a Apple Inc. com Ste\u00adve Woz\u00adni\u00adak para fabri\u00adcar com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pes\u00adso\u00adais. Duran\u00adte a sua vida, foi-lhe con\u00adce\u00addi\u00addo ou soli\u00adci\u00adta\u00addo 338 paten\u00adtes como inven\u00adtor ou co-inven\u00adtor n\u00e3o s\u00f3 de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es em com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres, dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos por\u00adt\u00e1\u00adteis e inter\u00adfa\u00adces de uti\u00adli\u00adza\u00addor, mas tam\u00adb\u00e9m de uma s\u00e9rie de outras numa gama de tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas. Des\u00adde o in\u00ed\u00adcio, este\u00adve acti\u00advo em todos os aspec\u00adtos da empre\u00adsa Apple, con\u00adce\u00adben\u00addo, desen\u00advol\u00adven\u00addo e comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzan\u00addo. Ap\u00f3s o suces\u00adso ini\u00adci\u00adal da s\u00e9rie Apple <span class=\"caps\">II<\/span> de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pes\u00adso\u00adais, o Macin\u00adtosh substituiu\u2011a com uma inter\u00adfa\u00adce gr\u00e1\u00adfi\u00adca movi\u00adda a rato. Ele  man\u00adte\u00adve a Apple na van\u00adguar\u00adda do design ino\u00adva\u00addor, fun\u00adci\u00ado\u00adnal e de f\u00e1cil uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o com novos pro\u00addu\u00adtos, incluin\u00addo o tablet iPad e o iPho\u00adne. Ele tam\u00adb\u00e9m este\u00adve envol\u00advi\u00addo com fil\u00admes de com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o gr\u00e1\u00adfi\u00adca atra\u00adv\u00e9s da sua com\u00adpra (1986) da empre\u00adsa que se tor\u00adnou&nbsp;Pixar.<\/p>\n<p>Faz hoje 10 anos que era lan\u00ad\u00e7a\u00addo para o mer\u00adca\u00addo o Rasp\u00adber\u00adry Pi. Des\u00adde ent\u00e3o, tor\u00adnou-se um fen\u00f3\u00adme\u00adno mun\u00addi\u00adal, ali\u00admen\u00adtan\u00addo uma vas\u00adta gama de pro\u00adjec\u00adtos hobby e de pro\u00addu\u00adtos comer\u00adci\u00adais. Desen\u00advol\u00advi\u00addo na Ingla\u00adter\u00adra pela fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> em asso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o com a Fabri\u00adcan\u00adte de Chips Bro\u00adad\u00adcom o objec\u00adti\u00advo ini\u00adci\u00adal des\u00adta pla\u00adca era a pro\u00admo\u00ad\u00e7\u00e3o do ensi\u00adno de ci\u00ean\u00adcia da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o b\u00e1si\u00adca em esco\u00adlas de pa\u00ed\u00adses em desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto. A ver\u00ads\u00e3o ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte lan\u00ad\u00e7a\u00adda foi o Rasp\u00adber\u00adry Pi 1 B com <span class=\"caps\">256MB<\/span> de mem\u00f3\u00adria <span class=\"caps\">RAM<\/span> e tinha um cus\u00adto de 35&nbsp;<span class=\"caps\">USD<\/span>.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba 115 de&nbsp;Mar\u00e7o.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1663, o Enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ingl\u00eas Tho\u00admas New\u00adco\u00admen. Ele \u00e9 o inven\u00adtor da pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna a vapor atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca bem suce\u00addi\u00adda do mun\u00addo. A sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o c.1711 entrou em uso at\u00e9 1725 para bom\u00adbe\u00adar \u00e1gua das minas de car\u00adv\u00e3o ou ele\u00advar a \u00e1gua para ali\u00admen\u00adtar as rodas d\u2019\u00e1\u00adgua. Em cada \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/02\/25\/newsletter-no356\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba356\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6906"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6906"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6906\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6909,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6906\/revisions\/6909"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6906"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6906"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6906"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}