{"id":6910,"date":"2022-03-04T01:01:41","date_gmt":"2022-03-04T01:01:41","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6910"},"modified":"2022-03-04T01:01:41","modified_gmt":"2022-03-04T01:01:41","slug":"newsletter-no357","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/04\/newsletter-no357\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba357"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/357\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/357\/Newsletter357_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba357\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba357<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1709, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o [Andre\u00adas Marggraf](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Andreas_Sigismund_Marggraf). Ele foi pio\u00adnei\u00adro no tra\u00adba\u00adlho ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco. Ele uti\u00adli\u00adzou o tes\u00adte de cha\u00adma para dis\u00adtin\u00adguir entre potas\u00adsa e refri\u00adge\u00adran\u00adte. Iso\u00adlou o zin\u00adco do seu min\u00e9\u00adrio de cala\u00admi\u00adna, e reco\u00adnhe\u00adceu a alu\u00admi\u00adna na argi\u00adla. Em 1747, Marg\u00adgraf demons\u00adtrou que v\u00e1ri\u00ados tipos de ra\u00ed\u00adzes de beter\u00adra\u00adba con\u00adti\u00adnham a\u00e7\u00fa\u00adcar e que o a\u00e7\u00fa\u00adcar podia ser extra\u00ed\u00addo e cris\u00adta\u00adli\u00adza\u00addo. O sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo pr\u00e1\u00adti\u00adco des\u00adta des\u00adco\u00adber\u00adta n\u00e3o foi reco\u00adnhe\u00adci\u00addo na altu\u00adra, duran\u00adte mui\u00adtos anos foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como um mero exer\u00adc\u00ed\u00adcio labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00adal. Con\u00adtu\u00addo, algu\u00admas d\u00e9ca\u00addas mais tar\u00adde, levou ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da ind\u00fas\u00adtria a\u00e7u\u00adca\u00adrei\u00adra moder\u00adna, quan\u00addo Franz Karl Achard, um alu\u00adno de Marg\u00adgraf, ata\u00adcou o pro\u00adble\u00adma do cul\u00adti\u00advo da beter\u00adra\u00adba. Achard con\u00adse\u00adguiu extrair a\u00e7\u00fa\u00adcar da beter\u00adra\u00adba a uma esca\u00adla comercial.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1838, o astr\u00f3\u00adno\u00admo mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Geor\u00adge Wil\u00adli\u00adam Hill](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/George_William_Hill). Ele foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo por mui\u00adtos dos seus pares como o mai\u00ador mes\u00adtre da mec\u00e2\u00adni\u00adca celes\u00adti\u00adal do seu tem\u00adpo. Hill jun\u00adtou-se ao Gabi\u00adne\u00adte do Alma\u00adna\u00adque N\u00e1u\u00adti\u00adco em 1861. Ele cal\u00adcu\u00adlou a \u00f3rbi\u00adta da lua enquan\u00adto fazia con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es ori\u00adgi\u00adnais para o pro\u00adble\u00adma dos tr\u00eas cor\u00adpos. Intro\u00addu\u00adziu infi\u00adni\u00adtos deter\u00admi\u00adnan\u00adtes, um con\u00adcei\u00adto que mais tar\u00adde encon\u00adtrou apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o em mui\u00adtos cam\u00adpos da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e da f\u00edsi\u00adca. Quan\u00addo Simon New\u00adcomb assu\u00admiu o Alma\u00adna\u00adque N\u00e1u\u00adti\u00adco em 1877 e come\u00ad\u00e7ou uma recom\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o com\u00adple\u00adta de todos os movi\u00admen\u00adtos do sis\u00adte\u00adma solar, a Hill foi atri\u00adbu\u00ed\u00addo o dif\u00ed\u00adcil pro\u00adble\u00adma das \u00f3rbi\u00adtas de J\u00fapi\u00adter e Satur\u00adno. Ap\u00f3s com\u00adple\u00adtar o enor\u00adme tra\u00adba\u00adlho em dez anos, regres\u00adsou \u00e0 sua quin\u00adta, onde con\u00adti\u00adnu\u00adou a sua pes\u00adqui\u00adsa em mec\u00e2\u00adni\u00adca celestial.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1845, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso-ale\u00adm\u00e3o [Georg Cantor](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Georg_Cantor). Ele cri\u00adou a teo\u00adria moder\u00adna dos con\u00adjun\u00adtos e a ampli\u00adou para dar o con\u00adcei\u00adto de n\u00fame\u00adros trans\u00adfi\u00adni\u00adtos, com clas\u00adses de n\u00fame\u00adros car\u00addi\u00adnais e ordi\u00adnais. Embo\u00adra o pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho de Can\u00adtor se tenha pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00addo com as s\u00e9ri\u00ades de Fou\u00adri\u00ader, a sua repu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o assen\u00adta na sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a teo\u00adria dos con\u00adjun\u00adtos trans\u00adfi\u00adni\u00adtas. Come\u00ad\u00e7ou com a defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de con\u00adjun\u00adtos infi\u00adni\u00adtos pro\u00adpos\u00adta por Dede\u00adkind em 1872: um con\u00adjun\u00adto \u00e9 infi\u00adni\u00adto quan\u00addo \u00e9 seme\u00adlhan\u00adte a uma par\u00adte pr\u00f3\u00adpria de si mes\u00admo. Os con\u00adjun\u00adtos com esta pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde, tais como o con\u00adjun\u00adto de n\u00fame\u00adros natu\u00adrais, s\u00e3o ditos \u201cdenu\u00adme\u00adr\u00e1\u00adveis\u201d ou \u201ccon\u00adta\u00adbi\u00adli\u00adz\u00e1\u00adveis\u201d.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1847, o inven\u00adtor esco\u00adc\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Ale\u00adxan\u00adder Graham Bell](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Alexander_Graham_Bell). Ele \u00e9 o inven\u00adtor do tele\u00adfo\u00adne. A car\u00adrei\u00adra de Bell foi influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00adda pelo seu av\u00f4 (que publi\u00adcou The Prac\u00adti\u00adcal Elo\u00adcu\u00adti\u00ado\u00adnist and Stam\u00adme\u00adring and Other Impe\u00addi\u00adments of Spe\u00ade\u00adch), pelo seu pai (cujo inte\u00adres\u00adse era a mec\u00e2\u00adni\u00adca e os m\u00e9to\u00addos de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o vocal) e pela sua m\u00e3e (que era sur\u00adda). Quan\u00addo ado\u00adles\u00adcen\u00adte, Ale\u00adxan\u00addre ficou intri\u00adga\u00addo com os escri\u00adtos do f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Her\u00admann Von Helmholtz, On The Sen\u00adsa\u00adti\u00adons of Tone. Aos 23 anos, mudou-se para o Cana\u00add\u00e1. Em 1871, Bell come\u00ad\u00e7ou a dar ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o em Dis\u00adcur\u00adso Vis\u00ed\u00advel na Esco\u00adla para Sur\u00addos Mudos de Bos\u00adton. Este con\u00adtex\u00adto esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o seu cur\u00adso no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da trans\u00admis\u00ads\u00e3o de voz sobre fios. Co-fun\u00addou a Bell Telepho\u00adne Co em 1877. Com o seu sogro, res\u00adta\u00adbe\u00adle\u00adceu a revis\u00adta Sci\u00aden\u00adce (1882)\u201d.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1879, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Elmer McCollum](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Elmer_McCollum). Ele cri\u00adou o sis\u00adte\u00adma de letras de vita\u00admi\u00adnas. Des\u00adco\u00adbriu as vita\u00admi\u00adnas A, B e tra\u00adba\u00adlhou com outros sobre a vita\u00admi\u00adna D. Rea\u00adli\u00adzou um exten\u00adso tra\u00adba\u00adlho de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em nutri\u00ad\u00e7\u00e3o e cres\u00adci\u00admen\u00adto. Foi o pri\u00admei\u00adro nos Esta\u00addos Uni\u00addos a esta\u00adbe\u00adle\u00adcer uma col\u00f3\u00adnia de ratos bran\u00adcos como ani\u00admais de labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio a ser objec\u00adto das suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas nutri\u00adci\u00ado\u00adnais. Nos anos 1910, reco\u00adnhe\u00adceu que uma die\u00adta sau\u00add\u00e1\u00advel exi\u00adgia cer\u00adtas gor\u00addu\u00adras, e nome\u00adou o com\u00adpo\u00adnen\u00adte essen\u00adci\u00adal \u201clipos\u00adso\u00adl\u00fa\u00advel A\u201d, por opo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o a outro que nome\u00adou \u201chidros\u00adso\u00adl\u00fa\u00advel B\u201d. Embo\u00adra no in\u00ed\u00adcio pen\u00adsas\u00adse que cada um era um \u00fani\u00adco com\u00adpos\u00adto, mais tar\u00adde mos\u00adtrou que eram de fac\u00adto com\u00adple\u00adxos. Inves\u00adti\u00adgou como cer\u00adtos mine\u00adrais eram impor\u00adtan\u00adtes como nutri\u00aden\u00adtes, incluin\u00addo c\u00e1l\u00adcio, f\u00f3s\u00adfo\u00adro, fl\u00faor, man\u00adga\u00adn\u00eas e&nbsp;zinco.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1898, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco aus\u00adtro-ale\u00adm\u00e3o [Emil Artin](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Emil_Artin). Ele tra\u00adba\u00adlhou na teo\u00adria do n\u00fame\u00adro alg\u00e9\u00adbri\u00adco, deu uma gran\u00adde con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a teo\u00adria de cam\u00adpo, e decla\u00adrou uma lei de reci\u00adpro\u00adci\u00adda\u00adde que inclu\u00eda todas as leis de reci\u00adpro\u00adci\u00adda\u00adde ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte conhe\u00adci\u00addas (1927). Tra\u00adba\u00adlhou tam\u00adb\u00e9m na teo\u00adria das tran\u00ad\u00e7as (1925), e em an\u00e9is com a con\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o m\u00edni\u00adma sobre ide\u00adais cer\u00adtos, ago\u00adra cha\u00adma\u00addos an\u00e9is Arti\u00adni\u00ada\u00adnos (1944). Artin tem a dis\u00adtin\u00ad\u00e7\u00e3o de resol\u00adver (1927) um dos famo\u00adsos 23 pro\u00adble\u00admas ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte colo\u00adca\u00addos por Hil\u00adbert em&nbsp;1900.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Arthur Kornberg](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Arthur_Kornberg). Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou Medi\u00adci\u00adna de 1959 (com Seve\u00adro Ochoa) pela \u201cdes\u00adco\u00adber\u00adta dos meca\u00adnis\u00admos na s\u00edn\u00adte\u00adse bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca do \u00e1ci\u00addo deso\u00adxir\u00adri\u00adbo\u00adnu\u00adclei\u00adco\u201d Korn\u00adberg mos\u00adtrou n\u00e3o s\u00f3 como as mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de <span class=\"caps\">ADN<\/span> s\u00e3o dupli\u00adca\u00addas tan\u00adto na natu\u00adre\u00adza den\u00adtro das c\u00e9lu\u00adlas bac\u00adte\u00adri\u00ada\u00adnas, mas tam\u00adb\u00e9m iso\u00adlou a pri\u00admei\u00adra enzi\u00adma poli\u00adme\u00adri\u00adza\u00addo\u00adra de <span class=\"caps\">ADN<\/span> (1958), e repro\u00addu\u00adziu o pro\u00adces\u00adso no tubo de ensaio. A sua inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o incluiu o estu\u00addo dos \u00e1ci\u00addos nuclei\u00adcos que con\u00adtro\u00adlam a here\u00addi\u00adta\u00adri\u00ade\u00adda\u00adde em ani\u00admais, plan\u00adtas, bac\u00adt\u00e9\u00adri\u00adas e&nbsp;v\u00edrus\u201d.<\/p>\n<p>A 3 de Mar\u00ad\u00e7o de 1969 era lan\u00ad\u00e7a\u00adda a Apol\u00adlo 9. Voan\u00addo em \u00f3rbi\u00adta ter\u00adres\u00adtre bai\u00adxa, foi a segun\u00adda mis\u00ads\u00e3o Apol\u00adlo tri\u00adpu\u00adla\u00adda que os Esta\u00addos Uni\u00addos lan\u00ad\u00e7a\u00adram atra\u00adv\u00e9s de um fogue\u00adte Saturn V, e foi o pri\u00admei\u00adro voo da nave espa\u00adci\u00adal Apol\u00adlo com\u00adple\u00adta: o m\u00f3du\u00adlo de coman\u00addo e ser\u00advi\u00ad\u00e7o (<span class=\"caps\">CSM<\/span>) com o M\u00f3du\u00adlo Lunar (<span class=\"caps\">LM<\/span>). A mis\u00ads\u00e3o foi pilo\u00adta\u00adda para qua\u00adli\u00adfi\u00adcar o <span class=\"caps\">LM<\/span> para ope\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es de \u00f3rbi\u00adta lunar em pre\u00adpa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o para a pri\u00admei\u00adra ater\u00adra\u00adgem lunar, demons\u00adtran\u00addo os seus sis\u00adte\u00admas de pro\u00adpul\u00ads\u00e3o de des\u00adci\u00adda e subi\u00adda, mos\u00adtran\u00addo que a sua tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o podia pilo\u00adt\u00e1-lo de for\u00adma inde\u00adpen\u00adden\u00adte, e depois encon\u00adtrar-se e atra\u00adcar nova\u00admen\u00adte com o <span class=\"caps\">CSM<\/span>, como seria neces\u00ads\u00e1\u00adrio para a pri\u00admei\u00adra ater\u00adra\u00adgem lunar da tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o. Outros objec\u00adti\u00advos do voo inclu\u00ed\u00adram o dis\u00adpa\u00adro do motor de des\u00adci\u00adda <span class=\"caps\">LM<\/span> para impul\u00adsi\u00ado\u00adnar a pilha da nave espa\u00adci\u00adal como modo de apoio (como seria exi\u00adgi\u00addo na mis\u00ads\u00e3o Apol\u00adlo 13), e a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da mochi\u00adla do sis\u00adte\u00adma por\u00adt\u00e1\u00adtil de supor\u00adte de vida fora da cabi\u00adne <span class=\"caps\">LM<\/span>. A mis\u00ads\u00e3o foi um suces\u00adso completo.<\/p>\n<p>Foi tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta data, em 2005 que o Vir\u00adgin Atlan\u00adtic Glo\u00adbal\u00adFlyer ter\u00admi\u00adnou o pri\u00admei\u00adro voo de cir\u00adcu\u00adna\u00adve\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em 2 dias, 19 horas, 1 minu\u00adto e 46 segun\u00addos. A par\u00adtir de 2019, esta \u00e9 a via\u00adgem mun\u00addi\u00adal mais r\u00e1pi\u00adda da sua clas\u00adse a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde de 550,78 km\/h. A dis\u00adt\u00e2n\u00adcia voa\u00adda foi deter\u00admi\u00adna\u00adda em 36.912 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros (22.936 mi), ape\u00adnas 125 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros (78 mi) aci\u00adma da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia m\u00edni\u00adma exi\u00adgi\u00adda. Tra\u00adtou-se do pri\u00admei\u00adro voo de cir\u00adcu\u00adna\u00adve\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o sem para\u00adgens&nbsp;solo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1709, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o [Andre\u00adas Marggraf](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Andreas_Sigismund_Marggraf). Ele foi pio\u00adnei\u00adro no tra\u00adba\u00adlho ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco. Ele uti\u00adli\u00adzou o tes\u00adte de cha\u00adma para dis\u00adtin\u00adguir entre potas\u00adsa e refri\u00adge\u00adran\u00adte. Iso\u00adlou o zin\u00adco do seu min\u00e9\u00adrio de cala\u00admi\u00adna, e reco\u00adnhe\u00adceu a alu\u00admi\u00adna na argi\u00adla. Em 1747, Marg\u00adgraf demons\u00adtrou que v\u00e1ri\u00ados tipos de ra\u00ed\u00adzes de beter\u00adra\u00adba \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/04\/newsletter-no357\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba357\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6910"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6910"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6910\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6912,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6910\/revisions\/6912"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6910"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6910"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6910"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}