{"id":6914,"date":"2022-03-11T00:07:04","date_gmt":"2022-03-11T00:07:04","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6914"},"modified":"2022-03-11T00:07:04","modified_gmt":"2022-03-11T00:07:04","slug":"newsletter-no358","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/11\/newsletter-no358\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba358"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/358\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/358\/Newsletter358_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba358\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba358<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1762, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Jere\u00admi\u00adas B. Rich\u00adter. Ele des\u00adco\u00adbriu a lei de pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es equi\u00adva\u00adlen\u00adtes. Estu\u00addou qu\u00ed\u00admi\u00adca nos seus tem\u00adpos livres enquan\u00adto este\u00adve no ex\u00e9r\u00adci\u00adto prus\u00adsi\u00ada\u00adno (1778\u20131785) e depois enquan\u00adto ganha\u00adva um dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (1789). Rich\u00adter foi mui\u00adto influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00addo por Imma\u00adnu\u00adel Kant, a cujas pales\u00adtras pode ter assis\u00adti\u00addo, na ale\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de que a ci\u00ean\u00adcia \u00e9 mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca apli\u00adca\u00adda. Rich\u00adter pro\u00adcu\u00adrou rela\u00ad\u00e7\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas em qu\u00ed\u00admi\u00adca, con\u00adven\u00adci\u00addo de que as subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas rea\u00adgi\u00adam umas com as outras em pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es fixas. Mos\u00adtrou uma tal rela\u00ad\u00e7\u00e3o quan\u00addo \u00e1ci\u00addos e bases neu\u00adtra\u00adli\u00adzam para pro\u00addu\u00adzir sais (1791). Assim, ele foi o pri\u00admei\u00adro a esta\u00adbe\u00adle\u00adcer a este\u00adqui\u00ado\u00adme\u00adtria, que se tor\u00adnou a base da an\u00e1\u00adli\u00adse qu\u00ed\u00admi\u00adca quantitativa.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1923, o F\u00edsi\u00adco de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Val Logs\u00addon Fit\u00adch. Ele rece\u00adbeu con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte com James Wat\u00adson Cro\u00adnin o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1980, por uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia rea\u00adli\u00adza\u00adda em 1964 que des\u00admen\u00adtiu a teo\u00adria h\u00e1 mui\u00adto defen\u00addi\u00adda de que a inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas deve\u00adria ser indi\u00adfe\u00adren\u00adte \u00e0 direc\u00ad\u00e7\u00e3o do tem\u00adpo. Tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com Leo James Rainwa\u00adter, Fit\u00adch tinha sido o pri\u00admei\u00adro a obser\u00advar radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1to\u00admos mu\u00f3\u00adni\u00adcos; ou seja, de esp\u00e9\u00adci\u00ades em que um mu\u00e3o est\u00e1 em \u00f3rbi\u00adta de um n\u00facleo e n\u00e3o de um elec\u00adtr\u00e3o. Este tra\u00adba\u00adlho indi\u00adcou que os tama\u00adnhos dos n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos eram mais peque\u00adnos do que se supu\u00adnha. Con\u00adti\u00adnu\u00adou a estu\u00addar o kaons e em 1964 ini\u00adci\u00adou a sua cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com James Cro\u00adnin, James Chris\u00adten\u00adson, e Ren\u00e9 Tur\u00adley, que levou \u00e0 des\u00adco\u00adber\u00adta de vio\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es dos prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de sime\u00adtria fun\u00adda\u00admen\u00adtais na deca\u00add\u00ean\u00adcia dos K\u2011mesons neutros.<\/p>\n<p>Em 1876, Ale\u00adxan\u00adder Graham Bell fez o que foi, na rea\u00adli\u00adda\u00adde, a pri\u00admei\u00adra cha\u00adma\u00adda tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adca. O seu assis\u00adten\u00adte, Tho\u00admas Wat\u00adson, loca\u00adli\u00adza\u00addo numa sala adja\u00adcen\u00adte em Bos\u00adton, ouviu a voz de Bell sobre o dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo expe\u00adri\u00admen\u00adtal dizer-lhe: \u201cSr. Wat\u00adson, venha c\u00e1. Eu que\u00adro v\u00ea-lo\u201d. Esta foi a pri\u00admei\u00adra expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia bem suce\u00addi\u00adda de Bell com o tele\u00adfo\u00adne, que est\u00e1 gra\u00adva\u00adda na entra\u00adda 10 Mar do seu cader\u00adno de notas do labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio. Nes\u00adse mes\u00admo dia, um ebu\u00adli\u00aden\u00adte Bell escre\u00adveu ao seu pai sobre o seu \u201cgran\u00adde suces\u00adso\u201d e espe\u00adcu\u00adlou que \u201cest\u00e1 a che\u00adgar o dia em que os fios do tel\u00e9\u00adgra\u00adfo [tele\u00adfo\u00adne] ser\u00e3o colo\u00adca\u00addos em casas como \u00e1gua e g\u00e1s \u2014 e os ami\u00adgos con\u00adver\u00adsam uns com os outros sem sair de casa\u201d. Bell tinha rece\u00adbi\u00addo a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adca tr\u00eas dias antes. Mais tar\u00adde, nes\u00adse ano, Bell con\u00adse\u00adguiu fazer uma cha\u00adma\u00adda tele\u00adf\u00f3\u00adni\u00adca atra\u00adv\u00e9s de linhas exteriores.<\/p>\n<p>Em 1977 eram des\u00adco\u00adber\u00adtos an\u00e9is \u00e0 vol\u00adta do pla\u00adne\u00adta Satur\u00adno. Os astr\u00f3\u00adno\u00admos h\u00e1 mui\u00adto que sus\u00adpei\u00adta\u00advam que \u00dara\u00adno tinha an\u00e9is, mas a ver\u00adda\u00addei\u00adra des\u00adco\u00adber\u00adta acon\u00adte\u00adceu por aci\u00adden\u00adte. Uma equi\u00adpa de tr\u00eas astr\u00f3\u00adno\u00admos esta\u00adva a uti\u00adli\u00adzar o Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio A\u00e9reo Kui\u00adper da <span class=\"caps\">NASA<\/span> para obser\u00advar a atmos\u00adfe\u00adra de \u00dara\u00adno. Fize\u00adram-no duran\u00adte uma ocul\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o este\u00adlar, o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que uma estre\u00adla de fun\u00addo esta\u00adva a pas\u00adsar por detr\u00e1s do pla\u00adne\u00adta. Ver como a luz des\u00adsa estre\u00adla muda quan\u00addo pas\u00adsa\u00adva pela atmos\u00adfe\u00adra podia dar pis\u00adtas sobre a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de&nbsp;\u00darano.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1762, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Jere\u00admi\u00adas B. Rich\u00adter. Ele des\u00adco\u00adbriu a lei de pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es equi\u00adva\u00adlen\u00adtes. Estu\u00addou qu\u00ed\u00admi\u00adca nos seus tem\u00adpos livres enquan\u00adto este\u00adve no ex\u00e9r\u00adci\u00adto prus\u00adsi\u00ada\u00adno (1778\u20131785) e depois enquan\u00adto ganha\u00adva um dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (1789). Rich\u00adter foi mui\u00adto influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00addo por Imma\u00adnu\u00adel Kant, a cujas pales\u00adtras pode ter assis\u00adti\u00addo, na \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/11\/newsletter-no358\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba358\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6914"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6914"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6914\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6916,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6914\/revisions\/6916"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6914"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6914"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6914"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}