{"id":6920,"date":"2022-03-25T00:06:46","date_gmt":"2022-03-25T00:06:46","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6920"},"modified":"2022-03-25T00:06:46","modified_gmt":"2022-03-25T00:06:46","slug":"newsletter-no360","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/25\/newsletter-no360\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba360"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/360\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/360\/Newsletter360_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba360\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba360<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1693, o hor\u00f3\u00adlo\u00adgo ingl\u00eas John Har\u00adri\u00adson. Ele inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro cro\u00adn\u00f3\u00adme\u00adtro mari\u00adnho pr\u00e1\u00adti\u00adco, que per\u00admi\u00adtiu aos nave\u00adga\u00addo\u00adres cal\u00adcu\u00adlar com pre\u00adci\u00ads\u00e3o a sua lon\u00adgi\u00adtu\u00adde no mar. Ele foi leva\u00addo a ini\u00adci\u00adar este tra\u00adba\u00adlho ap\u00f3s uma enor\u00adme recom\u00adpen\u00adsa ofe\u00adre\u00adci\u00adda pelo gover\u00adno bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco por novos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o para evi\u00adtar mais desas\u00adtres no mar. John Har\u00adri\u00adson assu\u00admiu o esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco e aca\u00add\u00e9\u00admi\u00adco do seu tem\u00adpo e ganhou o pr\u00e9\u00admio da lon\u00adgi\u00adtu\u00adde atra\u00adv\u00e9s de extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adria pers\u00adpi\u00adc\u00e1\u00adcia mec\u00e2\u00adni\u00adca, talen\u00adto e determina\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1809, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Joseph Liou\u00advil\u00adle. Ele des\u00adco\u00adbriu n\u00fame\u00adros trans\u00adcen\u00adden\u00adtais (aque\u00adles que n\u00e3o s\u00e3o as ra\u00ed\u00adzes das equa\u00ad\u00e7\u00f5es alg\u00e9\u00adbri\u00adcas com coe\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adtes raci\u00ado\u00adnais), e que h\u00e1 infi\u00adni\u00adta\u00admen\u00adte mui\u00adtos deles. Tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou em an\u00e1\u00adli\u00adse real e com\u00adple\u00adxa, teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros e geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal. O seu nome \u00e9 recor\u00adda\u00addo na teo\u00adria de Sturm-Liou\u00advil\u00adle das equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais que gene\u00adra\u00adli\u00adza as idei\u00adas de Joseph Fou\u00adri\u00ader, e s\u00e3o impor\u00adtan\u00adtes na f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Ele estu\u00addou mec\u00e2\u00adni\u00adca celes\u00adti\u00adal. Liou\u00advil\u00adle fun\u00addou em 1836, e edi\u00adtou duran\u00adte qua\u00adse qua\u00adtro d\u00e9ca\u00addas, o Jour\u00adnal de Math\u00e9\u00adma\u00adti\u00adque, que con\u00adti\u00adnua a ser uma impor\u00adtan\u00adte publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca fran\u00adce\u00adsa. Edi\u00adtou e publi\u00adcou (1843) os manus\u00adcri\u00adtos dei\u00adxa\u00addos para tr\u00e1s ap\u00f3s a mor\u00adte pre\u00adma\u00adtu\u00adra de Eva\u00adris\u00adte Galois 22 anos&nbsp;antes.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1820, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Edmond Bec\u00adque\u00adrel. Ele era filho do qu\u00ed\u00admi\u00adco Antoi\u00adne-C\u00e9sar Bec\u00adque\u00adrel e pai do f\u00edsi\u00adco Hen\u00adri Bec\u00adque\u00adrel (que des\u00adco\u00adbriu a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde). O seu pr\u00f3\u00adprio tra\u00adba\u00adlho expe\u00adri\u00admen\u00adtal foi fei\u00adto em elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, \u00f3ti\u00adca e mag\u00adne\u00adtis\u00admo. Mediu as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes das cor\u00adren\u00adtes el\u00e9c\u00adtri\u00adcas, como estas sur\u00adgem, e des\u00adco\u00adbriu (1840) cor\u00adren\u00adtes el\u00e9c\u00adtri\u00adcas em cer\u00adtas reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas ini\u00adci\u00ada\u00addas pela luz. Estu\u00addou o dia\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo (1845\u201346). Em 1855, des\u00adco\u00adbriu que o sim\u00adples des\u00adlo\u00adca\u00admen\u00adto de um con\u00addu\u00adtor met\u00e1\u00adli\u00adco num l\u00edqui\u00addo pro\u00addu\u00adzi\u00adria algu\u00adma cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Inven\u00adtou o fos\u00adfo\u00adros\u00adc\u00f3\u00adpio para medir a cur\u00adta dura\u00ad\u00e7\u00e3o da fos\u00adfo\u00adres\u00adc\u00ean\u00adcia dos mate\u00adri\u00adais ap\u00f3s expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 luz bri\u00adlhan\u00adte, e foi tam\u00adb\u00e9m capaz de exa\u00admi\u00adnar o espec\u00adtro da luz que ema\u00adna\u00adva dos cor\u00adpos luminescentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1835, o f\u00edsi\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco Josef Ste\u00adfan. Ele prop\u00f4s uma lei de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o (1879) afir\u00adman\u00addo que a quan\u00adti\u00adda\u00adde de ener\u00adgia radi\u00ada\u00adda por segun\u00addo de um cor\u00adpo negro \u00e9 pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e0 quar\u00adta pot\u00ean\u00adcia da sua tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra abso\u00adlu\u00adta. (Um cor\u00adpo negro \u00e9 um objec\u00adto te\u00f3\u00adri\u00adco que absor\u00adve toda a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o que cai sobre ele). Esta lei \u00e9 conhe\u00adci\u00adda como a lei de Ste\u00adfan ou a lei de Ste\u00adfan-Bolz\u00admann. Ele tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, a teo\u00adria cin\u00e9\u00adti\u00adca dos gases e a hidrodin\u00e2mica.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1884, o qu\u00ed\u00admi\u00adco f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno Peter Debye. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1936 pelas suas inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es de momen\u00adtos dipo\u00adlo, rai\u00ados X, e dis\u00adper\u00ads\u00e3o de luz em gases. A mai\u00ador par\u00adte do seu tra\u00adba\u00adlho foi em qu\u00ed\u00admi\u00adca-f\u00edsi\u00adca com espe\u00adci\u00adal inte\u00adres\u00adse na an\u00e1\u00adli\u00adse de elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adtos e de momen\u00adtos dipo\u00adla\u00adres. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu uma teo\u00adria de calor espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco com algu\u00admas melho\u00adri\u00adas em rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 pro\u00adpos\u00adta por Eins\u00adtein. Debye rea\u00adli\u00adzou um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte na an\u00e1\u00adli\u00adse de p\u00f3s cris\u00adta\u00adli\u00adnos uti\u00adli\u00adzan\u00addo t\u00e9c\u00adni\u00adcas de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X. Ele tam\u00adb\u00e9m deter\u00admi\u00adnou as dimen\u00ads\u00f5es das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas gaso\u00adsas e as dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas inte\u00adra\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas usan\u00addo rai\u00ados&nbsp;X.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1893, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wal\u00adter Baa\u00adde. Ele, com Fritz Zwicky, prop\u00f4s que as super\u00adno\u00advas pudes\u00adsem pro\u00addu\u00adzir rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos e estre\u00adlas de neu\u00adtr\u00f5es (1934), e Baa\u00adde fez exten\u00adsos estu\u00addos sobre a Nebu\u00adlo\u00adsa do Caran\u00adgue\u00adjo e a sua estre\u00adla cen\u00adtral. Duran\u00adte os apa\u00adg\u00f5es da <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal na \u00e1rea de Los Ange\u00adles, Baa\u00adde uti\u00adli\u00adzou pela pri\u00admei\u00adra vez o teles\u00adc\u00f3\u00adpio Hoo\u00adker de 100 pole\u00adga\u00addas para resol\u00adver estre\u00adlas na regi\u00e3o cen\u00adtral da Gal\u00e1\u00adxia de Andr\u00f3\u00adme\u00adda. Isto levou \u00e0 sua defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de duas popu\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es este\u00adla\u00adres, \u00e0 per\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de que exis\u00adti\u00adam dois tipos de estre\u00adlas vari\u00e1\u00adveis do Cepheid, e a par\u00adtir da\u00ed a uma dupli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da esca\u00adla assu\u00admi\u00adda do uni\u00adver\u00adso. Baa\u00adde e Rudolph Min\u00adkows\u00adki iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00adram e toma\u00adram espec\u00adtro\u00adgra\u00admas de con\u00adtra\u00adpar\u00adti\u00addas \u00f3pti\u00adcas de mui\u00adtas das pri\u00admei\u00adras fon\u00adtes de r\u00e1dio des\u00adco\u00adber\u00adtas, incluin\u00addo Cyg\u00adnus A e Cas\u00adsi\u00ado\u00adpeia&nbsp;A.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1903, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Adolf Bute\u00adnandt. Ele rece\u00adbeu (com Leo\u00adpold Ruzic\u00adka) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1939 pelo tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro (1929\u201334) sobre as hor\u00admo\u00adnas sexu\u00adais, prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte o iso\u00adla\u00admen\u00adto do estro\u00adne (uma hor\u00admo\u00adna que influ\u00aden\u00adcia o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do trac\u00adto repro\u00addu\u00adti\u00advo femi\u00adni\u00adno). Embo\u00adra for\u00ad\u00e7a\u00addo pelo gover\u00adno nazi a recu\u00adsar o pr\u00e9\u00admio, p\u00f4de acei\u00adtar a hon\u00adra em&nbsp;1949.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1917, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas John Ken\u00addrew. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1962 (com o cole\u00adga Max Fer\u00addi\u00adnand Perutz) \u201cpelos seus estu\u00addos sobre as estru\u00adtu\u00adras das pro\u00adte\u00ed\u00adnas glo\u00adbu\u00adla\u00adres\u201d. Perutz tinha deter\u00admi\u00adna\u00addo a estru\u00adtu\u00adra da hemo\u00adglo\u00adbi\u00adna. Ken\u00addrew deter\u00admi\u00adnou a estru\u00adtu\u00adra da mio\u00adglo\u00adbi\u00adna da pro\u00adte\u00ed\u00adna mus\u00adcu\u00adlar, que arma\u00adze\u00adna oxi\u00adg\u00e9\u00adnio e o d\u00e1 \u00e0s c\u00e9lu\u00adlas mus\u00adcu\u00adla\u00adres quan\u00addo necess\u00e1rio.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1941, o radi\u00ado\u00adas\u00adtr\u00f3\u00adno\u00admo e f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Joseph Hoo\u00adton Tay\u00adlor Jr. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Rus\u00adsell A. Hul\u00adse) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1993 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta con\u00adjun\u00adta do pri\u00admei\u00adro pul\u00adsar bin\u00e1\u00adrio (1974). Este fen\u00f3\u00adme\u00adno \u00fani\u00adco, duas estre\u00adlas orbi\u00adtan\u00addo-se uma \u00e0 outra \u2014 uma delas emi\u00adtin\u00addo regu\u00adlar\u00admen\u00adte \u201cbipes\u201d de radi\u00ado\u00adfrequ\u00ean\u00adcia \u2014 tem sido impor\u00adtan\u00adte como cam\u00adpo de pro\u00adva do espa\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo para a teo\u00adria geral da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde de Eins\u00adtein. O seu gru\u00adpo de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em Prin\u00adce\u00adton uti\u00adli\u00adzou o radi\u00ado\u00adte\u00adles\u00adc\u00f3\u00adpio de 1000 p\u00e9s em Are\u00adci\u00adbo, Por\u00adto Rico, o mai\u00ador e mais sen\u00ads\u00ed\u00advel do mun\u00addo para cap\u00adtar ondas de r\u00e1dio do espa\u00e7o.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a ver\u00ads\u00e3o 5.17 do Ker\u00adnel de Linux. Che\u00adga uma sema\u00adna mais tar\u00adde do que ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte pre\u00advis\u00adto, e apre\u00adsen\u00adta uma gran\u00adde colec\u00ad\u00e7\u00e3o de alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es, melho\u00adri\u00adas, melho\u00adri\u00adas de desem\u00adpe\u00adnho, e todas as cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00f5es de segu\u00adran\u00ad\u00e7a impor\u00adtan\u00adtes. Entre as carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas do ker\u00adnel do Linux 5.17 est\u00e1 um novo dri\u00adver <span class=\"caps\">AMD<\/span> P\u2011State (para hard\u00adware com\u00adpa\u00adt\u00ed\u00advel, ou seja, Zen 2 e mais recen\u00adte, basi\u00adca\u00admen\u00adte). Foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo o Uni\u00adver\u00adsal Sty\u00adlus Ini\u00adti\u00ada\u00adti\u00adve (<span class=\"caps\">USI<\/span>), supor\u00adte para vari\u00ados tecla\u00addos Apple Magic 2021 e para dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos <span class=\"caps\">NZXT<\/span>. <span class=\"caps\">OS<\/span> filesys\u00adtems <span class=\"caps\">BTRFS<\/span> e <span class=\"caps\">EXT4<\/span> ganha\u00adram desem\u00adpe\u00adnho e ain\u00adda foram acres\u00adcen\u00adta\u00addos supor\u00adte de sani\u00adti\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o para o <span class=\"caps\">ARM64<\/span>, supor\u00adte de vir\u00adtu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o <span class=\"caps\">KVM<\/span> para o Intel <span class=\"caps\">AMX<\/span> e supor\u00adte vir\u00adtu\u00adal Xen <span class=\"caps\">USB<\/span> para guests Xen. Final\u00admen\u00adte foi adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo supor\u00adte para o <span class=\"caps\">PFRUT<\/span> (plat\u00adform firmwa\u00adre run\u00adti\u00adme upda\u00adte) que per\u00admi\u00adti\u00adr\u00e1 fazer upda\u00adtes de firmwa\u00adre de alguns dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos sem rei\u00adni\u00adci\u00adar o sistema.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201c<span class=\"caps\">ANALOG<\/span> SEE\u00adKrets\u201d e a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba53 de&nbsp;Abril.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1693, o hor\u00f3\u00adlo\u00adgo ingl\u00eas John Har\u00adri\u00adson. Ele inven\u00adtou o pri\u00admei\u00adro cro\u00adn\u00f3\u00adme\u00adtro mari\u00adnho pr\u00e1\u00adti\u00adco, que per\u00admi\u00adtiu aos nave\u00adga\u00addo\u00adres cal\u00adcu\u00adlar com pre\u00adci\u00ads\u00e3o a sua lon\u00adgi\u00adtu\u00adde no mar. Ele foi leva\u00addo a ini\u00adci\u00adar este tra\u00adba\u00adlho ap\u00f3s uma enor\u00adme recom\u00adpen\u00adsa ofe\u00adre\u00adci\u00adda pelo gover\u00adno bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco por novos ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o para evi\u00adtar mais desas\u00adtres \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/25\/newsletter-no360\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba360\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6920"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6920"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6920\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6922,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6920\/revisions\/6922"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6920"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6920"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6920"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}