{"id":6923,"date":"2022-03-31T23:17:48","date_gmt":"2022-03-31T23:17:48","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6923"},"modified":"2022-03-31T23:17:48","modified_gmt":"2022-03-31T23:17:48","slug":"newsletter-no361","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/31\/newsletter-no361\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba361"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/361\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/361\/Newsletter361_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba361\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba361<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1596, o fil\u00f3\u00adso\u00adfo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Ren\u00e9 Des\u00adcar\u00adtes. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como \u201co pai da filo\u00adso\u00adfia moder\u00adna\u201d. A sua obra, La g\u00e9o\u00adm\u00e9\u00adtrie, inclui a sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1lge\u00adbra \u00e0 geo\u00adme\u00adtria, da qual temos ago\u00adra a geo\u00adme\u00adtria car\u00adte\u00adsi\u00ada\u00adna. Duran\u00adte 1620\u201328, Des\u00adcar\u00adtes via\u00adjou pela Euro\u00adpa, esta\u00adbe\u00adle\u00adcen\u00addo-se depois na Holan\u00adda. Pou\u00adco depois, come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar no seu pri\u00admei\u00adro gran\u00adde tra\u00adta\u00addo sobre f\u00edsi\u00adca, Le Mon\u00adde, ou Trai\u00adt\u00e9 de la Lumi\u00e8\u00adre. Este tra\u00adba\u00adlho esta\u00adva qua\u00adse con\u00adclu\u00ed\u00addo quan\u00addo lhe che\u00adgou a not\u00ed\u00adcia de que Gali\u00adleu esta\u00adva con\u00adde\u00adna\u00addo a pri\u00ads\u00e3o domi\u00adci\u00adli\u00e1\u00adria. Ele deci\u00addiu n\u00e3o publi\u00adcar essa obra duran\u00adte a sua vida. Mais tar\u00adde, recor\u00adreu \u00e0 filo\u00adso\u00adfia, uma das pri\u00admei\u00adras a opor-se ao aris\u00adto\u00adte\u00adlis\u00admo esco\u00adl\u00e1s\u00adti\u00adco, come\u00ad\u00e7ou por duvi\u00addar meto\u00addi\u00adca\u00admen\u00adte dos conhe\u00adci\u00admen\u00adtos base\u00ada\u00addos na auto\u00adri\u00adda\u00adde, nos sen\u00adti\u00addos e na raz\u00e3o. A sua cita\u00ad\u00e7\u00e3o mais famo\u00adsa \u00e9 \u201cPen\u00adso, logo existo\u201d.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1831, o qu\u00ed\u00admi\u00adco esco\u00adc\u00eas Archi\u00adbald Scott Cou\u00adper. Ele, inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte de August Keku\u00adl\u00e9, prop\u00f4s a tetra\u00adva\u00adl\u00ean\u00adcia do car\u00adbo\u00adno e a capa\u00adci\u00adda\u00adde dos \u00e1to\u00admos de car\u00adbo\u00adno de se liga\u00adrem uns aos outros para for\u00admar lon\u00adgas cadei\u00adas, con\u00adcei\u00adtos fun\u00adda\u00admen\u00adtais para com\u00adpre\u00aden\u00adder as mol\u00e9\u00adcu\u00adlas encon\u00adtra\u00addas nos orga\u00adnis\u00admos vivos. Tam\u00adb\u00e9m cri\u00adou a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de uma linha entre s\u00edm\u00adbo\u00adlos de ele\u00admen\u00adtos para indi\u00adcar uma liga\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. Escre\u00adveu estas idei\u00adas mar\u00adcan\u00adtes num arti\u00adgo a ser sub\u00adme\u00adti\u00addo \u00e0 Aca\u00adde\u00admia Fran\u00adce\u00adsa de Ci\u00ean\u00adci\u00adas atra\u00adv\u00e9s do seu supe\u00adri\u00ador, Adolphe Wurtz. Infe\u00adliz\u00admen\u00adte para Cou\u00adper, esse tra\u00adba\u00adlho n\u00e3o foi envi\u00ada\u00addo do labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio em tem\u00adpo \u00fatil, e entre\u00adtan\u00adto outro qu\u00ed\u00admi\u00adco, August Keku\u00adl\u00e9 tinha publi\u00adca\u00addo a mes\u00adma ideia, embo\u00adra inde\u00adpen\u00adden\u00adte, de tetra\u00adva\u00adl\u00ean\u00adcia, pri\u00advan\u00addo Cou\u00adper da sua devi\u00adda&nbsp;fama.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, o inven\u00adtor esco\u00adc\u00eas Dugald Clerk. Ele cri\u00adou o motor de moto\u00adci\u00adclos de dois tem\u00adpos, ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addo em moto\u00adci\u00adclos ligei\u00adros e outras peque\u00adnas m\u00e1qui\u00adnas. Em 1881 paten\u00adte\u00adou um motor que cons\u00adtruiu em 1876 para fun\u00adci\u00ado\u00adnar com vapor de hidro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adto que uti\u00adli\u00adza\u00adva uma explo\u00ads\u00e3o a cada dois tem\u00adpos do pis\u00adt\u00e3o em vez de uma explo\u00ads\u00e3o a cada dois tem\u00adpos do ciclo Otto mais comum uti\u00adli\u00adza\u00addo pela mai\u00ado\u00adria dos moto\u00adres de auto\u00adm\u00f3\u00adveis. Numa outra direc\u00ad\u00e7\u00e3o de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o impor\u00adtan\u00adte, estu\u00addou as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes do com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel gaso\u00adso e as suas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de aque\u00adci\u00admen\u00adto e ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o. O Almi\u00adran\u00adta\u00addo bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco nomeou\u2011o direc\u00adtor da inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de enge\u00adnha\u00adria em 1916, segui\u00addo do seu cava\u00adlei\u00adro em 1917. O seu tra\u00adba\u00adlho apa\u00adre\u00adce nos dois volu\u00admes de The Gas, Petrol, e Oil Engine.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1890, o f\u00edsi\u00adco aus\u00adtra\u00adli\u00ada\u00adno-ingl\u00eas Wil\u00adli\u00adam Lawren\u00adce Bragg. Ele, aos 25 anos de ida\u00adde, par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1915 (com o seu pai, Sir Wil\u00adli\u00adam Bragg). Lawren\u00adce Bragg for\u00admu\u00adlou a lei Bragg da difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X, que \u00e9 fun\u00adda\u00admen\u00adtal para a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o da estru\u00adtu\u00adra cris\u00adta\u00adli\u00adna: n\u03bb = 2dsin\u03b8 que rela\u00adci\u00ado\u00adna o com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda dos rai\u00ados X, \u03bb, o \u00e2ngu\u00adlo de inci\u00add\u00ean\u00adcia num cris\u00adtal, \u03b8, e o espa\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto dos pla\u00adnos de cris\u00adtal, d, para a difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X, onde n \u00e9 um n\u00fame\u00adro intei\u00adro (1, 2, 3, etc.). Em con\u00adjun\u00adto, os Braggs tra\u00adba\u00adlha\u00adram as estru\u00adtu\u00adras cris\u00adta\u00adli\u00adnas de uma s\u00e9rie de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas. No in\u00ed\u00adcio des\u00adte tra\u00adba\u00adlho, mos\u00adtra\u00adram que o clo\u00adre\u00adto de s\u00f3dio n\u00e3o tem mol\u00e9\u00adcu\u00adlas indi\u00advi\u00addu\u00adais no s\u00f3li\u00addo, mas \u00e9 um con\u00adjun\u00adto de i\u00f5es de s\u00f3dio e cloreto.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, o f\u00edsi\u00adco japo\u00adn\u00eas Shin\u2019i\u00adchir\u014d Tomo\u00adna\u00adga. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1965 (com Richard P. Feyn\u00adman e Juli\u00adan S. Schwin\u00adger dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>) por desen\u00advol\u00adver inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados b\u00e1si\u00adcos de elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca. Foi um dos pri\u00admei\u00adros a apli\u00adcar a teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca \u00e0s par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas com ener\u00adgi\u00adas mui\u00adto ele\u00adva\u00addas. Tomo\u00adna\u00adga come\u00ad\u00e7ou com uma an\u00e1\u00adli\u00adse do aco\u00adpla\u00admen\u00adto inter\u00adm\u00e9\u00addio \u2014 a ideia de que as inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es entre duas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ocor\u00adrem atra\u00adv\u00e9s da tro\u00adca de uma ter\u00adcei\u00adra (par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla vir\u00adtu\u00adal), como um navio que afec\u00adta o outro ao dis\u00adpa\u00adrar uma bala de canh\u00e3o. Ele uti\u00adli\u00adzou este con\u00adcei\u00adto para desen\u00advol\u00adver uma teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca de cam\u00adpo (1941\u201343) que era con\u00adsis\u00adten\u00adte com a teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espe\u00adci\u00adal. A Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal atra\u00adsou as not\u00ed\u00adci\u00adas do seu tra\u00adba\u00adlho. Entre\u00adtan\u00adto, Feyn\u00adman e Schwin\u00adger publi\u00adca\u00adram as suas pr\u00f3\u00adpri\u00adas solu\u00ad\u00e7\u00f5es independentes.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1934, o f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Car\u00adlo Rub\u00adbia. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta da par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla W suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca maci\u00ad\u00e7a e de cur\u00adta dura\u00ad\u00e7\u00e3o e da par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla Z. Por vol\u00adta de 1960, jun\u00adtou-se ao rec\u00e9m fun\u00adda\u00addo <span class=\"caps\">CERN<\/span>, onde inves\u00adti\u00adgou a estru\u00adtu\u00adra das inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es fra\u00adcas. Em 1976, suge\u00adriu a adap\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do Super Pro\u00adton Syn\u00adch\u00adro\u00adtron (<span class=\"caps\">SPS<\/span>) do <span class=\"caps\">CERN<\/span> para coli\u00addir pro\u00adt\u00f5es e anti\u00adpro\u00adt\u00f5es no mes\u00admo anel e a pri\u00admei\u00adra f\u00e1bri\u00adca mun\u00addi\u00adal de anti\u00adpro\u00adt\u00f5es foi cons\u00adtru\u00ed\u00adda, e come\u00ad\u00e7ou a fun\u00adci\u00ado\u00adnar em 1981. Em Janei\u00adro de 1983, veio o an\u00fan\u00adcio, pri\u00admei\u00adro a par\u00adtir do detec\u00adtor <span class=\"caps\">UA1<\/span>, de que as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas W tinham sido cri\u00ada\u00addas. Alguns meses mais tar\u00adde, as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas Z ain\u00adda mais esqui\u00advas foram tam\u00adb\u00e9m obser\u00adva\u00addas. Estas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas s\u00e3o os por\u00adta\u00addo\u00adres da cha\u00adma\u00adda for\u00ad\u00e7a fra\u00adca envol\u00advi\u00adda na deca\u00add\u00ean\u00adcia radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00adva dos n\u00facle\u00ados at\u00f3micos.<\/p>\n<p>Em 1889, a Tor\u00adre Eif\u00adfel, Paris, Fran\u00ad\u00e7a, foi inau\u00adgu\u00adra\u00adda, tor\u00adnan\u00addo-se a tor\u00adre mais alta do mun\u00addo da sua \u00e9po\u00adca. Com uma altu\u00adra de 300 m, con\u00adti\u00adnu\u00adou a ser a estru\u00adtu\u00adra mais alta do mun\u00addo at\u00e9 ser ultra\u00adpas\u00adsa\u00adda pelo Empi\u00adre Sta\u00adte Buil\u00adding, 40 anos mais tar\u00adde. O desig\u00adner Gus\u00adta\u00adve Eif\u00adfel, 56 anos, cele\u00adbrou des\u00adfral\u00addan\u00addo uma ban\u00addei\u00adra fran\u00adce\u00adsa no topo da tor\u00adre. O imen\u00adso dese\u00adnho das tre\u00adli\u00ad\u00e7as de fer\u00adro foi esco\u00adlhi\u00addo por una\u00adni\u00admi\u00adda\u00adde entre 700 pro\u00adpos\u00adtas apre\u00adsen\u00adta\u00addas num con\u00adcur\u00adso. A cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o decor\u00adreu entre 26 de Janei\u00adro de 1887 e 31 de Mar\u00ad\u00e7o de 1889, uti\u00adli\u00adzan\u00addo 300 tra\u00adba\u00adlha\u00addo\u00adres side\u00adr\u00far\u00adgi\u00adcos. Foi ergui\u00adda para a Expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de Paris de 1889, que con\u00adtou com 1.968.287 visi\u00adtan\u00adtes. Os ele\u00adva\u00addo\u00adres eram ali\u00admen\u00adta\u00addos por maqui\u00adna\u00adria nos por\u00f5es dos pila\u00adres ori\u00aden\u00adtal e ocidental.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba116 de&nbsp;Abril.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1596, o fil\u00f3\u00adso\u00adfo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Ren\u00e9 Des\u00adcar\u00adtes. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como \u201co pai da filo\u00adso\u00adfia moder\u00adna\u201d. A sua obra, La g\u00e9o\u00adm\u00e9\u00adtrie, inclui a sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da \u00e1lge\u00adbra \u00e0 geo\u00adme\u00adtria, da qual temos ago\u00adra a geo\u00adme\u00adtria car\u00adte\u00adsi\u00ada\u00adna. Duran\u00adte 1620\u201328, Des\u00adcar\u00adtes via\u00adjou pela Euro\u00adpa, esta\u00ad\u00adbe\u00ad\u00adle\u00ad\u00adcen\u00ad\u00addo-se depois na Holan\u00adda. Pou\u00adco depois, \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/03\/31\/newsletter-no361\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba361\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6923"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6923"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6923\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6925,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6923\/revisions\/6925"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6923"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6923"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6923"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}