{"id":6930,"date":"2022-04-14T23:37:07","date_gmt":"2022-04-14T23:37:07","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6930"},"modified":"2022-04-14T23:37:07","modified_gmt":"2022-04-14T23:37:07","slug":"newsletter-no363","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/04\/14\/newsletter-no363\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba363"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/363\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/363\/Newsletter363_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba363\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba363<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1629, o f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo holan\u00add\u00eas Chris\u00adti\u00ada\u00adan Huy\u00adgens. Ele  fun\u00addou a teo\u00adria das ondas da luz, des\u00adco\u00adbriu a ver\u00adda\u00addei\u00adra for\u00adma dos an\u00e9is de Satur\u00adno, e con\u00adtri\u00adbuiu para a ci\u00ean\u00adcia da din\u00e2\u00admi\u00adca \u2014 o estu\u00addo da ac\u00e7\u00e3o das for\u00ad\u00e7as sobre os cor\u00adpos. Usan\u00addo uma len\u00adte que ele mes\u00admo moeu, a 25 de Mar\u00ad\u00e7o de 1655, des\u00adco\u00adbriu a pri\u00admei\u00adra lua de Satur\u00adno, mais tar\u00adde deno\u00admi\u00adna\u00adda Tit\u00e3. Em 1656, paten\u00adte\u00adou o pri\u00admei\u00adro rel\u00f3\u00adgio pen\u00addu\u00adlar, que desen\u00advol\u00adveu para per\u00admi\u00adtir a medi\u00ad\u00e7\u00e3o exac\u00adta do tem\u00adpo enquan\u00adto obser\u00adva\u00adva os c\u00e9us. Cris\u00adti\u00ada\u00adan Huy\u00adgens estu\u00addou a rela\u00ad\u00e7\u00e3o do com\u00adpri\u00admen\u00adto de um p\u00ean\u00addu\u00adlo com o seu per\u00edo\u00addo de osci\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o (1673) e decla\u00adrou teo\u00adri\u00adas sobre a for\u00ad\u00e7a cen\u00adtr\u00ed\u00adfu\u00adga em movi\u00admen\u00adto cir\u00adcu\u00adlar que influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00adram Sir Isa\u00adac New\u00adton na for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da sua Lei da Gra\u00advi\u00adda\u00adde. Huy\u00adgens tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou e dese\u00adnhou os pri\u00admei\u00adros mapas de Mar\u00adte. A 14 de Janei\u00adro de 2005, uma son\u00adda espa\u00adci\u00adal da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, com o nome de Huy\u00adgens, ater\u00adrou em&nbsp;Titan.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1898, o Enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Harold Stephen Black. Ele des\u00adco\u00adbriu e desen\u00advol\u00adveu o prin\u00adc\u00ed\u00adpio do feed\u00adback nega\u00adti\u00advo, no qual a sa\u00ed\u00adda de ampli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 intro\u00addu\u00adzi\u00adda de novo na entra\u00adda, pro\u00addu\u00adzin\u00addo assim uma ampli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o qua\u00adse sem dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00f5es e cons\u00adtan\u00adte. Em 1921, Black jun\u00adtou-se ao pre\u00adcur\u00adsor dos Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Bell, na cida\u00adde de Nova Ior\u00adque, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo na eli\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o da dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00e3o. Depois de seis anos de per\u00adsis\u00adt\u00ean\u00adcia, Black con\u00adce\u00adbeu o seu ampli\u00adfi\u00adca\u00addor de feed\u00adback nega\u00adti\u00advo num des\u00adlo\u00adca\u00admen\u00adto pen\u00addu\u00adlar para tra\u00adba\u00adlhar a bor\u00addo do fer\u00adry. Basi\u00adca\u00admen\u00adte, o con\u00adcei\u00adto envol\u00advia a sa\u00ed\u00adda dos sis\u00adte\u00admas de ali\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o para a entra\u00adda como um m\u00e9to\u00addo de con\u00adtro\u00adlo do sis\u00adte\u00adma. O prin\u00adc\u00ed\u00adpio encon\u00adtrou apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00addas na elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, incluin\u00addo elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca indus\u00adtri\u00adal, mili\u00adtar, e de con\u00adsu\u00admo, arma\u00admen\u00adto, com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres ana\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos, e dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos bio\u00adme\u00adc\u00e2\u00adni\u00adcos tais como pacemakers.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1927, o qu\u00ed\u00admi\u00adco neo\u00adze\u00adlan\u00add\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno Alan G. Mac\u00adDi\u00adar\u00admid. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 2000 (com Alan Hee\u00adger e Hide\u00adki Shi\u00adra\u00adkawa) \u201cpara a des\u00adco\u00adber\u00adta e desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de pol\u00ed\u00adme\u00adros con\u00addu\u00adto\u00adres\u201d. Os pl\u00e1s\u00adti\u00adcos (for\u00adma\u00addos de uni\u00adda\u00addes repe\u00adti\u00addas em mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de pol\u00ed\u00adme\u00adros de cadeia lon\u00adga) na mai\u00ado\u00adria das vezes n\u00e3o con\u00addu\u00adzem elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, e s\u00e3o uti\u00adli\u00adza\u00addos para iso\u00adla\u00admen\u00adto. No final dos anos 70, estes cien\u00adtis\u00adtas con\u00adce\u00adbe\u00adram mate\u00adri\u00adais de pol\u00ed\u00adme\u00adros que eram semi-con\u00addu\u00adto\u00adres, capa\u00adzes de con\u00addu\u00adzir elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. As apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pr\u00e1\u00adti\u00adcas inclu\u00adem ago\u00adra pol\u00ed\u00adme\u00adros con\u00addu\u00adto\u00adres em jane\u00adlas \u201cinte\u00adli\u00adgen\u00adtes\u201d capa\u00adzes de excluir a luz solar, d\u00edo\u00addos emis\u00adso\u00adres de luz, c\u00e9lu\u00adlas sola\u00adres e ecr\u00e3s para tele\u00adm\u00f3\u00adveis e peque\u00adnos ecr\u00e3s de tele\u00advi\u00ads\u00e3o. A inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o tem sido esti\u00admu\u00adla\u00adda para ten\u00adtar pro\u00addu\u00adzir tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres cons\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addos por mol\u00e9\u00adcu\u00adlas indi\u00advi\u00addu\u00adais com as quais se pode redu\u00adzir dras\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte o tama\u00adnho dos computadores.<\/p>\n<p>Em 1611, a pala\u00advra \u201cteles\u00adc\u00f3\u00adpio\u201d foi uti\u00adli\u00adza\u00adda pela pri\u00admei\u00adra vez em p\u00fabli\u00adco pelo Pr\u00edn\u00adci\u00adpe Fede\u00adri\u00adco Cesi num ban\u00adque\u00adte rea\u00adli\u00adza\u00addo pela soci\u00ade\u00adda\u00adde cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca pio\u00adnei\u00adra, a Aca\u00adde\u00admia de Lin\u00adce\u00ada\u00adnos (ou Luchs, da qual foi fun\u00adda\u00addor). Foi rea\u00adli\u00adza\u00adda para home\u00adna\u00adge\u00adar Gali\u00adleu, numa gran\u00adde pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde na encos\u00adta de uma coli\u00adna. Depois de Gali\u00adleu ter mos\u00adtra\u00addo aos con\u00advi\u00adda\u00addos os sat\u00e9\u00adli\u00adtes de J\u00fapi\u00adter, outras mara\u00advi\u00adlhas celes\u00adti\u00adais, e at\u00e9 uma ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o num edi\u00adf\u00ed\u00adcio a tr\u00eas milhas de dis\u00adt\u00e2n\u00adcia. Embo\u00adra o nome tenha sido anun\u00adci\u00ada\u00addo por Cesi para bap\u00adti\u00adzar o ins\u00adtru\u00admen\u00adto de Gali\u00adleu, a pala\u00advra teles\u00adc\u00f3\u00adpio (em ita\u00adli\u00ada\u00adno) foi tal\u00advez con\u00adce\u00adbi\u00adda por um poe\u00adta-te\u00f3\u00adlo\u00adgo gre\u00adgo, que por aca\u00adso esta\u00adva pre\u00adsen\u00adte, a par\u00adtir de pala\u00advras gre\u00adgas* (tele = lon\u00adg\u00edn\u00adquo e sco\u00adpeo =&nbsp;ver).<\/p>\n<p>Em 1932, o \u00e1to\u00admo foi divi\u00addi\u00addo por um fei\u00adxe de pr\u00f3\u00adtons sobre um alvo de l\u00edtio. Dois f\u00edsi\u00adcos, o ingl\u00eas Sir John Dou\u00adglas Cock\u00adcroft e o irlan\u00add\u00eas Err\u00adnest Wal\u00adton tinham desen\u00advol\u00advi\u00addo o pri\u00admei\u00adro ace\u00adle\u00adra\u00addor de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas nucle\u00ada\u00adres (o gera\u00addor Cock\u00adcroft-Wal\u00adton, pelo qual par\u00adti\u00adlha\u00adram o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1951. O ace\u00adle\u00adra\u00addor foi cons\u00adtru\u00ed\u00addo numa sala em desu\u00adso no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Caven\u00addish. Com este equi\u00adpa\u00admen\u00adto, Wal\u00adton con\u00adse\u00adguiu ser o pri\u00admei\u00adro a divi\u00addir o \u00e1to\u00admo (o seu n\u00facleo). Quan\u00addo um pro\u00adt\u00e3o do fei\u00adxe for\u00adne\u00adci\u00addo pelo ace\u00adle\u00adra\u00addor atin\u00adgiu um n\u00facleo de l\u00edtio, a sua com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o ins\u00adt\u00e1\u00advel desin\u00adte\u00adgrou-se em duas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa (n\u00facle\u00ados de h\u00e9lio). Wal\u00adton obser\u00advou as cin\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa numa tela de sul\u00adfu\u00adre\u00adto de&nbsp;zinco.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a pri\u00admei\u00adra mis\u00ads\u00e3o tri\u00adpu\u00adla\u00adda total\u00admen\u00adte pri\u00adva\u00adda para a esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. Um fogue\u00adt\u00e3o Spa\u00adceX Fal\u00adcon 9 lan\u00ad\u00e7ou o Ax\u20111, uma mis\u00ads\u00e3o da empre\u00adsa Axi\u00adom Spa\u00adce, com sede em Hous\u00adton, no dia 8 de Abril \u00e0s 11:17 <span class=\"caps\">EDT<\/span> (1517 <span class=\"caps\">GMT<\/span>) do Cen\u00adtro Espa\u00adci\u00adal Ken\u00adnedy da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, na Cos\u00adta Espa\u00adci\u00adal da Flo\u00adri\u00adda. Nenhum dos qua\u00adtro tri\u00adpu\u00adlan\u00adtes do Ax\u20111 \u00e9 um pas\u00adsa\u00adgei\u00adro espa\u00adci\u00adal do gover\u00adno. Micha\u00adel L\u00f3pez-Ale\u00adgr\u00eda (coman\u00addan\u00adte da mis\u00ads\u00e3o e ex-astro\u00adnau\u00adta da <span class=\"caps\">NASA<\/span>), Eytan Stib\u00adbe (ex-pilo\u00adto da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o isra\u00ade\u00adli\u00adta), Lar\u00adry Con\u00adnor (inves\u00adti\u00addor e pilo\u00adto par\u00adti\u00adcu\u00adlar nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno) e Mark Pathy (empre\u00ads\u00e1\u00adrio cana\u00addi\u00ada\u00adno) v\u00e3o estar na <span class=\"caps\">EEI<\/span> duran\u00adte nove dias a fazer expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas e acti\u00advi\u00adda\u00addes de cariz edu\u00adca\u00adti\u00advo e comercial.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1629, o f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo holan\u00add\u00eas Chris\u00adti\u00ada\u00adan Huy\u00adgens. Ele fun\u00addou a teo\u00adria das ondas da luz, des\u00adco\u00adbriu a ver\u00adda\u00addei\u00adra for\u00adma dos an\u00e9is de Satur\u00adno, e con\u00adtri\u00adbuiu para a ci\u00ean\u00adcia da din\u00e2\u00admi\u00adca \u2014 o estu\u00addo da ac\u00e7\u00e3o das for\u00ad\u00e7as sobre os cor\u00adpos. Usan\u00addo uma len\u00adte que ele mes\u00admo moeu, a \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/04\/14\/newsletter-no363\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba363\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6930"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6930"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6930\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6931,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6930\/revisions\/6931"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6930"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6930"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6930"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}