{"id":6933,"date":"2022-04-21T23:10:52","date_gmt":"2022-04-21T23:10:52","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6933"},"modified":"2022-04-21T23:10:52","modified_gmt":"2022-04-21T23:10:52","slug":"newsletter-no364","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/04\/21\/newsletter-no364\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba364"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/364\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/364\/Newsletter364_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba364\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba364<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1774, o f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean-Bap\u00adtis\u00adte Biot. Ele, com Felix Savart, desen\u00advol\u00adveu a lei Biot-Savart, segun\u00addo a qual a inten\u00adsi\u00adda\u00adde do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco pro\u00addu\u00adzi\u00addo pelo flu\u00adxo de cor\u00adren\u00adte atra\u00adv\u00e9s de um fio varia inver\u00adsa\u00admen\u00adte com a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia do fio. Ele tra\u00adba\u00adlhou em astro\u00adno\u00admia, elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde, calor, \u00f3pti\u00adca, elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e mag\u00adne\u00adtis\u00admo. Na mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca pura, ele con\u00adtri\u00adbuiu para a geo\u00adme\u00adtria. Em 1804 fez uma subi\u00adda de 13.000 p\u00e9s (5\u2011km) de bal\u00e3o de ar quen\u00adte com Joseph Gay-Lus\u00adsac para inves\u00adti\u00adgar a atmos\u00adfe\u00adra. Em 1806, acom\u00adpa\u00adnhou Fran\u00ad\u00e7ois Ara\u00adgo a Espa\u00adnha para com\u00adple\u00adtar ali os tra\u00adba\u00adlhos ante\u00adri\u00ado\u00adres para medir o arco do meri\u00addi\u00ada\u00adno. Biot des\u00adco\u00adbriu a acti\u00advi\u00adda\u00adde \u00f3pti\u00adca em 1815, a capa\u00adci\u00adda\u00adde de uma subs\u00adt\u00e2n\u00adcia rodar o pla\u00adno de pola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da luz, que lan\u00ad\u00e7ou a base para a saca\u00adri\u00adme\u00adtria, uma t\u00e9c\u00adni\u00adca \u00fatil de an\u00e1\u00adli\u00adse de solu\u00ad\u00e7\u00f5es a\u00e7ucaradas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1830, o inven\u00adtor e fabri\u00adcan\u00adte bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco James Star\u00adley. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo como o pai da ind\u00fas\u00adtria da bici\u00adcle\u00adta. Star\u00adley dei\u00adxou a quin\u00adta fami\u00adli\u00adar na ado\u00adles\u00adc\u00ean\u00adcia e depois de ter tra\u00adba\u00adlha\u00addo ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte como jar\u00addi\u00adnei\u00adro, recor\u00adreu a inte\u00adres\u00adses mec\u00e2\u00adni\u00adcos. Melho\u00adrou a pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra, e por vol\u00adta de 1861, esta\u00adva no neg\u00f3\u00adcio com Josi\u00adah Tur\u00adner como a Coven\u00adtry Sewing Machi\u00adne Com\u00adpany. Em pou\u00adcos anos, a sua f\u00e1bri\u00adca come\u00ad\u00e7ou a pro\u00addu\u00adzir bici\u00adcle\u00adtas. Em 1870, entrou no neg\u00f3\u00adcio por con\u00adta pr\u00f3\u00adpria, pro\u00addu\u00adzin\u00addo as suas m\u00e1qui\u00adnas de cos\u00adtu\u00adra Euro\u00adpa e as bici\u00adcle\u00adtas Ari\u00adel, \u201cpenny-farthing\u201d e tri\u00adci\u00adclos. A Ari\u00adel, uma bici\u00adcle\u00adta leve total\u00admen\u00adte met\u00e1\u00adli\u00adca (1871), \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda como a pri\u00admei\u00adra bici\u00adcle\u00adta ver\u00adda\u00addei\u00adra, a pri\u00admei\u00adra bici\u00adcle\u00adta de duas rodas auto-pro\u00adpul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00adda a uti\u00adli\u00adzar a direc\u00ad\u00e7\u00e3o piv\u00f4-cen\u00adtral. A sua roda de direc\u00ad\u00e7\u00e3o tan\u00adgen\u00adte-ten\u00ads\u00e3o (1876) ain\u00adda \u00e9 utilizada.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1882, o f\u00edsi\u00adco expe\u00adri\u00admen\u00adtal nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Percy Wil\u00adli\u00adams Bridg\u00adman. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelos seus estu\u00addos de mate\u00adri\u00adais a altas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras e pres\u00ads\u00f5es. Foi galar\u00addo\u00ada\u00addo com o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1946 pela sua \u201cinven\u00ad\u00e7\u00e3o de um apa\u00adre\u00adlho para pro\u00addu\u00adzir pres\u00ads\u00f5es extre\u00adma\u00admen\u00adte ele\u00adva\u00addas, e pelas des\u00adco\u00adber\u00adtas que fez com ele no cam\u00adpo da f\u00edsi\u00adca de alta pres\u00ads\u00e3o\u201d. Foi o pri\u00admei\u00adro f\u00edsi\u00adco de Har\u00advard a rece\u00adber um Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca. Em 1908, ini\u00adci\u00adou o seu pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho expe\u00adri\u00admen\u00adtal com pres\u00ads\u00f5es est\u00e1\u00adti\u00adcas ele\u00adva\u00addas de cer\u00adca de 6.500 atmos\u00adfe\u00adras. Even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, ele atin\u00adgiu cer\u00adca de 400.000 atmos\u00adfe\u00adras. Duran\u00adte os estu\u00addos das mudan\u00ad\u00e7as de fase dos s\u00f3li\u00addos sob pres\u00ads\u00e3o, ele des\u00adco\u00adbriu v\u00e1ri\u00adas for\u00admas de alta pres\u00ads\u00e3o de gelo. Bridg\u00adman tam\u00adb\u00e9m escre\u00adveu elo\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte sobre assun\u00adtos de inte\u00adres\u00adse geral na f\u00edsi\u00adca da sua&nbsp;\u00e9poca.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1951, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Micha\u00adel Fre\u00aded\u00adman. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1986 pela sua pro\u00adva da con\u00adjec\u00adtu\u00adra em qua\u00adtro dimen\u00ads\u00f5es (1982). A con\u00adjec\u00adtu\u00adra de Poin\u00adca\u00adr\u00e9, um dos famo\u00adsos pro\u00adble\u00admas da mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span>, afir\u00adma que um colec\u00adtor tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal fecha\u00addo sim\u00adples\u00admen\u00adte liga\u00addo \u00e9 uma esfe\u00adra tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal. A con\u00adjec\u00adtu\u00adra dimen\u00adsi\u00ado\u00adnal supe\u00adri\u00ador de Poin\u00adca\u00adr\u00e9 afir\u00adma que qual\u00adquer n\u2011manifold fecha\u00addo que seja homo\u00adto\u00adpia equi\u00adva\u00adlen\u00adte \u00e0 n\u2011esfera deve ser a n\u2011esfera. Para valo\u00adres de n pelo menos 5, foi dada uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o por Sma\u00adle em 1961. Duas d\u00e9ca\u00addas depois, a Fre\u00aded\u00adman pro\u00advou a con\u00adjec\u00adtu\u00adra para n = 4. No entan\u00adto, a con\u00adjec\u00adtu\u00adra ori\u00adgi\u00adnal para n=3 per\u00adma\u00adne\u00adceu em aber\u00adto. Gri\u00adgo\u00adri Perel\u00adman deu uma pro\u00adva com\u00adple\u00adta em&nbsp;2003.<\/p>\n<p>E foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo hoje o Ubun\u00adtu 22.04 <span class=\"caps\">LTS<\/span>. Com a desig\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de \u201cJammy Jelly\u00adfish\u201d esta ver\u00ads\u00e3o de Ubun\u00adtu \u00e9 uma <span class=\"caps\">LTS<\/span>, isto sig\u00adni\u00adfi\u00adca que ir\u00e1 ter 5 anos de supor\u00adte. De entre as novi\u00adda\u00addes pode\u00admos des\u00adta\u00adcar o Ker\u00adnel Linux 5.15 <span class=\"caps\">LTS<\/span>. Esta ver\u00ads\u00e3o inclui alguns com\u00adpo\u00adnen\u00adtes do <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 42. O com\u00adpi\u00adla\u00addor de sis\u00adte\u00adma \u00e9 o <span class=\"caps\">GCC<\/span> 11.2. Nos equi\u00adpa\u00admen\u00adtos supor\u00adta\u00addos des\u00adta\u00adca-se os novos Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span> Zero <span class=\"caps\">2W<\/span> e os Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span>&nbsp;4.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, tr\u00eas astro\u00adnau\u00adtas chi\u00adne\u00adses regres\u00adsa\u00adram \u00e0 Ter\u00adra depois de terem esta\u00addo no espa\u00ad\u00e7o 183 dias. Os astro\u00adnau\u00adtas da mis\u00ads\u00e3o Shenzhou-13 regres\u00adsa\u00adram no pas\u00adsa\u00addo dia 16, depois da mis\u00ads\u00e3o mais lon\u00adga fei\u00adta por astro\u00adnau\u00adtas chi\u00adne\u00adses. O Objec\u00adti\u00advo da Chi\u00adna para este ano \u00e9 de envi\u00adar para a esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal que est\u00e1 a cons\u00adtruir \u2014 a Tian\u00adgong \u2014 dois m\u00f3du\u00adlos expe\u00adri\u00admen\u00adtais, duas naves tri\u00adpu\u00adla\u00addas e duas naves de&nbsp;carga.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1774, o f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean-Bap\u00ad\u00adtis\u00ad\u00adte Biot. Ele, com Felix Savart, desen\u00advol\u00adveu a lei Biot-Savart, segun\u00addo a qual a inten\u00adsi\u00adda\u00adde do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco pro\u00addu\u00adzi\u00addo pelo flu\u00adxo de cor\u00adren\u00adte atra\u00adv\u00e9s de um fio varia inver\u00adsa\u00admen\u00adte com a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia do fio. Ele tra\u00adba\u00adlhou em astro\u00adno\u00admia, elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde, calor, \u00f3pti\u00adca, elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/04\/21\/newsletter-no364\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba364\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6933"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6933"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6933\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6934,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6933\/revisions\/6934"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6933"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6933"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6933"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}