{"id":6935,"date":"2022-04-28T22:25:54","date_gmt":"2022-04-28T22:25:54","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6935"},"modified":"2022-05-26T23:45:15","modified_gmt":"2022-05-26T23:45:15","slug":"newsletter-no365","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/04\/28\/newsletter-no365\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba365"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/365\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/365\/Newsletter365_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba365\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba365<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1753, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco expe\u00adri\u00admen\u00adtal ale\u00adm\u00e3o Franz Karl Achard. Ele inven\u00adtou um pro\u00adces\u00adso para a extrac\u00ad\u00e7\u00e3o em gran\u00adde esca\u00adla de a\u00e7\u00fa\u00adcar de mesa (saca\u00adro\u00adse) da beter\u00adra\u00adba, e em 1801, abriu a pri\u00admei\u00adra f\u00e1bri\u00adca de beter\u00adra\u00adba, na Sil\u00e9\u00adsia (actu\u00adal\u00admen\u00adte Pol\u00f3\u00adnia). No in\u00ed\u00adcio, embo\u00adra sim\u00adples, o m\u00e9to\u00addo era dis\u00adpen\u00addi\u00ado\u00adso, melhorou\u2011o uti\u00adli\u00adzan\u00addo suges\u00adt\u00f5es do Ins\u00adti\u00adtu\u00adto em Fran\u00ad\u00e7a, incluin\u00addo que as beter\u00adra\u00adbas fos\u00adsem pren\u00adsa\u00addas sem serem cozi\u00adnha\u00addas, o que pou\u00adpou mui\u00adtas des\u00adpe\u00adsas de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel. Ele tinha suce\u00addi\u00addo Andre\u00adas Sigis\u00admund Marg\u00adgra\u00adfu\u00adpon na sua mor\u00adte (1782) como direc\u00adtor da \u201cClas\u00adse de F\u00edsi\u00adca\u201d na Aca\u00adde\u00admia de Ber\u00adlim. Foi Marg\u00adgraf que des\u00adco\u00adbriu pela pri\u00admei\u00adra vez a pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de a\u00e7\u00fa\u00adcar na raiz da beter\u00adra\u00adba, e isolou\u2011a numa esca\u00adla expe\u00adri\u00admen\u00adtal em 1747. Achard des\u00adco\u00adbriu tam\u00adb\u00e9m um m\u00e9to\u00addo para tra\u00adba\u00adlhar a pla\u00adti\u00adna e foi o pri\u00admei\u00adro a pre\u00adpa\u00adrar um cadi\u00adnho de pla\u00adti\u00adna (1784).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1831, o f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco esco\u00adc\u00eas Peter Tait. Ele aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver qua\u00adter\u00adni\u00adons, que pro\u00admo\u00adveu for\u00adte\u00admen\u00adte, e escre\u00adveu um tra\u00adta\u00addo padr\u00e3o sobre o assun\u00adto. O seu tra\u00adba\u00adlho aju\u00addou a fazer avan\u00ad\u00e7ar a f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca moder\u00adna. Tait fez mui\u00adto tra\u00adba\u00adlho expe\u00adri\u00admen\u00adtal em ter\u00admo\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca, e apre\u00adsen\u00adtou uma s\u00e9rie de arti\u00adgos sobre a teo\u00adria cin\u00e9\u00adti\u00adca dos gases (1886\u201392). Dos seus mui\u00adtos livros sobre f\u00edsi\u00adca, o seu mais conhe\u00adci\u00addo foi co-autor com Wil\u00adli\u00adam Thom\u00adson (mais tar\u00adde Lord Kel\u00advin), um livro de f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, Tre\u00ada\u00adti\u00adse on Natu\u00adral Phi\u00adlo\u00adsophy (1876). Para al\u00e9m de inves\u00adti\u00adgar o ozo\u00adno, gases e elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, Tait cri\u00adou um apa\u00adre\u00adlho para emi\u00adtir gran\u00addes an\u00e9is de v\u00f3r\u00adti\u00adce de fumo est\u00e1\u00adveis. A par\u00adtir de outros tra\u00adba\u00adlhos expe\u00adri\u00admen\u00adtais, cons\u00adtruiu mode\u00adlos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos do voo de uma bola de&nbsp;golfe.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1854, a enge\u00adnhei\u00adra elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adca, inven\u00adto\u00adra e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ingle\u00adsa Hertha Ayr\u00adton. Ela inven\u00adtou um esfig\u00adm\u00f3\u00adgra\u00adfo (um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que tra\u00ad\u00e7a bati\u00addas de pul\u00adso, embo\u00adra n\u00e3o o pri\u00admei\u00adro), um divi\u00adsor de linhas (um ins\u00adtru\u00admen\u00adto de dese\u00adnho para divi\u00addir uma linha num deter\u00admi\u00adna\u00addo n\u00fame\u00adro de par\u00adtes iguais, 1884) e um ven\u00adti\u00adla\u00addor anti-g\u00e1s (flap\u00adper) uti\u00adli\u00adza\u00addo duran\u00adte a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar com Wil\u00adli\u00adam Ayr\u00adton, com quem se casou pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte (1884). Reto\u00adman\u00addo o inte\u00adres\u00adse do seu mari\u00addo em expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de arco el\u00e9c\u00adtri\u00adco, Hertha con\u00adce\u00adbeu melho\u00adri\u00adas que tor\u00adna\u00adram as luzes de arco mais silen\u00adci\u00ado\u00adsas e mais fi\u00e1\u00adveis. Ela publi\u00adcou The Elec\u00adtric Arc (1902). Como mulher, foi-lhe nega\u00adda uma licen\u00adci\u00ada\u00adtu\u00adra de Cam\u00adbrid\u00adge, e no in\u00ed\u00adcio recu\u00adsou-se a ser mem\u00adbro da Royal Soci\u00adety (1902).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1900, o f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo holan\u00add\u00eas Jan Oort. Ele foi uma das figu\u00adras mais impor\u00adtan\u00adtes nos esfor\u00ad\u00e7os do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span> para com\u00adpre\u00aden\u00adder a natu\u00adre\u00adza da gal\u00e1\u00adxia da Via L\u00e1c\u00adtea, que mediu a rota\u00ad\u00e7\u00e3o da gal\u00e1\u00adxia da Ter\u00adra e for\u00admu\u00adlou a hip\u00f3\u00adte\u00adse de uma \u201cNuvem de Oort\u201d. Em 1927 Oort ana\u00adli\u00adsou movi\u00admen\u00adtos de estre\u00adlas dis\u00adtan\u00adtes, encon\u00adtrou pro\u00advas de rota\u00ad\u00e7\u00e3o dife\u00adren\u00adci\u00adal e fun\u00addou a teo\u00adria mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da estru\u00adtu\u00adra gal\u00e1c\u00adti\u00adca. Ap\u00f3s a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, lide\u00adrou o gru\u00adpo holan\u00add\u00eas que uti\u00adli\u00adzou a linha de 21 cm para mape\u00adar o g\u00e1s hidro\u00adg\u00e9\u00adnio na Gal\u00e1\u00adxia. Encon\u00adtra\u00adram a estru\u00adtu\u00adra espi\u00adral em gran\u00adde esca\u00adla, o cen\u00adtro gal\u00e1c\u00adti\u00adco, e os movi\u00admen\u00adtos das nuvens de g\u00e1s. Em 1950 Oort prop\u00f4s o mode\u00adlo ago\u00adra geral\u00admen\u00adte acei\u00adte para a ori\u00adgem dos cometas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco Kurt G\u00f6del. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pela sua pro\u00adva dos Teo\u00adre\u00admas de Incom\u00adple\u00adtu\u00adde de G\u00f6del (1931) Ele pro\u00advou resul\u00adta\u00addos fun\u00adda\u00admen\u00adtais sobre sis\u00adte\u00admas axi\u00ado\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos, mos\u00adtran\u00addo que em qual\u00adquer sis\u00adte\u00adma mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco axi\u00ado\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco exis\u00adtem pro\u00adpos\u00adtas que n\u00e3o podem ser pro\u00adva\u00addas ou refu\u00adta\u00addas den\u00adtro dos axi\u00ado\u00admas do sis\u00adte\u00adma. Em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, a con\u00adsis\u00adt\u00ean\u00adcia dos axi\u00ado\u00admas n\u00e3o pode ser pro\u00adva\u00adda. Isto p\u00f4s fim a uma cen\u00adte\u00adna de anos de ten\u00adta\u00adti\u00advas de esta\u00adbe\u00adle\u00adcer axi\u00ado\u00admas para colo\u00adcar toda a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca numa base axiom\u00e1tica.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1916, o inven\u00adtor, mec\u00e2\u00adni\u00adco e enge\u00adnhei\u00adro ita\u00adli\u00ada\u00adno [Fer\u00adruc\u00adcio Lamborghini](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Ferruccio_Lamborghini). Ele tra\u00adba\u00adlhou como mec\u00e2\u00adni\u00adco no ex\u00e9r\u00adci\u00adto ita\u00adli\u00ada\u00adno duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, e ap\u00f3s a guer\u00adra fun\u00addou uma empre\u00adsa de trac\u00adto\u00adres. Ele fun\u00addou uma empre\u00adsa auto\u00adm\u00f3\u00advel de luxo que pro\u00addu\u00adziu alguns dos car\u00adros des\u00adpor\u00adti\u00advos mais r\u00e1pi\u00addos, mais caros e mais pro\u00adcu\u00adra\u00addos do&nbsp;mundo.<\/p>\n<p>Em 1926, o ter\u00admo \u201cmec\u00e2\u00adni\u00adca das ondas\u201d foi cunha\u00addo pelo f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar Erwin Schr\u00f6\u00addin\u00adger numa car\u00adta que ele envi\u00adou a Albert Eins\u00adtein. O ter\u00admo foi apli\u00adca\u00addo ao novo ramo emer\u00adgen\u00adte da f\u00edsi\u00adca que inter\u00adpre\u00adta o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas de acor\u00addo com uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca em ter\u00admos de um movi\u00admen\u00adto ondulat\u00f3rio.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro Inge\u00adnuity da <span class=\"caps\">NASA<\/span> ins\u00adpec\u00adci\u00ado\u00adnou recen\u00adte\u00admen\u00adte tan\u00adto o p\u00e1ra-que\u00addas que aju\u00addou o rover Per\u00adse\u00adve\u00adran\u00adce a ater\u00adrar em Mar\u00adte, como a con\u00adcha em for\u00adma de cone que pro\u00adte\u00adgia o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo no espa\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo e duran\u00adte a sua des\u00adci\u00adda em cha\u00admas em direc\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 super\u00adf\u00ed\u00adcie mar\u00adci\u00ada\u00adna. A entra\u00adda, des\u00adci\u00adda e ater\u00adra\u00adgem em Mar\u00adte \u00e9 r\u00e1pi\u00adda e stres\u00adsan\u00adte, n\u00e3o s\u00f3 para os enge\u00adnhei\u00adros de vol\u00adta \u00e0 Ter\u00adra, mas tam\u00adb\u00e9m para o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo que supor\u00adta as for\u00ad\u00e7as gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnais, altas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras e outros extre\u00admos que v\u00eam com a entra\u00adda na atmos\u00adfe\u00adra de Mar\u00adte a qua\u00adse 20.000 km\/h. O p\u00e1ra-que\u00addas e a con\u00adcha de tr\u00e1s foram pre\u00advi\u00ada\u00admen\u00adte imer\u00adsos \u00e0 dis\u00adt\u00e2n\u00adcia pelo rover Perseverance.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, a Spa\u00adceX lan\u00ad\u00e7ou o fogue\u00adt\u00e3o Fal\u00adcon 9 trans\u00adpor\u00adtan\u00addo a nave Dra\u00adgon com a equi\u00adpa Crew\u20114 de astro\u00adnau\u00adtas, a par\u00adtir do Cen\u00adtro Espa\u00adci\u00adal Ken\u00adnedy da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, na Flo\u00adri\u00adda, em dire\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. A tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de astro\u00adnau\u00adtas ser\u00advi\u00adr\u00e1 como a quar\u00adta mis\u00ads\u00e3o comer\u00adci\u00adal de rota\u00ad\u00e7\u00e3o da tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o a bor\u00addo da Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal. Os \u00falti\u00admos dias no Ken\u00adnedy Spa\u00adce Cen\u00adter t\u00eam sido ins\u00adpi\u00adra\u00addo\u00adres e ocu\u00adpa\u00addos com o regres\u00adso da tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da Axi\u00adom e ago\u00adra o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto bem suce\u00addi\u00addo dos astro\u00adnau\u00adtas Crew\u20114 para a Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal. Este \u00e9 o quin\u00adto voo Spa\u00adceX com astro\u00adnau\u00adtas da <span class=\"caps\">NASA<\/span> \u2014 incluin\u00addo o voo de tes\u00adte Demo\u20112 em 2020 para a esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal \u2014 como par\u00adte do Pro\u00adgra\u00adma de Tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o Comer\u00adci\u00adal da ag\u00eancia.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce n\u00ba54 de Maio assim como o Ser\u00advi\u00adce Manu\u00adal do <span class=\"caps\">ZX<\/span> Spec\u00adtrum que faz 40 anos esta sema\u00adna que foi lan\u00e7ado.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1753, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco expe\u00adri\u00admen\u00adtal ale\u00adm\u00e3o Franz Karl Achard. Ele inven\u00adtou um pro\u00adces\u00adso para a extrac\u00ad\u00e7\u00e3o em gran\u00adde esca\u00adla de a\u00e7\u00fa\u00adcar de mesa (saca\u00adro\u00adse) da beter\u00adra\u00adba, e em 1801, abriu a pri\u00admei\u00adra f\u00e1bri\u00adca de beter\u00adra\u00adba, na Sil\u00e9\u00adsia (actu\u00adal\u00admen\u00adte Pol\u00f3\u00adnia). No in\u00ed\u00adcio, embo\u00adra sim\u00adples, o m\u00e9to\u00addo era dis\u00adpen\u00addi\u00ado\u00adso, melhorou\u2011o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/04\/28\/newsletter-no365\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba365\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6935"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6935"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6935\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6947,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6935\/revisions\/6947"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6935"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6935"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6935"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}