{"id":6940,"date":"2022-05-05T23:13:20","date_gmt":"2022-05-05T23:13:20","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6940"},"modified":"2022-05-05T23:13:20","modified_gmt":"2022-05-05T23:13:20","slug":"newsletter-no366","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/05\/05\/newsletter-no366\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba366"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/366\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/366\/Newsletter366_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba366\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba366<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1719, o inven\u00adtor esco\u00adc\u00eas Andrew Mei\u00adkle. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da debu\u00adlha\u00addo\u00adra de tam\u00adbor. As suas ten\u00adta\u00adti\u00advas de 1778 de cons\u00adtruir uma debu\u00adlha\u00addo\u00adra foram infru\u00adt\u00ed\u00adfe\u00adras, com base em dese\u00adnhos ante\u00adri\u00ado\u00adres de outros que esfre\u00adga\u00advam o gr\u00e3o. A par\u00adtir de cer\u00adca de 1784, Mei\u00adkle desen\u00advol\u00adveu em vez dis\u00adso uma m\u00e1qui\u00adna usan\u00addo a ideia de um for\u00adte tam\u00adbor gira\u00adt\u00f3\u00adrio e bar\u00adras de bate\u00addei\u00adra fixas para escul\u00adpir o gr\u00e3o como uma m\u00e1qui\u00adna de espa\u00adde\u00adlar do seu tem\u00adpo usa\u00adda para bater as fibras das plan\u00adtas de linho. Pou\u00adpan\u00addo mui\u00adto tra\u00adba\u00adlho manu\u00adal, a m\u00e1qui\u00adna sepa\u00adrou o gr\u00e3o, das espi\u00adgas, cau\u00adles ou cas\u00adcas e limpou\u2011o. Patenteou\u2011a 9 de Abril de&nbsp;1788.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1811, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno John Wil\u00adli\u00adam Dra\u00adper. Ele foi pio\u00adnei\u00adro na fotoqu\u00ed\u00admi\u00adca. Ele reco\u00adnhe\u00adceu que a luz ini\u00adci\u00adou reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas como mol\u00e9\u00adcu\u00adlas absor\u00adven\u00addo a ener\u00adgia da luz. O Dra\u00adper Point \u00e9 o nome dado ao pon\u00adto em que todas as subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas bri\u00adlham um ver\u00adme\u00adlho ba\u00e7o (cer\u00adca de 525 graus C.). Ele des\u00adcre\u00adveu o efei\u00adto do aumen\u00adto da tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra como a adi\u00ad\u00e7\u00e3o de cada vez mais da regi\u00e3o da luz vis\u00ed\u00advel pro\u00addu\u00adziu um bri\u00adlho bran\u00adco (1847). O seu inte\u00adres\u00adse em espec\u00adtros\u00adco\u00adpia e foto\u00adgra\u00adfia foi apli\u00adca\u00addo para dar a pri\u00admei\u00adra foto\u00adgra\u00adfia astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adca. O seu tema era a lua (1840). Tam\u00adb\u00e9m estu\u00addou foto\u00adgra\u00adfi\u00adas do espec\u00adtro solar para mos\u00adtrar que con\u00adti\u00adnha tan\u00adto luz infra\u00adver\u00adme\u00adlha como ultra\u00advi\u00ado\u00adle\u00adta. As suas foto\u00adgra\u00adfi\u00adas de pes\u00adso\u00adas inclu\u00adem o retra\u00adto foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adco sobre\u00advi\u00adven\u00adte mais anti\u00adgo (1840), e ele foi um dos pri\u00admei\u00adros a pro\u00addu\u00adzir microfotografias.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1861, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Peter Coo\u00adper Hewitt. Ele inven\u00adtou a l\u00e2m\u00adpa\u00adda de vapor de mer\u00adc\u00fa\u00adrio, um impor\u00adtan\u00adte pre\u00adcur\u00adsor das l\u00e2m\u00adpa\u00addas flu\u00ado\u00adres\u00adcen\u00adtes. Ele estu\u00addou a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de luz uti\u00adli\u00adzan\u00addo des\u00adcar\u00adgas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas (enquan\u00adto Tho\u00admas Edi\u00adson ain\u00adda esta\u00adva a desen\u00advol\u00adver fila\u00admen\u00adtos incan\u00addes\u00adcen\u00adtes). Os tubos chei\u00ados de mer\u00adc\u00fa\u00adrio que desen\u00advol\u00adveu a par\u00adtir de finais da d\u00e9ca\u00adda de 1890, emi\u00adti\u00adam uma luz azul-ver\u00adde pou\u00adco atrac\u00adti\u00adva. Embo\u00adra ina\u00adde\u00adqua\u00addo em casas, o seu bri\u00adlho ganhou ampla adop\u00ad\u00e7\u00e3o pelos est\u00fa\u00addi\u00ados foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos por\u00adque o fil\u00adme a pre\u00adto e bran\u00adco do tem\u00adpo neces\u00adsi\u00adta\u00adva ape\u00adnas de luz bri\u00adlhan\u00adte, ape\u00adsar da sua cor. Havia mui\u00adtas outras uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es indus\u00adtri\u00adais para a l\u00e2m\u00adpa\u00adda. A sua empre\u00adsa de fabri\u00adco (est. 1902) foi com\u00adpra\u00adda pela Gene\u00adral Elec\u00adtric em 1919, que pro\u00addu\u00adziu um novo dese\u00adnho em 1933. Em 17 de Setem\u00adbro de 1901, ele tirou as suas pri\u00admei\u00adras oito paten\u00adtes de l\u00e2m\u00adpa\u00adda de vapor de merc\u00fario.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1961, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Arthur Leo\u00adnard Scha\u00adwlow. Ele par\u00adti\u00adlhou (com os inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres inde\u00adpen\u00adden\u00adtes Nico\u00adla\u00adas Blo\u00adem\u00adber\u00adgen e Kai Sieg\u00adbahn) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1981 pelo seu tra\u00adba\u00adlho no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do laser e na espec\u00adtros\u00adco\u00adpia laser. Com The\u00ado\u00addor H\u00e4ns\u00adch, Scha\u00adwlow uti\u00adli\u00adzou lasers de coran\u00adtes sin\u00adto\u00adni\u00adz\u00e1\u00adveis para espec\u00adtros\u00adco\u00adpia de alta reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o. No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, Scha\u00adwlow cola\u00adbo\u00adrou com Char\u00adles Tow\u00adnes na inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o dos prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de maser. Embo\u00adra n\u00e3o tenha par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00addo no Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1964, que foi atri\u00adbu\u00ed\u00addo a Tow\u00adnes e a dois cien\u00adtis\u00adtas rus\u00adsos pela sua inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o sobre maser e laser, Scha\u00adwlow ain\u00adda \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como um co-inven\u00adtor do&nbsp;laser\u201d.<\/p>\n<p>Faz hoje trin\u00adta anos que era lan\u00ad\u00e7a\u00addo, pela id Soft\u00adware, o Wol\u00adfens\u00adtein <span class=\"caps\">3D<\/span>, um emo\u00adci\u00ado\u00adnan\u00adte jogo <span class=\"caps\">FPS<\/span>, ambi\u00aden\u00adta\u00addo duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Abriu novo ter\u00adre\u00adno para jogos de <span class=\"caps\">PC<\/span> base\u00ada\u00addos na ac\u00e7\u00e3o e con\u00adti\u00adnu\u00adou uma s\u00e9rie de suces\u00adsos cres\u00adcen\u00adtes para a id Soft\u00adware. Os seus cri\u00ada\u00addo\u00adres mais conhe\u00adci\u00addos s\u00e3o John Car\u00admack, John Rome\u00adro, e Tom Hall. Dis\u00adpo\u00adni\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addo a 5 de maio de 1992 este seria o in\u00ed\u00adcio de uma s\u00e9rie de jogos des\u00adte tipo que ain\u00adda hoje t\u00eam uma legi\u00e3o de&nbsp;f\u00e3s.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a Roc\u00adket Lab lan\u00ad\u00e7ou em \u00f3rbi\u00adta 34 sat\u00e9\u00adli\u00adtes e apa\u00adnha o fogue\u00adt\u00e3o de vol\u00adta do espa\u00ad\u00e7o com a aju\u00adda de um heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro. O pri\u00admei\u00adro est\u00e1\u00adgio do fogue\u00adt\u00e3o Elec\u00adtron foi recu\u00adpe\u00adra\u00addo usan\u00addo um heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro que o aguar\u00adda\u00adva depois de ter aber\u00adto um para\u00adque\u00addas para esta\u00adbi\u00adli\u00adzar a sua velocidade.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, o teles\u00adc\u00f3\u00adpio espa\u00adci\u00adal James Webb con\u00adcluiu a sua fase de ali\u00adnha\u00admen\u00adto dos espe\u00adlhos com suces\u00adso. Para este tes\u00adte, o teles\u00adc\u00f3\u00adpio apon\u00adtou para par\u00adte da Gran\u00adde Nuvem de Maga\u00adlh\u00e3es, uma peque\u00adna gal\u00e1\u00adxia sat\u00e9\u00adli\u00adte da Via L\u00e1c\u00adtea, for\u00adne\u00adcen\u00addo um cam\u00adpo den\u00adso de cen\u00adte\u00adnas de milha\u00adres de estre\u00adlas atra\u00adv\u00e9s de todos os sen\u00adso\u00adres do obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio. Estes dados de ima\u00adgem s\u00e3o uti\u00adli\u00adza\u00addos n\u00e3o s\u00f3 para ava\u00adli\u00adar a niti\u00addez da ima\u00adgem, mas tam\u00adb\u00e9m para medir e cali\u00adbrar com pre\u00adci\u00ads\u00e3o dis\u00adtor\u00ad\u00e7\u00f5es e ali\u00adnha\u00admen\u00adtos sub\u00adtis da ima\u00adgem entre os sen\u00adso\u00adres do ins\u00adtru\u00admen\u00adto como par\u00adte do pro\u00adces\u00adso glo\u00adbal de cali\u00adbra\u00ad\u00e7\u00e3o de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos do telesc\u00f3pio.<\/p>\n<p>E hoje come\u00admo\u00adra\u00admos o s\u00e9ti\u00admo ano de news\u00adlet\u00adter. Foram 366 sema\u00adnas sem inter\u00adrup\u00ad\u00e7\u00f5es a tra\u00adzer o que de melhor se faz na Inter\u00adnet nos cam\u00adpos da Ci\u00ean\u00adcia e Tec\u00adno\u00adlo\u00adgia, n\u00e3o esque\u00adcen\u00addo os diver\u00adsos pro\u00adjec\u00adtos <span class=\"caps\">DIY<\/span> que os auto\u00adres colo\u00adcam onli\u00adne e tam\u00adb\u00e9m diver\u00adsas not\u00ed\u00adci\u00adas interessantes.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPi n\u00ba117 de&nbsp;Maio.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1719, o inven\u00adtor esco\u00adc\u00eas Andrew Mei\u00adkle. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o da debu\u00adlha\u00addo\u00adra de tam\u00adbor. As suas ten\u00adta\u00adti\u00advas de 1778 de cons\u00adtruir uma debu\u00adlha\u00addo\u00adra foram infru\u00adt\u00ed\u00adfe\u00adras, com base em dese\u00adnhos ante\u00adri\u00ado\u00adres de outros que esfre\u00adga\u00advam o gr\u00e3o. A par\u00adtir de cer\u00adca de 1784, Mei\u00adkle desen\u00advol\u00adveu em vez dis\u00adso uma \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/05\/05\/newsletter-no366\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba366\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6940"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6940"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6940\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6941,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6940\/revisions\/6941"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6940"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6940"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6940"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}