{"id":6945,"date":"2022-05-19T23:09:19","date_gmt":"2022-05-19T23:09:19","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6945"},"modified":"2022-05-19T23:09:19","modified_gmt":"2022-05-19T23:09:19","slug":"newsletter-no368","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/05\/19\/newsletter-no368\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba368"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/368\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/368\/Newsletter368_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba368\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba368<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1868, o enge\u00adnhei\u00adro civil e geo\u00add\u00e9\u00adsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno John Fill\u00admo\u00adre Hay\u00adford. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a ci\u00ean\u00adcia moder\u00adna da geo\u00add\u00e9\u00adsia, e fez uma deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa da for\u00adma e tama\u00adnho elip\u00adsoi\u00addal da ter\u00adra (1909). A Uni\u00e3o Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de Geo\u00add\u00e9\u00adsia e Geo\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca adop\u00adtou os c\u00e1l\u00adcu\u00adlos de Hay\u00adford em 1924. Esta elip\u00ads\u00f3i\u00adde inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal tem um acha\u00adta\u00admen\u00adto de exac\u00adta\u00admen\u00adte 1 par\u00adte em 297. O raio equa\u00adto\u00adri\u00adal da Ter\u00adra \u00e9 de 6.378.388 m. O raio ao lon\u00adgo do eixo polar \u00e9 ent\u00e3o 1\/297 infe\u00adri\u00ador a isso ou 6.356.912 m. (Sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte, os <span class=\"caps\">EUA<\/span> n\u00e3o adop\u00adta\u00adram este dado.) A teo\u00adria de isos\u00adta\u00adsia de Hay\u00adford deu que a pres\u00ads\u00e3o exer\u00adci\u00adda pela cros\u00adta ter\u00adres\u00adtre \u00e9 apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte a mes\u00adma em todo o glo\u00adbo, inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte da natu\u00adre\u00adza da super\u00adf\u00ed\u00adcie (por exem\u00adplo, ter\u00adras bai\u00adxas ou mon\u00adta\u00adnhas). Com modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es, esta teo\u00adria \u00e9 ago\u00adra uti\u00adli\u00adza\u00adda para expli\u00adcar fen\u00f3\u00adme\u00adnos den\u00adtro da cros\u00adta. Na altu\u00adra da sua mor\u00adte, inves\u00adti\u00adga\u00adva os pro\u00adble\u00admas liga\u00addos \u00e0 eva\u00adpo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o e ao n\u00edvel da \u00e1gua dos Gran\u00addes&nbsp;Lagos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1914, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco aus\u00adtr\u00eda\u00adco-bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Max Perutz. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1962 pela sua an\u00e1\u00adli\u00adse da difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X da estru\u00adtu\u00adra da hemo\u00adglo\u00adbi\u00adna, a pro\u00adte\u00ed\u00adna que trans\u00adpor\u00adta o oxi\u00adg\u00e9\u00adnio dos pul\u00adm\u00f5es para os teci\u00addos atra\u00adv\u00e9s das c\u00e9lu\u00adlas san\u00adgu\u00ed\u00adne\u00adas. Ele iden\u00adti\u00adfi\u00adcou que a hemo\u00adglo\u00adbi\u00adna \u00e9 cons\u00adtru\u00ed\u00adda de qua\u00adtro cadei\u00adas de pro\u00adte\u00ed\u00adnas enro\u00adla\u00addas jun\u00adtas, e que a mol\u00e9\u00adcu\u00adla muda de for\u00adma quan\u00addo o oxi\u00adg\u00e9\u00adnio \u00e9 adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo. Perutz esta\u00adva tam\u00adb\u00e9m inte\u00adres\u00adsa\u00addo em estu\u00addar gla\u00adci\u00ada\u00adres, fazen\u00addo medi\u00ad\u00e7\u00f5es que foram as pri\u00admei\u00adras a mos\u00adtrar dife\u00adren\u00adtes taxas de flu\u00adxo em dife\u00adren\u00adtes par\u00adtes do mes\u00admo glaciar.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno Abraham Pais. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o que se tor\u00adnou nos blo\u00adcos de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da teo\u00adria das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ele\u00admen\u00adta\u00adres. Ele escre\u00adveu Sub\u00adtil \u00c9 o Senhor: A Ci\u00ean\u00adcia e Vida de Albert Eins\u00adtein, que \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda a bio\u00adgra\u00adfia defi\u00adni\u00adti\u00adva de Eins\u00adtein. Na Holan\u00adda, o seu dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto em f\u00edsi\u00adca foi atri\u00adbu\u00ed\u00addo a 9 de Julho de 1941, cin\u00adco dias antes de um pra\u00adzo nazi que proi\u00adbia os judeus de rece\u00adbe\u00adrem diplo\u00admas. Mais tar\u00adde, duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, enquan\u00adto se escon\u00addia para fugir \u00e0 Ges\u00adta\u00adpo, ela\u00adbo\u00adrou idei\u00adas em elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca que mais tar\u00adde par\u00adti\u00adlhou ao tra\u00adba\u00adlhar com Niels Bohr (Jan \u2014 Ago 1946). Em Setem\u00adbro de 1946, foi para os <span class=\"caps\">EUA<\/span> para tra\u00adba\u00adlhar com Robert Oppe\u00adnhei\u00admer em Prin\u00adce\u00adton, onde Pais con\u00adtri\u00adbuiu para os fun\u00adda\u00admen\u00adtos da teo\u00adria moder\u00adna da f\u00edsi\u00adca das part\u00edculas.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1955, o cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o cana\u00addi\u00ada\u00adno James Gos\u00adling. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por ser o fun\u00adda\u00addor e arqui\u00adtec\u00adto prin\u00adci\u00adpal por detr\u00e1s da lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o Java. Ele teve a ideia da Java <span class=\"caps\">VM<\/span> enquan\u00adto escre\u00advia um pro\u00adgra\u00adma para por\u00adtar soft\u00adware de um <span class=\"caps\">PERQ<\/span>, tra\u00addu\u00adzin\u00addo o Perq Q\u2011Code para <span class=\"caps\">VAX<\/span> assem\u00adbler e emu\u00adlan\u00addo o hard\u00adware. \u00c9 geral\u00admen\u00adte cre\u00addi\u00adta\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo a lin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o Java em 1994. Cri\u00adou o dese\u00adnho ori\u00adgi\u00adnal do Java e imple\u00admen\u00adtou o com\u00adpi\u00adla\u00addor ori\u00adgi\u00adnal e a m\u00e1qui\u00adna vir\u00adtu\u00adal da lin\u00adgua\u00adgem. Gos\u00adling tra\u00ad\u00e7a as ori\u00adgens da abor\u00adda\u00adgem aos seus pri\u00admei\u00adros tem\u00adpos de estu\u00addan\u00adte, quan\u00addo cri\u00adou uma m\u00e1qui\u00adna vir\u00adtu\u00adal de p\u2011code para o com\u00adpu\u00adta\u00addor <span class=\"caps\">DEC<\/span> <span class=\"caps\">VAX<\/span> do labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio, para que o seu pro\u00adfes\u00adsor pudes\u00adse exe\u00adcu\u00adtar pro\u00adgra\u00admas escri\u00adtos em <span class=\"caps\">UCSD<\/span> Pas\u00adcal. No tra\u00adba\u00adlho que con\u00addu\u00adziu ao Java na Sun, ele viu que a exe\u00adcu\u00ad\u00e7\u00e3o neu\u00adtra em ter\u00admos de arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra para pro\u00adgra\u00admas ampla\u00admen\u00adte dis\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00addos pode\u00adria ser alcan\u00ad\u00e7a\u00adda atra\u00adv\u00e9s da imple\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de uma filo\u00adso\u00adfia seme\u00adlhan\u00adte: pro\u00adgra\u00admar sem\u00adpre para a mes\u00adma m\u00e1qui\u00adna vir\u00adtu\u00adal. Outra con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Gos\u00adling\u2019s foi o pro\u00adgra\u00adma \u201cbun\u00addle\u201d, conhe\u00adci\u00addo como \u201cshar\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1868, o enge\u00adnhei\u00adro civil e geo\u00add\u00e9\u00adsi\u00adco nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno John Fill\u00admo\u00adre Hay\u00adford. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a ci\u00ean\u00adcia moder\u00adna da geo\u00add\u00e9\u00adsia, e fez uma deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa da for\u00adma e tama\u00adnho elip\u00adsoi\u00addal da ter\u00adra (1909). A Uni\u00e3o Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de Geo\u00add\u00e9\u00adsia e Geo\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca adop\u00adtou os c\u00e1l\u00adcu\u00adlos de Hay\u00adford em 1924. Esta elip\u00ads\u00f3i\u00adde inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal tem um \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/05\/19\/newsletter-no368\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba368\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6945"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6945"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6945\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6946,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6945\/revisions\/6946"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6945"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6945"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6945"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}