{"id":6948,"date":"2022-05-26T23:55:36","date_gmt":"2022-05-26T23:55:36","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6948"},"modified":"2022-05-26T23:55:36","modified_gmt":"2022-05-26T23:55:36","slug":"newsletter-no369","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/05\/26\/newsletter-no369\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba369"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/369\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/369\/Newsletter369_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba369\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba369<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1667, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Abraham De Moi\u00advre. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tri\u00adgo\u00adno\u00adme\u00adtria ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca e na teo\u00adria da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. Publi\u00adcou The Doc\u00adtri\u00adne of Chan\u00adce em 1718. A defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de inde\u00adpen\u00add\u00ean\u00adcia esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca apa\u00adre\u00adce nes\u00adte livro, jun\u00adta\u00admen\u00adte com mui\u00adtos pro\u00adble\u00admas com os dados e outros jogos. Tam\u00adb\u00e9m inves\u00adti\u00adgou esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas de mor\u00adta\u00adli\u00adda\u00adde e o fun\u00adda\u00admen\u00adto da teo\u00adria das anui\u00adda\u00addes. Mor\u00adreu na pobre\u00adza, e pre\u00adviu cor\u00adrec\u00adta\u00admen\u00adte o dia da sua pr\u00f3\u00adpria mor\u00adte. Des\u00adco\u00adbriu que dor\u00admia 15 minu\u00adtos mais cada noi\u00adte e a par\u00adtir da\u00ed a pro\u00adgres\u00ads\u00e3o arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca, cal\u00adcu\u00adlou que mor\u00adre\u00adria no dia em que dor\u00admis\u00adse duran\u00adte 24&nbsp;horas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1814, o sopra\u00addor de vidro ale\u00adm\u00e3o Hein\u00adri\u00adch Geis\u00ads\u00adler. Ele conhou o nome da bom\u00adba de v\u00e1cuo Geis\u00ads\u00adler (mer\u00adc\u00fa\u00adrio) e o tubo Geis\u00ads\u00adler. Com o bai\u00adxo v\u00e1cuo sem pre\u00adce\u00adden\u00adtes (1\/100 mm de mer\u00adc\u00fa\u00adrio) que pro\u00addu\u00adzia em tubos de vidro sela\u00addos, colo\u00adcou \u00e0 dis\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o dos pri\u00admei\u00adros f\u00edsi\u00adcos uma fer\u00adra\u00admen\u00adta vali\u00ado\u00adsa para estu\u00addar o efei\u00adto da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde sobre os ves\u00adt\u00ed\u00adgi\u00ados de gases res\u00adtan\u00adtes. Estes pro\u00addu\u00adzi\u00adram estu\u00addos mais deta\u00adlha\u00addos sobre a estru\u00adtu\u00adra da mat\u00e9ria.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1867, o qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Julius Sti\u00ade\u00adglitz. Ele inter\u00adpre\u00adtou o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto e a estru\u00adtu\u00adra dos com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos \u00e0 luz da teo\u00adria da val\u00ean\u00adcia e apli\u00adcou os m\u00e9to\u00addos da f\u00edsi\u00adco-qu\u00ed\u00admi\u00adca \u00e0 qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca. A sua inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em cam\u00adpos como os rear\u00adran\u00adjos mole\u00adcu\u00adla\u00adres e a este\u00adre\u00adoqu\u00ed\u00admi\u00adca aju\u00addou a lan\u00ad\u00e7ar as bases da f\u00edsi\u00adco-qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca. Duran\u00adte a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, acon\u00adse\u00adlhou o gover\u00adno sobre como supe\u00adrar a escas\u00adsez de pro\u00addu\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos pro\u00adve\u00adni\u00aden\u00adtes da Ale\u00adma\u00adnha. Foi mui\u00adto acti\u00advo no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de gases, coran\u00adtes e qu\u00ed\u00admi\u00adcos de guer\u00adra para as for\u00ad\u00e7as mili\u00adta\u00adres ame\u00adri\u00adca\u00adnas duran\u00adte a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Foi pre\u00adsi\u00adden\u00adte do comi\u00adt\u00e9 sobre dro\u00adgas sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcas do Con\u00adse\u00adlho Naci\u00ado\u00adnal de Investiga\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1874, o avi\u00ada\u00addor e desig\u00adner de avi\u00f5es fran\u00adc\u00eas Hen\u00adri Far\u00adman. Ele desen\u00advol\u00adveu os aile\u00adrons (1908) para resol\u00adver os pro\u00adble\u00admas extre\u00adma\u00admen\u00adte dif\u00ed\u00adceis e peri\u00adgo\u00adsos do con\u00adtro\u00adlo late\u00adral. A sua ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o veio pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte a ser gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00adda em todos os avi\u00f5es. Os seus pri\u00admei\u00adros pas\u00adsos na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es come\u00ad\u00e7a\u00adram em 1907 quan\u00addo enco\u00admen\u00addou o seu pr\u00f3\u00adprio avi\u00e3o incor\u00adpo\u00adran\u00addo as suas modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de um die\u00addro nas asas e a redu\u00ad\u00e7\u00e3o da cau\u00adda para um \u00fani\u00adco avi\u00e3o. Estas modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es intui\u00adti\u00advas e n\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas foram o in\u00ed\u00adcio de uma lon\u00adga car\u00adrei\u00adra na qual Far\u00adman diag\u00adnos\u00adti\u00adcou e resol\u00adveu uma mir\u00eda\u00adde de pro\u00adble\u00admas estru\u00adtu\u00adrais e de con\u00adtro\u00adlo de aero\u00adna\u00adves. O Far\u00adman \u201cGoli\u00adas\u201d foi o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros de lon\u00adga dis\u00adt\u00e2n\u00adcia, come\u00ad\u00e7an\u00addo os voos regu\u00adla\u00adres Paris-Lon\u00addres em 8 de Feve\u00adrei\u00adro de&nbsp;1919.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a ver\u00ads\u00e3o final do Ker\u00adnel Linux 5.18. Foram fei\u00adtas opti\u00admi\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es no fichei\u00adros de cabe\u00ad\u00e7a\u00adlhos do ker\u00adnel que per\u00admi\u00adtem uma com\u00adpi\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pi\u00adda. Para que se pos\u00adsa com\u00adpi\u00adlar o Ker\u00adnel \u00e9 ago\u00adra neces\u00ads\u00e1\u00adrio um com\u00adpi\u00adla\u00addor com o <span class=\"caps\">C11<\/span> Stan\u00addard. Foram fei\u00adtas melho\u00adri\u00adas ao nivel do filesys\u00adtem Btrfs. Foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo supor\u00adte para o Rasp\u00adber\u00adry Pi Zero 2 W. Foram tam\u00adb\u00e9m intro\u00addu\u00adzi\u00addas melho\u00adri\u00adas nos pro\u00adces\u00adsa\u00addo\u00adres <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V, <span class=\"caps\">AMD<\/span> <span class=\"caps\">EPYC<\/span>, <span class=\"caps\">MIPS<\/span> e&nbsp;<span class=\"caps\">ARM<\/span>.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce n\u00ba55 de Junho e a revis\u00adta Mag\u00adPi N\u00ba118 de&nbsp;Junho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1667, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Abraham De Moi\u00advre. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tri\u00adgo\u00adno\u00adme\u00adtria ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca e na teo\u00adria da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde. Publi\u00adcou The Doc\u00adtri\u00adne of Chan\u00adce em 1718. A defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de inde\u00adpen\u00add\u00ean\u00adcia esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca apa\u00adre\u00adce nes\u00adte livro, jun\u00adta\u00admen\u00adte com mui\u00adtos pro\u00adble\u00admas com os dados e outros jogos. Tam\u00adb\u00e9m inves\u00adti\u00adgou esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/05\/26\/newsletter-no369\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba369\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6948"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6948"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6948\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6950,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6948\/revisions\/6950"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6948"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6948"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6948"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}