{"id":6952,"date":"2022-06-02T23:15:06","date_gmt":"2022-06-02T23:15:06","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6952"},"modified":"2022-06-02T23:15:06","modified_gmt":"2022-06-02T23:15:06","slug":"newsletter-no370","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/02\/newsletter-no370\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba370"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/370\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/370\/Newsletter370_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba370\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba370<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1787, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Nils Gabri\u00adel Sefs\u00adtr\u00f6m. Ele des\u00adco\u00adbriu o ele\u00admen\u00adto van\u00e1\u00addio. Ele exa\u00admi\u00adnou min\u00e9\u00adrio de fer\u00adro depois de um geren\u00adte de mina ter apon\u00adta\u00addo um tes\u00adte inte\u00adres\u00adsan\u00adte. Foi-lhe dito, se um lote de min\u00e9\u00adrio fos\u00adse tra\u00adta\u00addo com \u00e1ci\u00addo clo\u00adr\u00ed\u00addri\u00adco e apa\u00adre\u00adces\u00adse um p\u00f3 pre\u00adto, ent\u00e3o o fer\u00adro seria que\u00adbra\u00addi\u00ad\u00e7o. Atra\u00adv\u00e9s de um estu\u00addo mais apro\u00adfun\u00adda\u00addo, des\u00adco\u00adbriu que isto nem sem\u00adpre era ver\u00adda\u00adde, pois por vezes apa\u00adre\u00adcia um p\u00f3 pre\u00adto de fer\u00adro que n\u00e3o era que\u00adbra\u00addi\u00ad\u00e7o (1831). Pela an\u00e1\u00adli\u00adse do p\u00f3, embo\u00adra seme\u00adlhan\u00adte ao cr\u00f3\u00admio ou ao ur\u00e2\u00adnio, ele deter\u00admi\u00adnou que se tra\u00adta\u00adva de um novo ele\u00admen\u00adto. Sefs\u00adtr\u00f6m deu-lhe o nome de van\u00e1\u00addio, em home\u00adna\u00adgem a uma deu\u00adsa n\u00f3r\u00addi\u00adca. Uma des\u00adco\u00adber\u00adta ante\u00adri\u00ador, mas pro\u00advi\u00ads\u00f3\u00adria, tinha sido fei\u00adta em 1801 por Andr\u00e9s Manu\u00adel del R\u00edo, um mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta espa\u00adnhol que n\u00e3o tinha con\u00adfi\u00adan\u00ad\u00e7a na sua des\u00adco\u00adber\u00adta de um novo ele\u00admen\u00adto a que deu o nome de eri\u00adtr\u00f3\u00adnio. Este foi mais tar\u00adde des\u00adco\u00adber\u00adto como sen\u00addo o mes\u00admo que o van\u00e1dio.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o Enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco ingl\u00eas H. J. Round. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por in\u00fa\u00adme\u00adras inven\u00ad\u00e7\u00f5es que con\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00adram para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto das comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es via r\u00e1dio. Entrou para a Com\u00adpa\u00adnhia Mar\u00adco\u00adni em 1902, e pelo seu tra\u00adba\u00adlho mais anti\u00adgo con\u00adce\u00adbeu os ele\u00admen\u00adtos de equi\u00adpa\u00admen\u00adto de pro\u00adcu\u00adra de direc\u00ad\u00e7\u00e3o. Tor\u00adnou-se Che\u00adfe da Mar\u00adco\u00adni Rese\u00adar\u00adch em 1921. Foi um inven\u00adtor pro\u00adl\u00ed\u00adfi\u00adco. Entre outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es, con\u00adce\u00adbeu o Straight Eight Gra\u00admopho\u00adne Recor\u00adding Sys\u00adtem, um sis\u00adte\u00adma de dis\u00adcur\u00adso p\u00fabli\u00adco de gran\u00adde audi\u00ad\u00ean\u00adcia que foi uti\u00adli\u00adza\u00addo para trans\u00admi\u00adtir o dis\u00adcur\u00adso do Rei Jor\u00adge nas Expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es de Wem\u00adbley. Um sis\u00adte\u00adma de ima\u00adgem falan\u00adte que ele inven\u00adtou foi uti\u00adli\u00adza\u00addo para gra\u00advar som para fil\u00admar duran\u00adte o boom do cine\u00adma dos anos 30. No total, ele pro\u00addu\u00adziu 117 paten\u00adtes. A \u00falti\u00adma foi \u201cPres\u00adsu\u00adre Wave Trans\u00admis\u00adsi\u00adon Arran\u00adge\u00adments\u201d (1964), aos 83 anos de&nbsp;idade.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1903, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Robert Mor\u00adris Page. Ele inven\u00adtou a tec\u00adno\u00adlo\u00adgia do radar de pul\u00adso enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o Naval dos Esta\u00addos Uni\u00addos. Do tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro com os pri\u00admei\u00adros l\u00edde\u00adres de r\u00e1dio, o Dr. Page con\u00adce\u00adbeu e desen\u00advol\u00adveu cir\u00adcui\u00adtos e com\u00adpo\u00adnen\u00adtes nos anos 30 para os pri\u00admei\u00adros sis\u00adte\u00admas de radar de pul\u00adso que uti\u00adli\u00adza\u00advam peque\u00adnas explo\u00ads\u00f5es de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca para detec\u00adtar e loca\u00adli\u00adzar objec\u00adtos dis\u00adtan\u00adtes. Duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, esta inven\u00ad\u00e7\u00e3o foi vital para os Ali\u00ada\u00addos para a detec\u00ad\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es, navi\u00ados e outros alvos ini\u00admi\u00adgos. Ap\u00f3s a guer\u00adra, Page con\u00adti\u00adnu\u00adou a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o sobre apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es em tem\u00adpo de paz de radar, r\u00e1dio de bor\u00addo e outros cam\u00adpos da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca. Deti\u00adnha ses\u00adsen\u00adta e cin\u00adco paten\u00adtes para ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es nes\u00adtes cam\u00adpos, ago\u00adra apli\u00adca\u00addas na nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o, pre\u00advi\u00ads\u00e3o do tem\u00adpo, astro\u00adno\u00admia, auto\u00adma\u00adti\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e cam\u00adpos t\u00e9c\u00adni\u00adcos relacionados.<\/p>\n<p>Em 1954, o pri\u00admei\u00adro tes\u00adte de um avi\u00e3o <span class=\"caps\">VTOL<\/span> tem lugar quan\u00addo um Con\u00advair <span class=\"caps\">XFY<\/span>\u20111 Pogo demons\u00adtrou uma des\u00adco\u00adla\u00adgem e ater\u00adra\u00adgem ver\u00adti\u00adcais. Era conhe\u00adci\u00addo como \u201cTail Sit\u00adter\u201d, mas como pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo para tes\u00adtar o con\u00adcei\u00adto, a sua gl\u00f3\u00adria quei\u00admou, e des\u00adva\u00adne\u00adceu-se numa ques\u00adt\u00e3o de meses. O <span class=\"caps\">XFY<\/span>\u20111 era um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de um ca\u00e7a inter\u00adcep\u00adtor de defe\u00adsa pon\u00adtu\u00adal des\u00adti\u00adna\u00addo \u00e0 Mari\u00adnha. A \u00fani\u00adca vir\u00adtu\u00adde era que n\u00e3o pre\u00adci\u00adsa\u00adva de uma pis\u00adta de ater\u00adra\u00adgem, pois o <span class=\"caps\">XFY<\/span>\u20111 foi cons\u00adtru\u00ed\u00addo para se sen\u00adtar direi\u00adto na sua cau\u00adda, e des\u00adco\u00adlar a direi\u00adto, usan\u00addo enor\u00admes h\u00e9li\u00adces con\u00adtra-rota\u00adti\u00advas no seu nariz. Ap\u00f3s a des\u00adco\u00adla\u00adgem, um assen\u00adta\u00addor de cau\u00adda mudou de voo ver\u00adti\u00adcal esti\u00adlo heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro para avi\u00e3o, empur\u00adran\u00addo sim\u00adples\u00admen\u00adte da ascen\u00ads\u00e3o ver\u00adti\u00adcal para o voo hori\u00adzon\u00adtal con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal. Na ater\u00adra\u00adgem, o pro\u00adces\u00adso foi inver\u00adti\u00addo para ater\u00adrar na sua cau\u00adda. Era dema\u00adsi\u00ada\u00addo dif\u00ed\u00adcil de&nbsp;voar.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que a <span class=\"caps\">NASA<\/span> est\u00e1 a pre\u00adpa\u00adrar o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro Inge\u00adnuity que se encon\u00adtra em Mar\u00adte, para con\u00adse\u00adguir-se man\u00adter ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal duran\u00adte o \u201cinver\u00adno\u201d que est\u00e1 a come\u00ad\u00e7ar nes\u00adte pla\u00adne\u00adta. Dados da tele\u00adme\u00adtria demons\u00adtram que a per\u00adda de comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o com o equi\u00adpa\u00admen\u00adto foi devi\u00addo a fal\u00adta de ener\u00adgia na bate\u00adria, decor\u00adren\u00adte das noi\u00adtes mai\u00ado\u00adres. Desa\u00adfi\u00ados como estes s\u00e3o de espe\u00adrar: Ap\u00f3s cen\u00adte\u00adnas de sols e deze\u00adnas de voos para al\u00e9m dos cin\u00adco voos ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte pre\u00advis\u00adtos, o heli\u00adc\u00f3p\u00adte\u00adro movi\u00addo a ener\u00adgia solar encon\u00adtra-se em ter\u00adre\u00adno inex\u00adplo\u00adra\u00addo. Esta\u00admos ago\u00adra a ope\u00adrar mui\u00adto para al\u00e9m dos nos\u00adsos limi\u00adtes ori\u00adgi\u00adnais de con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o. His\u00adto\u00adri\u00adca\u00admen\u00adte, Mar\u00adte \u00e9 um gran\u00adde desa\u00adfio para as naves espa\u00adci\u00adais (par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte as movi\u00addas a ener\u00adgia solar). Cada sol pode ser o \u00falti\u00admo da Ingenuidade.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1787, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Nils Gabri\u00adel Sefs\u00adtr\u00f6m. Ele des\u00adco\u00adbriu o ele\u00admen\u00adto van\u00e1\u00addio. Ele exa\u00admi\u00adnou min\u00e9\u00adrio de fer\u00adro depois de um geren\u00adte de mina ter apon\u00adta\u00addo um tes\u00adte inte\u00adres\u00adsan\u00adte. Foi-lhe dito, se um lote de min\u00e9\u00adrio fos\u00adse tra\u00adta\u00addo com \u00e1ci\u00addo clo\u00adr\u00ed\u00addri\u00adco e apa\u00adre\u00adces\u00adse um p\u00f3 pre\u00adto, ent\u00e3o o fer\u00adro seria \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/02\/newsletter-no370\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba370\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6952"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6952"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6952\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6954,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6952\/revisions\/6954"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6952"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6952"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6952"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}