{"id":6956,"date":"2022-06-09T23:56:21","date_gmt":"2022-06-09T23:56:21","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6956"},"modified":"2022-06-09T23:56:21","modified_gmt":"2022-06-09T23:56:21","slug":"newsletter-no371","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/09\/newsletter-no371\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba371"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/371\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/371\/Newsletter371_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba371\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba371<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1768, o enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco anglo-ame\u00adri\u00adca\u00adno Samu\u00adel Sla\u00adter. Ele fun\u00addou a ind\u00fas\u00adtria ame\u00adri\u00adca\u00adna do algo\u00add\u00e3o-t\u00eax\u00adtil. Antes de dei\u00adxar Not\u00adtingham e imi\u00adgrar para os <span class=\"caps\">EUA<\/span> em 1789, Sla\u00adter apren\u00addeu com Jede\u00addi\u00adah Strutt (s\u00f3cio de Richard Ark\u00adwright) em Ingla\u00adter\u00adra. Uma vez nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, encon\u00adtrou apoio para cons\u00adtruir a m\u00e1qui\u00adna de fiar e car\u00addar Ark\u00adwright, com a qual esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a pri\u00admei\u00adra f\u00e1bri\u00adca de algo\u00add\u00e3o de suces\u00adso nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> em Paw\u00adtuc\u00adket, Rho\u00adde Island, bem como mui\u00adtas outras na regi\u00e3o da Nova Inglaterra.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1781, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor ingl\u00eas Geor\u00adge Stephen\u00adson. Ele foi um dos prin\u00adci\u00adpais pio\u00adnei\u00adros da loco\u00admo\u00adti\u00adva de cami\u00adnho-de-fer\u00adro. A pri\u00admei\u00adra linha f\u00e9r\u00adrea que cons\u00adtruiu cor\u00adreu de Dar\u00adling\u00adton a Stock\u00adton, que abriu a 27 de Setem\u00adbro de 1825 quan\u00addo gran\u00addes mul\u00adti\u00add\u00f5es o viram aos coman\u00addos da Loco\u00admo\u00adti\u00adon ao puxar 36 vag\u00f5es chei\u00ados de sacos de car\u00adv\u00e3o e fari\u00adnha. A via\u00adgem ini\u00adci\u00adal de pou\u00adco menos de 9 milhas demo\u00adrou duas horas. Os ensai\u00ados Rai\u00adnhill de 1829, foi uma com\u00adpe\u00adti\u00ad\u00e7\u00e3o para a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da loco\u00admo\u00adti\u00adva mais r\u00e1pi\u00adda. Ganhou com a sua famo\u00adsa loco\u00admo\u00adti\u00adva, a Roc\u00adket, que via\u00adjou a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde nun\u00adca vis\u00adta de 36 milhas por hora. Stephen\u00adson cons\u00adtruiu ent\u00e3o a linha Liver\u00adpo\u00adol para Man\u00adches\u00adter, que abriu a 15 de Setem\u00adbro de 1830. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como uma das pes\u00adso\u00adas mais influ\u00aden\u00adtes da Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Indus\u00adtri\u00adal na Europa.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1861, o qu\u00ed\u00admi\u00adco rus\u00adso Gus\u00adtav Hein\u00adri\u00adch Johann Apol\u00adlon Tam\u00admann. Ele aju\u00addou a fun\u00addar a ci\u00ean\u00adcia da meta\u00adlur\u00adgia e foi pio\u00adnei\u00adro no estu\u00addo da estru\u00adtu\u00adra inter\u00adna e pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes f\u00edsi\u00adcas dos metais e suas ligas. Al\u00e9m dis\u00adso, os seus estu\u00addos sobre equi\u00adl\u00ed\u00adbri\u00ados hete\u00adro\u00adg\u00e9\u00adne\u00ados (ou seja, o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto da mat\u00e9\u00adria em fun\u00ad\u00e7\u00e3o da com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca, tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra e pres\u00ads\u00e3o) desem\u00adpe\u00adnha\u00adram um papel impor\u00adtan\u00adte na sis\u00adte\u00adma\u00adti\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da qu\u00ed\u00admi\u00adca inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adca e con\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00adram sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da qu\u00ed\u00admi\u00adca f\u00edsi\u00adca como dis\u00adci\u00adpli\u00adna. Em 1903, Gus\u00adtav Tam\u00admann esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o pri\u00admei\u00adro Ins\u00adti\u00adtu\u00adto de Qu\u00ed\u00admi\u00adca Inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adca na Ale\u00adma\u00adnha, antes de mudar o seu inte\u00adres\u00adse de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o para a qu\u00ed\u00admi\u00adca f\u00edsi\u00adca dos metais e&nbsp;ligas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1921, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno For\u00adrest M. Bird. Ele desen\u00advol\u00adveu o pri\u00admei\u00adro res\u00adpi\u00adra\u00addor m\u00e9di\u00adco fi\u00e1\u00advel, de bai\u00adxo cus\u00adto e pro\u00addu\u00adzi\u00addo em mas\u00adsa, o Bird Uni\u00adver\u00adsal Medi\u00adcal Res\u00adpi\u00adra\u00adtor para cui\u00adda\u00addos car\u00addi\u00ado\u00adpul\u00admo\u00adna\u00adres agu\u00addos ou cr\u00f3\u00adni\u00adcos. Para con\u00adti\u00adnu\u00adar o seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto e comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, fun\u00addou a Bird Pro\u00adducts Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon (1954). Testou\u2011o em doen\u00adtes t\u00e3o gra\u00adve\u00admen\u00adte doen\u00adtes que se espe\u00adra\u00adva uma falha car\u00addi\u00ado\u00adpul\u00admo\u00adnar, mas mui\u00adtos deles sobre\u00advi\u00adve\u00adram devi\u00addo ao seu apa\u00adre\u00adlho \u2014 que ficou conhe\u00adci\u00addo como \u201co p\u00e1s\u00adsa\u00adro\u201d. Bird con\u00adti\u00adnu\u00adou a fazer melho\u00adri\u00adas. Foi ampla\u00admen\u00adte adop\u00adta\u00addo por hos\u00adpi\u00adtais em todo o mun\u00addo. O res\u00adpi\u00adra\u00addor \u201cBaby\u00adbird\u201d, intro\u00addu\u00adzi\u00addo em 1970, redu\u00adziu gran\u00adde\u00admen\u00adte as mor\u00adtes de cri\u00adan\u00ad\u00e7as devi\u00addo a pro\u00adble\u00admas respirat\u00f3rios.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1930, o balo\u00adnis\u00adta ame\u00adri\u00adca\u00adno Ben Abruz\u00adzo. Ele, com tr\u00eas com\u00adpa\u00adnhei\u00adros de tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o, fez o pri\u00admei\u00adro voo de bal\u00e3o trans\u00adpa\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco que foi tam\u00adb\u00e9m o mais lon\u00adgo voo sem esca\u00adlas, na Dou\u00adble Eagle V. Tre\u00adze anda\u00adres de altu\u00adra, o Dou\u00adble Eagle V com h\u00e9lio, pilo\u00adta\u00addo por Ben Abruz\u00adzo, Lar\u00adry New\u00adman, Ron Clark e Rocky Aoki do Jap\u00e3o, lan\u00ad\u00e7a\u00addo de Nagashi\u00admi, Jap\u00e3o, a 10 de Novem\u00adbro de 1981. Quan\u00addo ater\u00adrou 84 horas, 31 minu\u00adtos mais tar\u00adde na Flo\u00adres\u00adta Naci\u00ado\u00adnal de Men\u00addo\u00adci\u00adno, Cal., o novo recor\u00adde de dis\u00adt\u00e2n\u00adcia foi esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00addo em 5.768 milhas. Acom\u00adpa\u00adnhou tam\u00adb\u00e9m Maxie Ander\u00adson e Lar\u00adry New\u00adman no pri\u00admei\u00adro voo de bal\u00e3o tran\u00adsa\u00adtl\u00e2n\u00adti\u00adco no Dou\u00adble Eagle <span class=\"caps\">II<\/span> (11\u201317 de Agos\u00adto de&nbsp;1978).<\/p>\n<p>Em 1905, Albert Eins\u00adtein publi\u00adcou a sua an\u00e1\u00adli\u00adse da teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca de Max Planck e a sua apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0 luz. O seu arti\u00adgo apa\u00adre\u00adceu em Anna\u00adlen der Phy\u00adsik. Embo\u00adra n\u00e3o esti\u00adves\u00adse envol\u00advi\u00addo qual\u00adquer tra\u00adba\u00adlho expe\u00adri\u00admen\u00adtal, foi por estas idei\u00adas que Eins\u00adtein ganhou o seu Pr\u00e9\u00admio&nbsp;Nobel.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou os esta\u00addos mem\u00adbros da uni\u00e3o euro\u00adpeia che\u00adga\u00adram a um acor\u00addo acer\u00adca da pro\u00adpos\u00adta para um car\u00adre\u00adga\u00addor comum no espa\u00ad\u00e7o da uni\u00e3o euro\u00adpeia. No Outo\u00adno de 2024, o <span class=\"caps\">USB<\/span> Tipo C tor\u00adnar-se\u2011\u00e1 a por\u00adta de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto comum para todos os tele\u00adm\u00f3\u00adveis. O acor\u00addo pro\u00advi\u00ads\u00f3\u00adrio sobre a direc\u00adti\u00adva alte\u00adra\u00adda rela\u00adti\u00adva ao equi\u00adpa\u00admen\u00adto de r\u00e1dio, esta\u00adbe\u00adle\u00adce uma \u00fani\u00adca solu\u00ad\u00e7\u00e3o de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto para cer\u00adtos dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos. Esta lei faz par\u00adte de um esfor\u00ad\u00e7o mais amplo da <span class=\"caps\">UE<\/span> para tor\u00adnar os pro\u00addu\u00adtos na <span class=\"caps\">UE<\/span> mais sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00adveis, para redu\u00adzir os res\u00ed\u00addu\u00ados elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos, e para faci\u00adli\u00adtar a vida dos consumidores.<\/p>\n<p>De acor\u00addo com as novas regras, os con\u00adsu\u00admi\u00addo\u00adres dei\u00adxa\u00adr\u00e3o de pre\u00adci\u00adsar de um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto e cabo dife\u00adren\u00adte cada vez que com\u00adpra\u00adrem um novo dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo, e pode\u00adr\u00e3o uti\u00adli\u00adzar um \u00fani\u00adco car\u00adre\u00adga\u00addor para todos os seus dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos por\u00adt\u00e1\u00adteis de peque\u00adna e m\u00e9dia dimen\u00ads\u00e3o. Tele\u00adm\u00f3\u00adveis, tablets, lei\u00adto\u00adres elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos, auri\u00adcu\u00adla\u00adres, c\u00e2ma\u00adras digi\u00adtais, aus\u00adcul\u00adta\u00addo\u00adres e aus\u00adcul\u00adta\u00addo\u00adres, con\u00adso\u00adlas de vide\u00ado\u00adjo\u00adgos por\u00adt\u00e1\u00adteis e alti\u00adfa\u00adlan\u00adtes por\u00adt\u00e1\u00adteis que s\u00e3o recar\u00adre\u00adg\u00e1\u00adveis atra\u00adv\u00e9s de um cabo com fios ter\u00e3o de ser equi\u00adpa\u00addos com uma por\u00adta <span class=\"caps\">USB<\/span> tipo C, inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte do seu fabri\u00adcan\u00adte. Os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres por\u00adt\u00e1\u00adteis tam\u00adb\u00e9m ter\u00e3o de ser adap\u00adta\u00addos aos requi\u00adsi\u00adtos at\u00e9 40 meses ap\u00f3s a entra\u00adda em&nbsp;vigor.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1768, o enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco anglo-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Samu\u00adel Sla\u00adter. Ele fun\u00addou a ind\u00fas\u00adtria ame\u00adri\u00adca\u00adna do algo\u00ad\u00add\u00e3o-t\u00eax\u00ad\u00adtil. Antes de dei\u00adxar Not\u00adtingham e imi\u00adgrar para os <span class=\"caps\">EUA<\/span> em 1789, Sla\u00adter apren\u00addeu com Jede\u00addi\u00adah Strutt (s\u00f3cio de Richard Ark\u00adwright) em Ingla\u00adter\u00adra. Uma vez nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, encon\u00adtrou apoio para cons\u00adtruir a m\u00e1qui\u00adna de fiar e \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/09\/newsletter-no371\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba371\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6956"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6956"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6956\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6958,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6956\/revisions\/6958"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6956"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6956"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6956"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}