{"id":6959,"date":"2022-06-17T00:10:09","date_gmt":"2022-06-17T00:10:09","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6959"},"modified":"2022-06-17T00:10:09","modified_gmt":"2022-06-17T00:10:09","slug":"newsletter-no372","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/17\/newsletter-no372\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba372"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/372\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/372\/Newsletter372_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba372\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba372<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1801, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Julius Pl\u00fcc\u00adker. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelo tra\u00adba\u00adlho que suge\u00adria o prin\u00adc\u00ed\u00adpio de gran\u00adde alcan\u00adce da dua\u00adli\u00adda\u00adde, que afir\u00adma a equi\u00adva\u00adl\u00ean\u00adcia de cer\u00adtos tipos de teo\u00adre\u00admas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos. Ele des\u00adco\u00adbriu tam\u00adb\u00e9m que os rai\u00ados cat\u00f3\u00addi\u00adcos (rai\u00ados de elec\u00adtr\u00f5es pro\u00addu\u00adzi\u00addos no v\u00e1cuo) s\u00e3o des\u00advi\u00ada\u00addos do seu cami\u00adnho por um cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco, um prin\u00adc\u00ed\u00adpio vital para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos moder\u00adnos, tais como a tele\u00advi\u00ads\u00e3o. No in\u00ed\u00adcio sozi\u00adnho e mais tar\u00adde com o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Johann W. Hit\u00adtorf, Pl\u00fcc\u00adker fez mui\u00adtas des\u00adco\u00adber\u00adtas impor\u00adtan\u00adtes na espec\u00adtros\u00adco\u00adpia. Antes de Bun\u00adsen e Kir\u00adchhoff, ele anun\u00adci\u00adou que as linhas espec\u00adtrais eram carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas de cada subs\u00adt\u00e2n\u00adcia qu\u00ed\u00admi\u00adca e que isto tinha valor para a an\u00e1\u00adli\u00adse qu\u00ed\u00admi\u00adca. Em 1862, Pl\u00fcc\u00adker assi\u00adna\u00adlou que o mes\u00admo ele\u00admen\u00adto pode exi\u00adbir espec\u00adtros dife\u00adren\u00adtes a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras diferentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1806, o m\u00e9di\u00adco, qu\u00ed\u00admi\u00adco e inven\u00adtor ingl\u00eas Edward Davy. Ele inven\u00adtou um repe\u00adti\u00addor elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco para retrans\u00admis\u00ads\u00e3o de sinais tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcos (1836) e um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo elec\u00adtroqu\u00ed\u00admi\u00adco (1838). Vol\u00adtou o seu inte\u00adres\u00adse para a tele\u00adgra\u00adfia ap\u00f3s ter estu\u00adda\u00addo medi\u00adci\u00adna e ini\u00adci\u00ada\u00addo uma car\u00adrei\u00adra como qu\u00edmico.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1888, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso Ale\u00adxan\u00adder Fri\u00aded\u00admann. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a ela\u00adbo\u00adrar uma an\u00e1\u00adli\u00adse mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de um uni\u00adver\u00adso em expan\u00ads\u00e3o con\u00adsis\u00adten\u00adte com a rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde geral, mas sem a cons\u00adtan\u00adte cos\u00admo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca de Eins\u00adtein. Em 1922, ele desen\u00advol\u00adveu solu\u00ad\u00e7\u00f5es para as equa\u00ad\u00e7\u00f5es de cam\u00adpo, uma das quais des\u00adcre\u00adveu cla\u00adra\u00admen\u00adte um uni\u00adver\u00adso que come\u00ad\u00e7ou a par\u00adtir de um pon\u00adto sin\u00adgu\u00adlar, e se expan\u00addiu pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte. No seu arti\u00adgo On the Cur\u00adva\u00adtu\u00adre of Spa\u00adce rece\u00adbi\u00addo pela revis\u00adta Zeits\u00adch\u00adrift f\u00fcr Phy\u00adsik em 29 de Junho de 1922, mos\u00adtrou que o raio de cur\u00adva\u00adtu\u00adra do uni\u00adver\u00adso pode ser ou uma fun\u00ad\u00e7\u00e3o cres\u00adcen\u00adte ou peri\u00f3\u00addi\u00adca do tem\u00adpo. Em Julho de 1925, fez uma subi\u00adda de bal\u00e3o de 7400 m para fazer obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es mete\u00ado\u00adro\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas e m\u00e9dicas.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1897, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Georg Wit\u00adtig. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelos estu\u00addos de com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos de f\u00f3s\u00adfo\u00adro lhe vale\u00adram uma par\u00adte (com Her\u00adbert C. Brown) do Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1979. Em 1953, ele des\u00adco\u00adbriu como uma fam\u00ed\u00adlia de com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos cha\u00adma\u00addos yli\u00addes pode\u00adria for\u00admar a base da reac\u00ad\u00e7\u00e3o Wit\u00adtig, que f\u00e1cil e pre\u00advi\u00adsi\u00advel\u00admen\u00adte une dois \u00e1to\u00admos de car\u00adbo\u00adno de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas dife\u00adren\u00adtes para for\u00admar uma dupla liga\u00ad\u00e7\u00e3o. A fia\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde da reac\u00ad\u00e7\u00e3o Wit\u00adtig per\u00admi\u00adtiu a outros qu\u00ed\u00admi\u00adcos pros\u00adse\u00adguir e publi\u00adcar des\u00adco\u00adber\u00adtas sobre milha\u00adres de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es para ligar gran\u00addes mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de car\u00adbo\u00adno. O pro\u00adces\u00adso foi uti\u00adli\u00adza\u00addo para sin\u00adte\u00adti\u00adzar com\u00adpos\u00adtos com\u00adple\u00adxos tais como vita\u00admi\u00adna A, deri\u00adva\u00addos de vita\u00admi\u00adna D, este\u00adr\u00f3i\u00addes, e pes\u00adti\u00adci\u00addas bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos. Devi\u00addo \u00e0 reac\u00ad\u00e7\u00e3o Wit\u00adtig, tais com\u00adpos\u00adtos podem ago\u00adra ser sin\u00adte\u00adti\u00adza\u00addos rotineiramente.<\/p>\n<p>Em 1963 \u00e9 lan\u00ad\u00e7a\u00adda a bor\u00addo da Vos\u00adtok 6, a cos\u00admo\u00adnau\u00adta sovi\u00e9\u00adti\u00adca Valen\u00adti\u00adna Teresh\u00adko\u00adva, que se tor\u00adna\u00adria a pri\u00admei\u00adra mulher a via\u00adjar para o espa\u00ad\u00e7o. Ap\u00f3s 48 \u00f3rbi\u00adtas e 71 horas, ela vol\u00adtou \u00e0 Ter\u00adra a 19 de Junho, a Vos\u00adtok 6 reen\u00adtrou na atmos\u00adfe\u00adra, e Teresh\u00adko\u00adva sal\u00adtou de p\u00e1ra-que\u00addas com suces\u00adso para a ter\u00adra ap\u00f3s ter ejec\u00adta\u00addo a 20.000 p\u00e9s.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1801, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Julius Pl\u00fcc\u00adker. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelo tra\u00adba\u00adlho que suge\u00adria o prin\u00adc\u00ed\u00adpio de gran\u00adde alcan\u00adce da dua\u00adli\u00adda\u00adde, que afir\u00adma a equi\u00adva\u00adl\u00ean\u00adcia de cer\u00adtos tipos de teo\u00adre\u00admas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos. Ele des\u00adco\u00adbriu tam\u00adb\u00e9m que os rai\u00ados cat\u00f3\u00addi\u00adcos (rai\u00ados de elec\u00adtr\u00f5es pro\u00addu\u00adzi\u00addos no v\u00e1cuo) s\u00e3o des\u00advi\u00ada\u00addos do seu \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/17\/newsletter-no372\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba372\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6959"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6959"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6959\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6961,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6959\/revisions\/6961"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6959"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6959"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6959"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}