{"id":696,"date":"2010-03-08T18:00:52","date_gmt":"2010-03-09T00:00:52","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=696"},"modified":"2010-03-08T18:00:52","modified_gmt":"2010-03-09T00:00:52","slug":"mini-workshop-motores-de-passo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2010\/03\/08\/mini-workshop-motores-de-passo\/","title":{"rendered":"Mini-workshop \u201cMotores de&nbsp;Passo\u201d"},"content":{"rendered":"<p><em>(scroll down for English)<\/em><\/p>\n<p><em><a href=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/motor_passo.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-701\" src=\"http:\/\/altlab.org\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/motor_passo.jpg\" alt width=\"253\" height=\"142\"><\/a><\/em>Vamos pegar ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte num motor de pas\u00adso e ten\u00adtar des\u00adco\u00adbrir que tipo de motor \u00e9, dese\u00adnhar um dia\u00adgra\u00adma sim\u00adples do&nbsp;mesmo.<br>\nDepois vamos pegar no fer\u00adro de sol\u00addar (n\u00e3o h\u00e1 que ter mee\u00ade\u00ade\u00ade\u00ade\u00addo :)) e mon\u00adtar um cir\u00adcui\u00adto que per\u00admi\u00adte con\u00adtro\u00adlar esse motor a par\u00adtir de um Ardui\u00adno ou qual\u00adquer outra pla\u00adca base\u00ada\u00adda num microcontrolador.<br>\nTodo o mate\u00adri\u00adal \u00e9 for\u00adne\u00adci\u00addo e fica para os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes, sen\u00addo ape\u00adnas neces\u00ads\u00e1\u00adrio tra\u00adzer fer\u00adro de sol\u00addar e mul\u00adti\u00adme\u00adtro (ou espe\u00adrar que algu\u00adma alma cari\u00addo\u00adsa vos empreste).<\/p>\n<p>O n\u00fame\u00adro de par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes \u00e9 limi\u00adta\u00addo pelo que, se dis\u00adse\u00adrem que v\u00eam, con\u00adta\u00admos <span class=\"caps\">MEEESMO<\/span> convosco&nbsp;\ud83d\ude09<\/p>\n<p>Para ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es e pedi\u00addos de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o: workshops \/arroba\/ audienciazero.org<br>\nLota\u00ad\u00e7\u00e3o m\u00e1xi\u00adma de 10 participantes<br>\nS\u00e1ba\u00addo 13 de Mar\u00ad\u00e7o de&nbsp;2010<br>\nAltLab em Cacilhas<br>\n14h00m<br>\n5\u20ac<\/p>\n<hr>\n<p>Let\u2019s each of us pick up a ran\u00addom step\u00adper and try to find out what kind of step\u00adper it is, draw a sim\u00adple diagram.<br>\nThen pick up the sol\u00adde\u00adring iron (have noo\u00ado\u00ado\u00adoo fear :)) and assem\u00adble a cir\u00adcuit to con\u00adtrol that motor from an Ardui\u00adno or any other micro\u00adcon\u00adtrol\u00adler-based board.<br>\nAll mate\u00adri\u00adals are sup\u00adpli\u00aded to the par\u00adti\u00adci\u00adpants and everyo\u00adne gets to keep them; you\u2019\u00adre just requi\u00adred to bring your own sol\u00adde\u00adring iron and mul\u00adti\u00adme\u00adter (or wait a ran\u00addom amount of time to bor\u00adrow some\u00ado\u00adne else\u2019s).<\/p>\n<p>The num\u00adber of par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adti\u00adons is limi\u00adted, the\u00adre\u00adfo\u00adre, if you tell us you\u2019ll come, we\u2019ll <span class=\"caps\">REEEALLY<\/span> be wai\u00adting for&nbsp;you&nbsp;\ud83d\ude09<\/p>\n<p>For regis\u00adtra\u00adti\u00adon and infor\u00adma\u00adti\u00adon requests: workshops \/at\/ audienciazero.org<br>\nMaxi\u00admum of 10 participants<br>\nSatur\u00adday, Mar\u00adch 13&nbsp;2010<br>\nAltLab @ Cacilhas<br>\n14h00m<br>\n5\u20ac<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>(scroll down for English) Vamos pegar ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte num motor de pas\u00adso e ten\u00adtar des\u00adco\u00adbrir que tipo de motor \u00e9, dese\u00adnhar um dia\u00adgra\u00adma sim\u00adples do&nbsp;mes\u00admo. Depois vamos pegar no fer\u00adro de sol\u00addar (n\u00e3o h\u00e1 que ter mee\u00ade\u00ade\u00ade\u00ade\u00addo :)) e mon\u00adtar um cir\u00adcui\u00adto que per\u00admi\u00adte con\u00adtro\u00adlar esse motor a par\u00adtir de um Ardui\u00adno ou qual\u00adquer outra pla\u00adca \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2010\/03\/08\/mini-workshop-motores-de-passo\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cMini-workshop \u201cMoto\u00adres de&nbsp;Passo\u201d\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[19,34,46,96],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/696"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=696"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/696\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=696"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=696"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=696"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}