{"id":6963,"date":"2022-06-23T23:34:26","date_gmt":"2022-06-23T23:34:26","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6963"},"modified":"2022-06-23T23:34:26","modified_gmt":"2022-06-23T23:34:26","slug":"newsletter-no373","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/23\/newsletter-no373\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba373"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/373\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/373\/Newsletter373_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba373\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba373<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00c9ti\u00aden\u00adne-Louis Malus. Ele des\u00adco\u00adbriu que a luz, quan\u00addo reflec\u00adti\u00adda, se pola\u00adri\u00adza par\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte pla\u00adna; ou seja, os seus rai\u00ados vibram no mes\u00admo pla\u00adno. Ele ser\u00adviu no cor\u00adpo de enge\u00adnhei\u00adros de Napo\u00adle\u00e3o, lutou no Egip\u00adto, e con\u00adtraiu a pes\u00adte duran\u00adte a cam\u00adpa\u00adnha abor\u00adta\u00adda de Napo\u00adle\u00e3o na Pales\u00adti\u00adna. Envi\u00ada\u00addo para a Euro\u00adpa depois de 1801, come\u00ad\u00e7ou a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em \u00f3pti\u00adca. Em 1808, des\u00adco\u00adbriu que os rai\u00ados de luz podem ser pola\u00adri\u00adza\u00addos por refle\u00adx\u00e3o, enquan\u00adto olha\u00adva atra\u00adv\u00e9s de um cris\u00adtal de fa\u00eds\u00adca da Isl\u00e2n\u00addia para as jane\u00adlas de um edi\u00adf\u00ed\u00adcio reflec\u00adtin\u00addo os rai\u00ados do Sol. Repa\u00adrou que ao rodar o cris\u00adtal a luz se extin\u00adguia em cer\u00adtas posi\u00ad\u00e7\u00f5es. Apli\u00adcan\u00addo a teo\u00adria cor\u00adpus\u00adcu\u00adlar, argu\u00admen\u00adtou que as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de luz t\u00eam lados ou p\u00f3los e cunhou a pala\u00advra \u201cpola\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1859, o indus\u00adtri\u00adal fran\u00adc\u00eas \u00c9dou\u00adard Miche\u00adlin. Ele, com o seu irm\u00e3o mais velho Andr\u00e9, fun\u00addou a Miche\u00adlin Tyre Co. em 1888, expan\u00addin\u00addo a empre\u00adsa de bor\u00adra\u00adcha fun\u00adda\u00adda (1832) pelo seu av\u00f4, Aris\u00adti\u00adde Bar\u00adbi\u00ader, e Nico\u00adlas Edou\u00adard Dau\u00adbree. Os Miche\u00adlins fize\u00adram os pri\u00admei\u00adros pneus que podi\u00adam ser facil\u00admen\u00adte remo\u00advi\u00addos para repa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, para bici\u00adcle\u00adtas (1891) e para auto\u00adm\u00f3\u00adveis (1895). Intro\u00addu\u00adzi\u00adram padr\u00f5es de ban\u00adda de roda\u00adgem de pneus, pneus de bal\u00e3o de bai\u00adxa pres\u00ads\u00e3o, e pneus com cor\u00addas de a\u00e7o. A empre\u00adsa cri\u00adou uma orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de gui\u00adas tur\u00eds\u00adti\u00adcos que colo\u00adcou mar\u00adcos nas estra\u00addas fran\u00adce\u00adsas e esta\u00adbe\u00adle\u00adceu um ser\u00advi\u00ad\u00e7o de mapa de estra\u00addas padr\u00e3o para a mai\u00ador par\u00adte da Euro\u00adpa. Andr\u00e9 cri\u00adou gui\u00adas Miche\u00adlin para pro\u00admo\u00adver o turis\u00admo de car\u00adro. O pri\u00admei\u00adro Guia Ver\u00adme\u00adlho, com clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de res\u00adtau\u00adran\u00adtes, foi publi\u00adca\u00addo em&nbsp;1900.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1902, o dese\u00adnha\u00addor de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres Howard T. Engs\u00adtrom. Ele pro\u00admo\u00adveu o pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor digi\u00adtal dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte, o Uni\u00advac. Como pro\u00adfes\u00adsor de Yale tinha escri\u00adto um tra\u00adba\u00adlho sobre a base mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca para t\u00e9c\u00adni\u00adcas de crip\u00adto-an\u00e1\u00adli\u00adse. Duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal foi cha\u00adma\u00addo \u00e0 Mari\u00adnha e colo\u00adca\u00addo no coman\u00addo da \u201cSec\u00ad\u00e7\u00e3o de Pes\u00adqui\u00adsa\u201d das m\u00e1qui\u00adnas auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas <span class=\"caps\">OP-20<\/span>\u2011G para a des\u00adco\u00addi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de men\u00adsa\u00adgens. Depois da guer\u00adra, foi co-fun\u00adda\u00addor da Engi\u00adne\u00ade\u00adring Rese\u00adar\u00adch Asso\u00adci\u00ada\u00adtes, uma empre\u00adsa pri\u00adva\u00adda para tra\u00adba\u00adlhar em tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de cir\u00adcui\u00adtos digi\u00adtais elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos para a Mari\u00adnha com base num con\u00adtra\u00adto, com anti\u00adgos inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres da Mari\u00adnha. A <span class=\"caps\">ERA<\/span> entre\u00adgou o seu pri\u00admei\u00adro com\u00adpu\u00adta\u00addor Atlas \u00e0 Ag\u00ean\u00adcia Naci\u00ado\u00adnal de Segu\u00adran\u00ad\u00e7a em Dezem\u00adbro de 1950. Como vice-pre\u00adsi\u00adden\u00adte para a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o, Engs\u00adtrom tomou a ini\u00adci\u00ada\u00adti\u00adva de fazer uma ver\u00ads\u00e3o comer\u00adci\u00adal, rebap\u00adti\u00adza\u00adda Univac.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1912, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Alan Turing. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no cam\u00adpo da teo\u00adria infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca e con\u00adtri\u00adbuiu com impor\u00adtan\u00adtes an\u00e1\u00adli\u00adses l\u00f3gi\u00adcas de pro\u00adces\u00adsos infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. Fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, a crip\u00adto-an\u00e1\u00adli\u00adse, a l\u00f3gi\u00adca, a filo\u00adso\u00adfia e a bio\u00adlo\u00adgia e para as novas \u00e1re\u00adas mais tar\u00adde desig\u00adna\u00addas por infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, ci\u00ean\u00adcia cog\u00adni\u00adti\u00adva, inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal, e vida arti\u00adfi\u00adci\u00adal. Ele \u00e9 ampla\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como o pai da infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca e da inte\u00adli\u00adg\u00ean\u00adcia arti\u00adfi\u00adci\u00adal. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, Turing tra\u00adba\u00adlhou para o Govern\u00adment Code e Cypher Scho\u00adol (<span class=\"caps\">GC<\/span><span class=\"amp\">&amp;<\/span><span class=\"caps\">CS<\/span>) em Blet\u00adch\u00adley Park, o cen\u00adtro bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco de que\u00adbra de cifras que pro\u00addu\u00adziu Ultra intel\u00adli\u00adgen\u00adce. Duran\u00adte algum tem\u00adpo lide\u00adrou a Hut 8, a sec\u00ad\u00e7\u00e3o res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela crip\u00adto-an\u00e1\u00adli\u00adse naval ale\u00adm\u00e3. Aqui, con\u00adce\u00adbeu uma s\u00e9rie de t\u00e9c\u00adni\u00adcas para ace\u00adle\u00adrar a que\u00adbra de cifras ale\u00adm\u00e3s, incluin\u00addo melho\u00adri\u00adas no m\u00e9to\u00addo da bom\u00adba pola\u00adca antes da guer\u00adra, uma m\u00e1qui\u00adna elec\u00adtro\u00adme\u00adc\u00e2\u00adni\u00adca que podia encon\u00adtrar cen\u00e1\u00adri\u00ados para a m\u00e1qui\u00adna Enig\u00adma. Turing desem\u00adpe\u00adnhou um papel cru\u00adci\u00adal na que\u00adbra de men\u00adsa\u00adgens codi\u00adfi\u00adca\u00addas inter\u00adcep\u00adta\u00addas que per\u00admi\u00adti\u00adram aos Ali\u00ada\u00addos der\u00adro\u00adtar as pot\u00ean\u00adci\u00adas do Eixo em mui\u00adtos com\u00adpro\u00admis\u00adsos cru\u00adci\u00adais, incluin\u00addo a Bata\u00adlha do Atl\u00e2ntico.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1943, o cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Vint Cerf. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo um dos pais da Inter\u00adnet. Ele co-dese\u00adnhou a arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra do fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto da Inter\u00adnet com os pro\u00adto\u00adco\u00adlos <span class=\"caps\">TCP<\/span>\/<span class=\"caps\">IP<\/span>. Cerf foi tam\u00adb\u00e9m pio\u00adnei\u00adro no esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto do pri\u00admei\u00adro ser\u00advi\u00ad\u00e7o comer\u00adci\u00adal de cor\u00adreio elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco, enquan\u00adto vice-pre\u00adsi\u00adden\u00adte da <span class=\"caps\">MCI<\/span> Digi\u00adtal Infor\u00adma\u00adti\u00adon Ser\u00advi\u00adces (1982\u20131986). Jun\u00adtou-se \u00e0 Goo\u00adgle como vice-pre\u00adsi\u00adden\u00adte em&nbsp;2005.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou fic\u00e1\u00admos a saber que as son\u00addas Voya\u00adger lan\u00ad\u00e7a\u00addas em 1977 est\u00e3o a mor\u00adrer. Ap\u00f3s qua\u00adse 45 anos no espa\u00ad\u00e7o, ain\u00adda est\u00e3o a fun\u00adci\u00ado\u00adnar, envi\u00adan\u00addo dia\u00adri\u00ada\u00admen\u00adte dados para a Ter\u00adra a par\u00adtir dos pla\u00adne\u00adtas mais dis\u00adtan\u00adtes conhe\u00adci\u00addos do sis\u00adte\u00adma solar. Via\u00adja\u00adram mais lon\u00adge e dura\u00adram mais tem\u00adpo do que qual\u00adquer outra nave espa\u00adci\u00adal na his\u00adt\u00f3\u00adria. E atra\u00adves\u00adsa\u00adram para o espa\u00ad\u00e7o inte\u00adres\u00adte\u00adlar, de acor\u00addo com a nos\u00adsa melhor com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o da fron\u00adtei\u00adra entre a esfe\u00adra de influ\u00ean\u00adcia do Sol e o res\u00adto da gal\u00e1\u00adxia. S\u00e3o os pri\u00admei\u00adros objec\u00adtos fei\u00adtos pelo homem a faz\u00ea-lo, uma dis\u00adtin\u00ad\u00e7\u00e3o que man\u00adte\u00adr\u00e3o pelo menos por mais algu\u00admas d\u00e9ca\u00addas. Estas son\u00addas via\u00adja\u00adram por todos os pla\u00adne\u00adtas exte\u00adri\u00ado\u00adres (com excep\u00ad\u00e7\u00e3o de Plu\u00adt\u00e3o) e alte\u00adra\u00adram para sem\u00adpre a nos\u00adsa com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o do sis\u00adte\u00adma solar e da sua ori\u00adgem. De lem\u00adbrar que a bor\u00addo des\u00adtas son\u00addas, a <span class=\"caps\">NASA<\/span> colo\u00adcou uma men\u00adsa\u00adgem, uma esp\u00e9\u00adcie de c\u00e1p\u00adsu\u00adla do tem\u00adpo, des\u00adti\u00adna\u00adda a comu\u00adni\u00adcar uma his\u00adt\u00f3\u00adria do nos\u00adso mun\u00addo aos extra\u00adter\u00adres\u00adtres. A men\u00adsa\u00adgem da Voya\u00adger \u00e9 leva\u00adda por um dis\u00adco fon\u00f3\u00adgra\u00adfo, um dis\u00adco de cobre dou\u00adra\u00addo de 12 pole\u00adga\u00addas con\u00adten\u00addo sons e ima\u00adgens selec\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos para retra\u00adtar a diver\u00adsi\u00adda\u00adde da vida e da cul\u00adtu\u00adra na&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Hacks\u00adpa\u00adce n\u00ba56 de&nbsp;Julho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas \u00c9ti\u00aden\u00ad\u00adne-Louis Malus. Ele des\u00adco\u00adbriu que a luz, quan\u00addo reflec\u00adti\u00adda, se pola\u00adri\u00adza par\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte pla\u00adna; ou seja, os seus rai\u00ados vibram no mes\u00admo pla\u00adno. Ele ser\u00adviu no cor\u00adpo de enge\u00adnhei\u00adros de Napo\u00adle\u00e3o, lutou no Egip\u00adto, e con\u00adtraiu a pes\u00adte duran\u00adte a cam\u00adpa\u00adnha abor\u00adta\u00adda de Napo\u00adle\u00e3o na Pales\u00adti\u00adna. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/23\/newsletter-no373\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba373\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6963"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6963"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6963\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6965,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6963\/revisions\/6965"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6963"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6963"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6963"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}