{"id":6966,"date":"2022-06-30T23:22:42","date_gmt":"2022-06-30T23:22:42","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6966"},"modified":"2022-06-30T23:22:42","modified_gmt":"2022-06-30T23:22:42","slug":"newsletter-no374","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/30\/newsletter-no374\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba374"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/374\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/374\/Newsletter374_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba374\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba374<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas F\u00e9lix Savart. Ele pes\u00adqui\u00adsou v\u00e1ri\u00adas mani\u00adfes\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es de vibra\u00ad\u00e7\u00e3o. Com Jean-Bap\u00adtis\u00adte Biot, ele desen\u00advol\u00adveu a Lei Biot-Savart (1820) rela\u00adti\u00adva \u00e0 inten\u00adsi\u00adda\u00adde do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco em tor\u00adno de um fio con\u00addu\u00adtor de cor\u00adren\u00adte. Ap\u00f3s ter obti\u00addo uma licen\u00adci\u00ada\u00adtu\u00adra em medi\u00adci\u00adna (1816), inte\u00adres\u00adsou-se pela f\u00edsi\u00adca, come\u00ad\u00e7an\u00addo pelo estu\u00addo do vio\u00adli\u00adno para expli\u00adcar as con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es dos seus com\u00adpo\u00adnen\u00adtes para o som das cor\u00addas. Apre\u00adsen\u00adtou uma mem\u00f3\u00adria sobre o tema \u00e0 Aca\u00adde\u00admia das Ci\u00ean\u00adci\u00adas de Paris em 1819. Con\u00addu\u00adziu uma exten\u00adsa pes\u00adqui\u00adsa sobre a ac\u00fas\u00adti\u00adca, os padr\u00f5es nodais dos sis\u00adte\u00admas vibra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados (incluin\u00addo as colu\u00adnas de ar), e inqu\u00e9\u00adri\u00adtos rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos sobre a elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde das subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas. Inves\u00adti\u00adgou tam\u00adb\u00e9m a voz e a audi\u00ad\u00e7\u00e3o. Con\u00adce\u00adbeu uma roda den\u00adta\u00adda rota\u00adti\u00adva para pro\u00addu\u00adzir um som de qual\u00adquer frequ\u00ean\u00adcia atra\u00adv\u00e9s de uma palhe\u00adta segu\u00adra\u00adda con\u00adtra ela, para medir os limi\u00adtes da audi\u00ad\u00e7\u00e3o de alta frequ\u00eancia.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1795, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Joseph Bie\u00adnai\u00adm\u00e9 Caven\u00adtou. Ele des\u00adta\u00adcou-se pela inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o que fez em par\u00adce\u00adria com Pier\u00adre-Joseph Pel\u00adle\u00adti\u00ader sobre bases vege\u00adtais e as con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es resul\u00adtan\u00adtes da qu\u00ed\u00admi\u00adca alca\u00adl\u00f3i\u00adde para o cam\u00adpo da medi\u00adci\u00adna. Eles aju\u00adda\u00adram a fun\u00addar a qu\u00ed\u00admi\u00adca dos alca\u00adl\u00f3i\u00addes vege\u00adtais. Iso\u00adla\u00adram a clo\u00adro\u00adfi\u00adla (1817), para a qual cunha\u00adram o nome fran\u00adc\u00eas clo\u00adro\u00adfi\u00adla em Ann. de Chimie(1818), <span class=\"caps\">IX<\/span>, 195. As suas des\u00adco\u00adber\u00adtas alca\u00adl\u00f3i\u00addes inclu\u00edam estric\u00adni\u00adna (1818), bru\u00adci\u00adna (1819), qui\u00adni\u00adna (1820), cafe\u00ed\u00adna (1821), e cin\u00adcho\u00adni\u00adna. Em 1823, uti\u00adli\u00adzan\u00addo an\u00e1\u00adli\u00adses ele\u00admen\u00adta\u00adres em tubos fecha\u00addos em que os alca\u00adl\u00f3i\u00addes eram quei\u00adma\u00addos, des\u00adco\u00adbri\u00adram a pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de azo\u00adto nos com\u00adpos\u00adtos. Os alca\u00adl\u00f3i\u00addes s\u00e3o com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos que for\u00admam sais sol\u00fa\u00adveis em \u00e1gua que desem\u00adpe\u00adnham v\u00e1ri\u00adas fun\u00ad\u00e7\u00f5es na medi\u00adci\u00adna, incluin\u00addo anal\u00adg\u00e9\u00adsi\u00adcos (anal\u00adg\u00e9\u00adsi\u00adcos anal\u00adg\u00e9\u00adsi\u00adcos), e esti\u00admu\u00adlan\u00adtes respirat\u00f3rios.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1926, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Paul Berg. Ele fez \u201cestu\u00addos fun\u00adda\u00admen\u00adtais da bioqu\u00ed\u00admi\u00adca dos \u00e1ci\u00addos nuclei\u00adcos, com par\u00adti\u00adcu\u00adlar aten\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0s t\u00e9c\u00adni\u00adcas de recom\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o do <span class=\"caps\">ADN<\/span>\u201d, para as quais par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1980 (com Wal\u00adter Gil\u00adbert e Fre\u00adde\u00adrick San\u00adger). A expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia pio\u00adnei\u00adra de Berg, na qual ele foi a pri\u00admei\u00adra pes\u00adsoa a cons\u00adtruir uma mol\u00e9\u00adcu\u00adla de recom\u00adbi\u00adnant-DNA, ini\u00adci\u00adou a enge\u00adnha\u00adria gen\u00e9\u00adti\u00adca. Tais mol\u00e9\u00adcu\u00adlas con\u00adt\u00eam par\u00adtes de <span class=\"caps\">ADN<\/span> de dife\u00adren\u00adtes esp\u00e9\u00adci\u00ades, por exem\u00adplo, um cro\u00admos\u00adso\u00adma de um v\u00edrus com\u00adbi\u00adna\u00addo com genes de um cro\u00admos\u00adso\u00adma bac\u00adte\u00adri\u00ada\u00adno. As mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de <span class=\"caps\">ADN<\/span> de v\u00edrus, sen\u00addo rela\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte peque\u00adnas, s\u00e3o \u00fateis para tais inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00f5es. As apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es pr\u00e1\u00adti\u00adcas impor\u00adtan\u00adtes inclu\u00adem ago\u00adra o fabri\u00adco de hor\u00admo\u00adna huma\u00adna com a aju\u00adda de bact\u00e9rias.<\/p>\n<p>Em 1894, a Tower Brid\u00adge sobre o Rio T\u00e2mi\u00adsa em Lon\u00addres foi ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte aber\u00adta pelo Pr\u00edn\u00adci\u00adpe de Gales. A pon\u00adte tem 240 m de com\u00adpri\u00admen\u00adto e con\u00adsis\u00adte em duas tor\u00adres de pon\u00adte de 65 m liga\u00addas no n\u00edvel supe\u00adri\u00ador por duas pas\u00adsa\u00adre\u00adlas hori\u00adzon\u00adtais, e um par cen\u00adtral de b\u00e1s\u00adcu\u00adlas que podem abrir para per\u00admi\u00adtir a nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o. Ori\u00adgi\u00adnal\u00admen\u00adte ali\u00admen\u00adta\u00addo hidrau\u00adli\u00adca\u00admen\u00adte, o meca\u00adnis\u00admo ope\u00adra\u00adci\u00ado\u00adnal foi con\u00adver\u00adti\u00addo para um sis\u00adte\u00adma elec\u00adtro-hidr\u00e1u\u00adli\u00adco em&nbsp;1972.<\/p>\n<p>Em 1908, por vol\u00adta das 7:15 da manh\u00e3, a noro\u00ades\u00adte do Lago Bai\u00adkal, R\u00fas\u00adsia, uma enor\u00adme bola de fogo qua\u00adse t\u00e3o bri\u00adlhan\u00adte como o Sol foi vis\u00adta a atra\u00adves\u00adsar o c\u00e9u. Minu\u00adtos mais tar\u00adde, hou\u00adve um enor\u00adme cla\u00adr\u00e3o e uma onda de cho\u00adque sen\u00adti\u00adda at\u00e9 650 km de dis\u00adt\u00e2n\u00adcia. Sobre Tun\u00adgus\u00adka, um mete\u00ado\u00adri\u00adto com mais de 50 m de di\u00e2\u00adme\u00adtro, via\u00adjan\u00addo a mais de 25 km por segun\u00addo pene\u00adtrou na atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre, aque\u00adci\u00adda a cer\u00adca de 10.000 \u00baC e deto\u00adnou 6 a 10 km aci\u00adma do solo. A explo\u00ads\u00e3o liber\u00adtou a ener\u00adgia de 10\u201350 Mega\u00adtons de <span class=\"caps\">TNT<\/span>, des\u00adtruin\u00addo 2.200 km qua\u00addra\u00addos de flo\u00adres\u00adta, n\u00e3o dei\u00adxan\u00addo qual\u00adquer ves\u00adt\u00ed\u00adgio de vida. A rocha Tun\u00adgus\u00adka saiu da tem\u00adpes\u00adta\u00adde de mete\u00ado\u00adros Tau\u00adrid Mete\u00ador que atra\u00adves\u00adsa a \u00f3rbi\u00adta da Ter\u00adra duas vezes por ano. A pri\u00admei\u00adra expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca cujos regis\u00adtos sobre\u00advi\u00advem foi fei\u00adta pelo mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta rus\u00adso Leo\u00adnid Kulik em&nbsp;1927.<\/p>\n<p>H\u00e1 50 anos, em 1972, foi neces\u00ads\u00e1\u00adrio acres\u00adcen\u00adtar o pri\u00admei\u00adro segun\u00addo (leap-second) ao tem\u00adpo do mun\u00addo, a fim de man\u00adter os rel\u00f3\u00adgi\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos super-acu\u00adra\u00addos a par da rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra. Des\u00adde a adop\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adte sis\u00adte\u00adma em 1972, em pri\u00admei\u00adro lugar devi\u00addo \u00e0 esco\u00adlha ini\u00adci\u00adal do valor do segun\u00addo (1\/86400 dia solar m\u00e9dio do ano 1900) e, em segun\u00addo lugar, devi\u00addo ao abran\u00adda\u00admen\u00adto geral da rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra. At\u00e9 2015, foi neces\u00ads\u00e1\u00adrio acres\u00adcen\u00adtar 26 segun\u00addos ao Tem\u00adpo Uni\u00adver\u00adsal Coor\u00adde\u00adna\u00addo (<span class=\"caps\">UTC<\/span>)<\/p>\n<p>E hoje foram lan\u00ad\u00e7a\u00addos tr\u00eas novos mem\u00adbros da fam\u00ed\u00adlia Pico. O Rasp\u00adber\u00adry Pi Pico W tem um pre\u00ad\u00e7o de 6 d\u00f3la\u00adres, e traz \u00e0 pla\u00adta\u00adfor\u00adma Pico rede sem fios 802.11n, man\u00adten\u00addo ao mes\u00admo tem\u00adpo a com\u00adpa\u00adti\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde total de pinos com o seu irm\u00e3o mais velho. O Pico H ($5) e o Pico <span class=\"caps\">WH<\/span> ($7) acres\u00adcen\u00adtam cabe\u00ad\u00e7a\u00adlhos pr\u00e9-popu\u00adla\u00addos, e o novo conec\u00adtor de 3 pinos de debug, ao Pico e ao Pico W res\u00adpec\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte. O Pico H e o Pico W est\u00e3o dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis hoje; o Pico <span class=\"caps\">WH<\/span> esta\u00adr\u00e1 dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel em Agosto.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba119 de&nbsp;Julho.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas F\u00e9lix Savart. Ele pes\u00adqui\u00adsou v\u00e1ri\u00adas mani\u00adfes\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es de vibra\u00ad\u00e7\u00e3o. Com Jean-Bap\u00ad\u00adtis\u00ad\u00adte Biot, ele desen\u00advol\u00adveu a Lei Biot-Savart (1820) rela\u00adti\u00adva \u00e0 inten\u00adsi\u00adda\u00adde do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco em tor\u00adno de um fio con\u00addu\u00adtor de cor\u00adren\u00adte. Ap\u00f3s ter obti\u00addo uma licen\u00adci\u00ada\u00adtu\u00adra em medi\u00adci\u00adna (1816), inte\u00ad\u00adres\u00ad\u00adsou-se pela f\u00edsi\u00adca, come\u00ad\u00e7an\u00addo pelo estu\u00addo \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/06\/30\/newsletter-no374\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba374\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6966"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6966"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6966\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6968,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6966\/revisions\/6968"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6966"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6966"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6966"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}