{"id":6973,"date":"2022-07-14T23:43:22","date_gmt":"2022-07-14T23:43:22","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6973"},"modified":"2022-07-14T23:43:22","modified_gmt":"2022-07-14T23:43:22","slug":"newsletter-no376","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/07\/14\/newsletter-no376\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba376"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/376\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/376\/Newsletter376_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba376\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba376<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1793, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Geor\u00adge Gre\u00aden. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a desen\u00advol\u00adver uma teo\u00adria mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e do mag\u00adne\u00adtis\u00admo. Sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte, seguiu o of\u00ed\u00adcio de padei\u00adro e molei\u00adro do seu pai. N\u00e3o s\u00f3 foi auto\u00addi\u00addac\u00adta como mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, mas em Mar 1828 publi\u00adcou em pri\u00adva\u00addo algu\u00admas deze\u00adnas de exem\u00adpla\u00adres de uma obra sofis\u00adti\u00adca\u00adda, An Essay on the Appli\u00adca\u00adti\u00adon of Mathe\u00adma\u00adti\u00adcal Analy\u00adsis to the The\u00ado\u00adri\u00ades of Elec\u00adtri\u00adcity and Mag\u00adne\u00adtism. No in\u00ed\u00adcio, cha\u00admou pou\u00adca aten\u00ad\u00e7\u00e3o, mas aos 40 anos de ida\u00adde foi estu\u00addar em Cam\u00adbrid\u00adge (Out 1833). Even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte o seu Ensaio tor\u00adnou-se conhe\u00adci\u00addo de Lord Kel\u00advin (Wil\u00adli\u00adam Thom\u00adson) que o com\u00adpre\u00aden\u00addeu e o cons\u00adtruiu, bem como de James Clerk Maxwell. De ori\u00adgens obs\u00adcu\u00adras, Gre\u00aden tinha ini\u00adci\u00ada\u00addo as moder\u00adnas teo\u00adri\u00adas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas da electricidade.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1800, o qu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean-Bap\u00adtis\u00adte Dumas. Ele foi um pio\u00adnei\u00adro na qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca. Pro\u00adpug\u00adnan\u00addo novas teo\u00adri\u00adas de rela\u00ad\u00e7\u00f5es entre com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos, lan\u00ad\u00e7ou as bases para o tra\u00adba\u00adlho pos\u00adte\u00adri\u00ador de Keku\u00adl\u00e9. Em 1823, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com Jean-Louis Pr\u00e9\u00advost, Dumas mos\u00adtrou que a ureia \u00e9 trans\u00adpor\u00adta\u00adda pelo san\u00adgue. Jun\u00adtos em 1824\u201325, repe\u00adti\u00adram as expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de fil\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o de Lazar\u00adro Spal\u00adlan\u00adza\u00adni, con\u00adfir\u00adman\u00addo assim a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de esper\u00adma\u00adto\u00adz\u00f3i\u00addes para fer\u00adti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, e des\u00adcre\u00adve\u00adram a cli\u00adva\u00adgem num \u00f3vu\u00adlo de r\u00e3. Em 1833, com a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de nitro\u00adg\u00e9\u00adnio em com\u00adpos\u00adtos org\u00e2\u00adni\u00adcos, ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu an\u00e1\u00adli\u00adses org\u00e2\u00adni\u00adcas quan\u00adti\u00adta\u00adti\u00advas. Duas d\u00e9ca\u00addas antes de Men\u00adde\u00adl\u00e9ev, em 1851, ele pro\u00adcu\u00adrou esta\u00adbe\u00adle\u00adcer uma ordem entre os ele\u00admen\u00adtos pelas suas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes. Em 1848 pas\u00adsou \u00e0 pol\u00ed\u00adti\u00adca, tor\u00adnan\u00addo-se Mes\u00adtre da Casa da Moe\u00adda em&nbsp;1868.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1842, o enge\u00adnhei\u00adro qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles Ben\u00adja\u00admin Dudley. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros apoi\u00adan\u00adtes da nor\u00adma\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e dos ensai\u00ados de mate\u00adri\u00adais na ind\u00fas\u00adtria. A par\u00adtir de 1875, como qu\u00ed\u00admi\u00adco da Com\u00adpa\u00adnhia Fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adria da Pen\u00adsil\u00adv\u00e2\u00adnia, pes\u00adqui\u00adsou a meta\u00adlur\u00adgia dos car\u00adris de a\u00e7o por\u00adque a sua rup\u00adtu\u00adra era um s\u00e9rio ris\u00adco nes\u00adsa altu\u00adra. Quan\u00addo des\u00adco\u00adbriu uma enor\u00adme vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o na qua\u00adli\u00adda\u00adde do a\u00e7o e publi\u00adcou os seus resul\u00adta\u00addos (1878), os fabri\u00adcan\u00adtes n\u00e3o coo\u00adpe\u00adra\u00adram no in\u00ed\u00adcio. Con\u00adtu\u00addo, Dudley insis\u00adtiu na con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o dos tes\u00adtes, e em nor\u00admas rigo\u00adro\u00adsas para com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00adveis, lubri\u00adfi\u00adcan\u00adtes, tin\u00adtas, dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o e v\u00e1ri\u00adas pe\u00e7as mec\u00e2\u00adni\u00adcas de loco\u00admo\u00adti\u00advas e mate\u00adri\u00adal cir\u00adcu\u00adlan\u00adte. Ele co-fun\u00addou (1898) a Soci\u00ade\u00adda\u00adde Ame\u00adri\u00adca\u00adna de Tes\u00adtes e Mate\u00adri\u00adais, e foi seu pre\u00adsi\u00adden\u00adte des\u00adde 1902 at\u00e9 \u00e0 sua&nbsp;morte.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1857, o indus\u00adtri\u00adal nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Fre\u00adde\u00adrick L. May\u00adtag. Ele, em con\u00adjun\u00adto com outros tr\u00eas homens em 1893 ini\u00adci\u00adou um neg\u00f3\u00adcio de imple\u00admen\u00adtos agr\u00ed\u00adco\u00adlas em New\u00adton, Iowa. Fize\u00adram malha\u00addei\u00adras, cor\u00adta\u00addo\u00adres de ban\u00addas e aces\u00ads\u00f3\u00adri\u00ados de auto-ali\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o inven\u00adta\u00addos por um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres, Geor\u00adge Par\u00adsons. Em 1902, a empre\u00adsa era o mai\u00ador fabri\u00adcan\u00adte mun\u00addi\u00adal de ali\u00admen\u00adta\u00addo\u00adres de m\u00e1qui\u00adnas debu\u00adlha\u00addo\u00adras. Con\u00adtu\u00addo, a empre\u00adsa pas\u00adsou mais tar\u00adde para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de m\u00e1qui\u00adnas de lavar, devi\u00addo \u00e0 natu\u00adre\u00adza sazo\u00adnal da ind\u00fas\u00adtria agr\u00ed\u00adco\u00adla. A sua pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna de lavar foi a cuba de madei\u00adra Par\u00adson\u2019s Pas\u00adti\u00adme ali\u00admen\u00adta\u00adda manu\u00adal\u00admen\u00adte (1907\u201308). Em 1909, a May\u00adtag tomou a seu car\u00adgo a sua pr\u00f3\u00adpria ind\u00fas\u00adtria, a May\u00adtag Com\u00adpany para man\u00adter o seu con\u00adtro\u00adlo de qua\u00adli\u00adda\u00adde no pla\u00adne\u00ada\u00admen\u00adto e pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de m\u00e1qui\u00adnas de&nbsp;lavar.<br>\nFaz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Jay W. Forrester](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Jay_Wright_Forrester). Ele super\u00advi\u00adsi\u00ado\u00adnou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do com\u00adpu\u00adta\u00addor Whirlwind no Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts Ins\u00adti\u00adtu\u00adte of Tech\u00adno\u00adlogy, para o qual inven\u00adtou a mem\u00f3\u00adria de n\u00facleo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco de aces\u00adso ale\u00ada\u00adt\u00f3\u00adrio, o dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de arma\u00adze\u00adna\u00admen\u00adto de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o uti\u00adli\u00adza\u00addo na mai\u00ado\u00adria dos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres digi\u00adtais. Estu\u00addou tam\u00adb\u00e9m a apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres a pro\u00adble\u00admas de ges\u00adt\u00e3o, desen\u00advol\u00adven\u00addo m\u00e9to\u00addos de simu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1921, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas Geof\u00adfrey Wil\u00adkin\u00adson. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Ernst Fis\u00adcher) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1973 por \u201cpelo seu tra\u00adba\u00adlho pio\u00adnei\u00adro, rea\u00adli\u00adza\u00addo inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte, sobre a qu\u00ed\u00admi\u00adca do orga\u00adno\u00adme\u00adt\u00e1\u00adli\u00adco, os cha\u00adma\u00addos com\u00adpos\u00adtos sandu\u00edche\u201d.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1969, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco e inven\u00adtor mexi\u00adca\u00adno Jose Her\u00adnan\u00addez-Rebol\u00adlar. Ele con\u00adce\u00adbeu a Acce\u00adle\u00adGlo\u00adve (2003), um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo seme\u00adlhan\u00adte a uma luva que tra\u00adduz a lin\u00adgua\u00adgem ges\u00adtu\u00adal em pala\u00advras escri\u00adtas para indi\u00adv\u00ed\u00addu\u00ados sur\u00addos. Obte\u00adve o seu mes\u00adtra\u00addo no M\u00e9xi\u00adco, onde este\u00adve envol\u00advi\u00addo na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de sis\u00adte\u00admas de con\u00adtro\u00adlo de ante\u00adnas para o que viria a ser o mai\u00ador teles\u00adc\u00f3\u00adpio do mun\u00addo. Depois pros\u00adse\u00adguiu o seu dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto, espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo em Sinais e Sis\u00adte\u00admas, com uma bol\u00adsa de estu\u00addos Ful\u00adbright na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Geor\u00adge\u00adtown nos Esta\u00addos Uni\u00addos. L\u00e1, em tr\u00eas anos, ele rea\u00adli\u00adzou o seu dese\u00adjo de lon\u00adga data de cri\u00adar uma for\u00adma de os sur\u00addos tra\u00addu\u00adzi\u00adrem a lin\u00adgua\u00adgem ges\u00adtu\u00adal em tex\u00adto e som por mei\u00ados elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos. A Acce\u00adle\u00adGlo\u00adve uti\u00adli\u00adza sen\u00adso\u00adres de ace\u00adle\u00adr\u00f3\u00adme\u00adtro para tra\u00addu\u00adzir a lin\u00adgua\u00adgem ges\u00adtu\u00adal dos movi\u00admen\u00adtos da m\u00e3o de um uti\u00adli\u00adza\u00addor em sinais lidos por um com\u00adpu\u00adta\u00addor micro-con\u00adtro\u00adla\u00addor no bra\u00ad\u00e7o do uti\u00adli\u00adza\u00addor. Em 2009, o dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo tinha a capa\u00adci\u00adda\u00adde de tra\u00addu\u00adzir 300 letras do alfa\u00adbe\u00adto e pala\u00advras da lin\u00adgua\u00adgem ges\u00adtu\u00adal ame\u00adri\u00adca\u00adna (<span class=\"caps\">ASL<\/span>) em pala\u00advras e sen\u00adten\u00ad\u00e7as fala\u00addas, em ingl\u00eas ou espanhol.<\/p>\n<p>Em 1850, a pri\u00admei\u00adra demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca de gelo fei\u00adta por refri\u00adge\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> teve lugar duran\u00adte um jan\u00adtar na Man\u00adsi\u00adon Hou\u00adse, Apa\u00adla\u00adchi\u00adco\u00adla, o Dr. John Gor\u00adrie pro\u00addu\u00adziu blo\u00adcos de gelo do tama\u00adnho de tijo\u00adlos. Ele ins\u00adta\u00adlou o seu sis\u00adte\u00adma no Hos\u00adpi\u00adtal Mari\u00adnho dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> em Apa\u00adla\u00adchi\u00adco\u00adla. Obte\u00adve a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte de con\u00adge\u00adla\u00addor mec\u00e2\u00adni\u00adco em 6 de Maio de 1851, para uma \u201cmelho\u00adria no pro\u00adces\u00adso de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal de&nbsp;gelo\u201d.<\/p>\n<p>Em 1867, Alfred Nobel demons\u00adtrou a dina\u00admi\u00adte pela pri\u00admei\u00adra vez numa pedrei\u00adra em Redhill, Sur\u00adrey. Em 1866, Alfred Nobel pro\u00addu\u00adziu o que ele acre\u00addi\u00adta\u00adva ser uma for\u00adma segu\u00adra e con\u00adtro\u00adl\u00e1\u00advel de nitro\u00adgli\u00adce\u00adri\u00adna cha\u00adma\u00adda dina\u00admi\u00adte. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a sua pr\u00f3\u00adpria f\u00e1bri\u00adca para a pro\u00addu\u00adzir, mas em 1864 uma explo\u00ads\u00e3o na f\u00e1bri\u00adca matou o irm\u00e3o mais novo de Nobel e outros qua\u00adtro tra\u00adba\u00adlha\u00addo\u00adres. Pro\u00adfun\u00adda\u00admen\u00adte cho\u00adca\u00addo com este acon\u00adte\u00adci\u00admen\u00adto, tra\u00adba\u00adlhou ago\u00adra num explo\u00adsi\u00advo mais segu\u00adro e em 1875 sur\u00adgiu a gelig\u00adni\u00adte. Segui\u00adram-se outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es, incluin\u00addo o balis\u00adti\u00adte, uma for\u00adma de poder sem fumo, guta-per\u00adcha arti\u00adfi\u00adci\u00adal e um a\u00e7o macio para blindagem.<\/p>\n<p>Em 1868, Alvin J. Fel\u00adlows of New Haven, Con\u00adnec\u00adti\u00adcut, rece\u00adbe\u00adram a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para uma fita m\u00e9tri\u00adca de mola. A fita m\u00e9tri\u00adca foi encer\u00adra\u00adda numa cai\u00adxa cir\u00adcu\u00adlar com um fecho de mola para segu\u00adrar a fita em qual\u00adquer pon\u00adto dese\u00adja\u00addo. (N.\u00ba 79.965). Ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, uma m\u00e1qui\u00adna para impri\u00admir a fita m\u00e9tri\u00adca de cos\u00adtu\u00adra fle\u00adx\u00ed\u00advel j\u00e1 tinha sido paten\u00adte\u00ada\u00adda a 3 de Setem\u00adbro de 1847, ap\u00f3s qua\u00adtro anos de pes\u00adqui\u00adsa pelo esti\u00adlis\u00adta de moda fran\u00adc\u00eas, Lavig\u00adne. Al\u00e9m dis\u00adso, por\u00e9m, Shef\u00adfi\u00adeld, Ingla\u00adter\u00adra afir\u00adma n\u00e3o ser ape\u00adnas a casa do a\u00e7o ino\u00adxi\u00add\u00e1\u00advel, mas tam\u00adb\u00e9m onde a fita m\u00e9tri\u00adca de mola foi inventada.<\/p>\n<p>Em 1914, foi con\u00adce\u00addi\u00adda ao Dr. Robert God\u00addard a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adna para um dese\u00adnho de fogue\u00adt\u00e3o ali\u00admen\u00adta\u00addo a com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel l\u00edqui\u00addo, inti\u00adtu\u00adla\u00adda \u201cRoc\u00adket Appa\u00adra\u00adtus\u201d (U.S. No. 1,103,503). Des\u00adcre\u00adveu uma c\u00e2ma\u00adra de com\u00adbus\u00adt\u00e3o, com bocal expan\u00adsor, na qual s\u00e3o bom\u00adbe\u00ada\u00addos com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00adveis l\u00edqui\u00addos. Aos 31 anos, esta era a sua segun\u00adda paten\u00adte de fogue\u00adt\u00e3o. Uma sema\u00adna antes, a 7 de Julho de 1914, foi emi\u00adti\u00adda a sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte, tam\u00adb\u00e9m para um \u201cRoc\u00adket Appa\u00adra\u00adtus\u201d. (U.S. No. 1,102,653) que des\u00adcre\u00adveu o con\u00adcei\u00adto de fogue\u00adt\u00e3o de m\u00fal\u00adti\u00adplos est\u00e1\u00adgi\u00ados. A 16 de Mar\u00ad\u00e7o de 1926, o seu lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de tes\u00adte, o pri\u00admei\u00adro de sem\u00adpre de um fogue\u00adte de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel l\u00edqui\u00addo, con\u00adse\u00adguiu impul\u00adsi\u00ado\u00adnar um pro\u00adj\u00e9c\u00adtil de 3 metros de com\u00adpri\u00admen\u00adto at\u00e9 uma altu\u00adra de 12,5 m. O seu voo de 2,5 segun\u00addos cobriu uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de 56 m a uma velo\u00adci\u00adda\u00adde m\u00e9dia de 96 Km\/h. O com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel era uma com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o de oxi\u00adg\u00e9\u00adnio l\u00edqui\u00addo e gasolina.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou o pre\u00adsi\u00adden\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Joe Biden divul\u00adgou a pri\u00admei\u00adra ima\u00adgem a cores do Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal James Webb da <span class=\"caps\">NASA<\/span> duran\u00adte um even\u00adto p\u00fabli\u00adco na Casa Bran\u00adca, em Washing\u00adton. Esta pri\u00admei\u00adra ima\u00adgem mos\u00adtra as pode\u00adro\u00adsas capa\u00adci\u00adda\u00addes da mis\u00ads\u00e3o Webb, uma par\u00adce\u00adria com a <span class=\"caps\">ESA<\/span> (Ag\u00ean\u00adcia Espa\u00adci\u00adal Euro\u00adpeia) e a <span class=\"caps\">CSA<\/span> (Ag\u00ean\u00adcia Espa\u00adci\u00adal Cana\u00addi\u00ada\u00adna). A pri\u00admei\u00adra ima\u00adgem a cores de Webb reve\u00adla milha\u00adres de gal\u00e1\u00adxi\u00adas, incluin\u00addo os objec\u00adtos mais fra\u00adcos algu\u00adma vez obser\u00adva\u00addos a infravermelhos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1793, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Geor\u00adge Gre\u00aden. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a desen\u00advol\u00adver uma teo\u00adria mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde e do mag\u00adne\u00adtis\u00admo. Sur\u00adpre\u00aden\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte, seguiu o of\u00ed\u00adcio de padei\u00adro e molei\u00adro do seu pai. N\u00e3o s\u00f3 foi auto\u00addi\u00addac\u00adta como mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, mas em Mar 1828 publi\u00adcou em pri\u00adva\u00addo algu\u00admas deze\u00adnas de exem\u00adpla\u00adres de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/07\/14\/newsletter-no376\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba376\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6973"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6973"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6973\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6975,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6973\/revisions\/6975"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6973"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6973"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6973"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}