{"id":6977,"date":"2022-07-21T23:07:51","date_gmt":"2022-07-21T23:07:51","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6977"},"modified":"2022-07-21T23:07:51","modified_gmt":"2022-07-21T23:07:51","slug":"newsletter-no377","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/07\/21\/newsletter-no377\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba377"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/377\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/377\/Newsletter377_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba377\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba377<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1620, o astr\u00f3\u00adno\u00admo, car\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo e enge\u00adnhei\u00adro hidr\u00e1u\u00adli\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean Picard. Ele foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como o fun\u00adda\u00addor da astro\u00adno\u00admia moder\u00adna em Fran\u00ad\u00e7a. Ele intro\u00addu\u00adziu novos m\u00e9to\u00addos, melho\u00adrou os ins\u00adtru\u00admen\u00adtos anti\u00adgos, e acres\u00adcen\u00adtou novos dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos, tais como o rel\u00f3\u00adgio pen\u00addu\u00adlar de Huy\u00adgens para regis\u00adtar tem\u00adpos e inter\u00adva\u00adlos de tem\u00adpo. Picard foi o pri\u00admei\u00adro a uti\u00adli\u00adzar o teles\u00adc\u00f3\u00adpio para a medi\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa de peque\u00adnos \u00e2ngu\u00adlos, fazen\u00addo uso do micr\u00f3\u00adme\u00adtro da Gas\u00adcoig\u00adne. Con\u00adce\u00adbeu um micr\u00f3\u00adme\u00adtro de ara\u00adme m\u00f3vel para medir os di\u00e2\u00adme\u00adtros de objec\u00adtos celes\u00adtes como o Sol, a Lua e os pla\u00adne\u00adtas. Para levan\u00adta\u00admen\u00adto e nive\u00adla\u00admen\u00adto do ter\u00adre\u00adno, con\u00adce\u00adbeu ins\u00adtru\u00admen\u00adtos que incor\u00adpo\u00adra\u00advam o teles\u00adc\u00f3\u00adpio astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adco. Picard foi um dos pri\u00admei\u00adros a apli\u00adcar m\u00e9to\u00addos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos para a ela\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de mapas. Entre as suas outras com\u00adpe\u00adt\u00ean\u00adci\u00adas encon\u00adtra\u00adva-se a hidr\u00e1u\u00adli\u00adca; resol\u00adveu o pro\u00adble\u00adma de abas\u00adte\u00adci\u00admen\u00adto de \u00e1gua \u00e0s fon\u00adtes de Ver\u00adsa\u00adlhes. O seu tra\u00adba\u00adlho mais impor\u00adtan\u00adte foi a pri\u00admei\u00adra medi\u00ad\u00e7\u00e3o da cir\u00adcun\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia da ter\u00adra. Uti\u00adli\u00adzou o m\u00e9to\u00addo de Era\u00adt\u00f3s\u00adte\u00adnes, mas com mai\u00ador pre\u00adci\u00ads\u00e3o. Aumen\u00adtou mui\u00adto a pre\u00adci\u00ads\u00e3o das medi\u00ad\u00e7\u00f5es da Ter\u00adra, uti\u00adli\u00adzan\u00addo o m\u00e9to\u00addo de tri\u00adan\u00adgu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de Snell (Mesu\u00adre de la Ter\u00adre, 1671). Estes dados foram uti\u00adli\u00adza\u00addos por New\u00adton na sua teo\u00adria gra\u00advi\u00adta\u00adci\u00ado\u00adnal. O con\u00adcei\u00adto por detr\u00e1s dos sinais de n\u00e9on come\u00ad\u00e7ou em 1675, quan\u00addo Picard obser\u00advou um bri\u00adlho num bar\u00f3metro.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1694, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Georg Brandt. Ele foi a pri\u00admei\u00adra pes\u00adsoa a des\u00adco\u00adbrir um metal des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00addo na anti\u00adgui\u00adda\u00adde, que iso\u00adlou e a quem deu o nome de cobal\u00adto (1730). Publi\u00adcou (1733) des\u00adco\u00adber\u00adtas sobre a com\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o e solu\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde dos com\u00adpos\u00adtos de ars\u00e9\u00adni\u00adco, ten\u00addo depois inves\u00adti\u00adga\u00addo o anti\u00adm\u00f3\u00adnio, o bis\u00admu\u00adto, o mer\u00adc\u00fa\u00adrio e o zin\u00adco. O seu tra\u00adba\u00adlho sobre m\u00e9to\u00addos de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1ci\u00addos clo\u00adr\u00ed\u00addri\u00adco, n\u00edtri\u00adco e sul\u00adf\u00fa\u00adri\u00adco foi publi\u00adca\u00addo em 1741 e 1743. Brandt foi um dos pri\u00admei\u00adros qu\u00ed\u00admi\u00adcos a for\u00adjar com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte a alqui\u00admia, e dedi\u00adcou os seus \u00falti\u00admos anos a expor pro\u00adces\u00adsos alqu\u00ed\u00admi\u00adcos frau\u00addu\u00adlen\u00adtos para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de ouro. Os anti\u00adgos eg\u00edp\u00adci\u00ados uti\u00adli\u00adza\u00advam peque\u00adnas quan\u00adti\u00adda\u00addes de cobal\u00adto para tor\u00adnar o seu vidro azul. O cobal\u00adto \u00e9 adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo ao a\u00e7o para o tor\u00adnar mais duro e ter um pon\u00adto de fus\u00e3o mais ele\u00adva\u00addo. Ves\u00adt\u00ed\u00adgi\u00ados dele s\u00e3o encon\u00adtra\u00addos na car\u00adne e pro\u00addu\u00adtos l\u00e1c\u00adte\u00ados como a vita\u00admi\u00adna B\u201112.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1810, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Hen\u00adri Vic\u00adtor Reg\u00adnault. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes dos gases. O seu ines\u00adti\u00adm\u00e1\u00advel tra\u00adba\u00adlho foi fei\u00adto como h\u00e1bil, minu\u00adci\u00ado\u00adso e paci\u00aden\u00adte expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00addor na deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o do calor espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco de s\u00f3li\u00addos, l\u00edqui\u00addos, gases, e as ten\u00ads\u00f5es de vapor de \u00e1gua e outros l\u00edqui\u00addos vol\u00e1\u00adteis, bem como o seu calor laten\u00adte a dife\u00adren\u00adtes tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras. Cor\u00adri\u00adgiu a lei de gases de Mari\u00adot\u00adte rela\u00adti\u00adva \u00e0 vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da den\u00adsi\u00adda\u00adde com a pres\u00ads\u00e3o, deter\u00admi\u00adnou os coe\u00adfi\u00adci\u00aden\u00adtes de expan\u00ads\u00e3o do ar e outros gases, con\u00adce\u00adbeu novos m\u00e9to\u00addos de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o e inven\u00adtou ins\u00adtru\u00admen\u00adtos pre\u00adci\u00adsos. Duas leis que regem o calor espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco dos gases t\u00eam o seu&nbsp;nome.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1882, o cien\u00adtis\u00adta e enge\u00adnhei\u00adro nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Her\u00adbert E. Ives. Ele lide\u00adrou o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto dos sis\u00adte\u00admas de fac-s\u00edmi\u00adle e tele\u00advi\u00ads\u00e3o na <span class=\"caps\">AT<\/span><span class=\"amp\">&amp;<\/span>T na pri\u00admei\u00adra meta\u00adde do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XX<\/span>. \u00c9 mais conhe\u00adci\u00addo pela expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia Ives-Stilwell de 1938, que con\u00adfir\u00admou direc\u00adta\u00admen\u00adte a dila\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o tem\u00adpo\u00adral da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espe\u00adci\u00adal, embo\u00adra o pr\u00f3\u00adprio Ives n\u00e3o tenha acei\u00adte a rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espe\u00adci\u00adal, e tenha defen\u00addi\u00addo uma inter\u00adpre\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o alter\u00adna\u00adti\u00adva dos resul\u00adta\u00addos experimentais[3]. Ives tem sido des\u00adcri\u00adto como \u201co opo\u00adnen\u00adte mais auto\u00adri\u00adt\u00e1\u00adrio da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde nos Esta\u00addos Uni\u00addos entre o final dos anos 30 e o in\u00ed\u00adcio dos anos&nbsp;50.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1923, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo no Cana\u00add\u00e1 Rudolph A. Mar\u00adcus. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1992 pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre a teo\u00adria das reac\u00ad\u00e7\u00f5es de trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de elec\u00adtr\u00f5es em sis\u00adte\u00admas qu\u00ed\u00admi\u00adcos. A teo\u00adria de Mar\u00adcus des\u00adcre\u00adve e faz pre\u00advi\u00ads\u00f5es sobre fen\u00f3\u00adme\u00adnos t\u00e3o diver\u00adsos como a fixa\u00ad\u00e7\u00e3o da ener\u00adgia da luz por plan\u00adtas ver\u00addes (fotos\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse), meta\u00adbo\u00adlis\u00admo celu\u00adlar, pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o fotoqu\u00ed\u00admi\u00adca de com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel, qui\u00admi\u00ado\u00adlu\u00admi\u00adnes\u00adc\u00ean\u00adcia (\u201cluz fria\u201d), a con\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde dos pol\u00ed\u00adme\u00adros con\u00addu\u00adto\u00adres el\u00e9c\u00adtri\u00adcos, cor\u00adro\u00ads\u00e3o, a meto\u00addo\u00adlo\u00adgia da s\u00edn\u00adte\u00adse e an\u00e1\u00adli\u00adse elec\u00adtroqu\u00ed\u00admi\u00adca, e mui\u00adto&nbsp;mais.<\/p>\n<p>Uma cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de cien\u00adtis\u00adtas do Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal de Ace\u00adle\u00adra\u00addo\u00adres Fer\u00admi do Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Ener\u00adgia anun\u00adci\u00adou a 21 de Julho de 2000, a pri\u00admei\u00adra pro\u00adva direc\u00adta da par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca cha\u00adma\u00adda tau neu\u00adtri\u00adno, o ter\u00adcei\u00adro tipo de neu\u00adtri\u00adno conhe\u00adci\u00addo dos f\u00edsi\u00adcos de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas. Eles rela\u00adta\u00adram qua\u00adtro casos de um neu\u00adtri\u00adno inte\u00adra\u00adgin\u00addo com um n\u00facleo at\u00f3\u00admi\u00adco para pro\u00addu\u00adzir uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla car\u00adre\u00adga\u00adda cha\u00adma\u00adda tau lep\u00adton, a assi\u00adna\u00adtu\u00adra de um tau neutrino.<\/p>\n<p>A 21 de Julho de 2011, o pro\u00adgra\u00adma de vai\u00adv\u00e9m espa\u00adci\u00adal da <span class=\"caps\">NASA<\/span> com\u00adple\u00adta a sua mis\u00ads\u00e3o final, e a 135\u00aa, quan\u00addo o vai\u00adv\u00e9m Atlan\u00adtis ater\u00adra no Ken\u00adnedy Spa\u00adce Cen\u00adter na Flo\u00adri\u00adda. Duran\u00adte os 30 anos de his\u00adt\u00f3\u00adria do pro\u00adgra\u00adma, os seus cin\u00adco vai\u00adv\u00e9ns \u2014 Colum\u00adbia, Chal\u00adlen\u00adger, Dis\u00adco\u00advery, Atlan\u00adtis e Ende\u00ada\u00advour \u2014 trans\u00adpor\u00adta\u00adram mais de 350 pes\u00adso\u00adas para o espa\u00ad\u00e7o e voa\u00adram mais de 500 milh\u00f5es de milhas, e as tri\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es do vai\u00adv\u00e9m rea\u00adli\u00adza\u00adram impor\u00adtan\u00adtes pes\u00adqui\u00adsas, pres\u00adta\u00adram assis\u00adt\u00ean\u00adcia ao Teles\u00adc\u00f3\u00adpio Espa\u00adci\u00adal Hub\u00adble e aju\u00adda\u00adram na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da Esta\u00ad\u00e7\u00e3o Espa\u00adci\u00adal Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal, entre outras acti\u00advi\u00adda\u00addes. A <span class=\"caps\">NASA<\/span> reti\u00adrou os vai\u00adv\u00e9ns para se con\u00adcen\u00adtrar num pro\u00adgra\u00adma de explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do espa\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo que pode\u00adria um dia envi\u00adar astro\u00adnau\u00adtas para os aste\u00adroi\u00addes e&nbsp;Marte.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1620, o astr\u00f3\u00adno\u00admo, car\u00adt\u00f3\u00adgra\u00adfo e enge\u00adnhei\u00adro hidr\u00e1u\u00adli\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean Picard. Ele foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo como o fun\u00adda\u00addor da astro\u00adno\u00admia moder\u00adna em Fran\u00ad\u00e7a. Ele intro\u00addu\u00adziu novos m\u00e9to\u00addos, melho\u00adrou os ins\u00adtru\u00admen\u00adtos anti\u00adgos, e acres\u00adcen\u00adtou novos dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos, tais como o rel\u00f3\u00adgio pen\u00addu\u00adlar de Huy\u00adgens para regis\u00adtar tem\u00adpos e inter\u00adva\u00adlos de tem\u00adpo. Picard foi \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/07\/21\/newsletter-no377\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba377\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6977"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6977"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6977\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6979,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6977\/revisions\/6979"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6977"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6977"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6977"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}