{"id":6981,"date":"2022-07-28T23:40:00","date_gmt":"2022-07-28T23:40:00","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=6981"},"modified":"2022-07-28T23:40:00","modified_gmt":"2022-07-28T23:40:00","slug":"newsletter-no378","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/07\/28\/newsletter-no378\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba378"},"content":{"rendered":"\n<figure class=\"wp-block-image\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/378\/\"><img decoding=\"async\" src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/378\/Newsletter378_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba378\"><\/a><\/figure>\n\n\n\n<p> News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba378<\/p>\n\n\n\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1907, o inven\u00adtor e fabri\u00adcan\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Earl Tup\u00adper. Ele intro\u00addu\u00adziu a Tup\u00adperwa\u00adre. Na d\u00e9ca\u00adda de 1930, Tup\u00adper inven\u00adtou um mate\u00adri\u00adal fle\u00adx\u00ed\u00advel e leve que foi uti\u00adli\u00adza\u00addo para fazer m\u00e1s\u00adca\u00adras de pl\u00e1s\u00adti\u00adco de g\u00e1s duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Ao tra\u00adba\u00adlhar na DuPont (1937\u201338), ganhou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de pl\u00e1s\u00adti\u00adcos e saiu por con\u00adta pr\u00f3\u00adpria. Nos anos 40, os pro\u00addu\u00adtos pl\u00e1s\u00adti\u00adcos tinham a repu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de serem fr\u00e1\u00adgeis, gor\u00addu\u00adro\u00adsos, mal\u00adchei\u00adro\u00adsos e geral\u00admen\u00adte pou\u00adco fi\u00e1\u00adveis. Pri\u00admei\u00adro, desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo de puri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da esc\u00f3\u00adria pre\u00adta de poli\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno, um pro\u00addu\u00adto resi\u00addu\u00adal pro\u00addu\u00adzi\u00addo em refi\u00adna\u00admen\u00adto de petr\u00f3\u00adleo, numa subs\u00adt\u00e2n\u00adcia que era fle\u00adx\u00ed\u00advel, resis\u00adten\u00adte, n\u00e3o poro\u00adsa, n\u00e3o gor\u00addu\u00adro\u00adsa e trans\u00adl\u00fa\u00adci\u00adda. Em segun\u00addo lugar, desen\u00advol\u00adveu o selo Tup\u00adper, uma tam\u00adpa her\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca e estan\u00adque \u00e0 \u00e1gua mode\u00adla\u00adda na tam\u00adpa para reci\u00adpi\u00aden\u00adtes de tin\u00adta. Jun\u00adtas, estas ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es lan\u00ad\u00e7a\u00adram as bases para o suces\u00adso futu\u00adro da Tup\u00adperwa\u00adre como pro\u00addu\u00adto de con\u00adsu\u00admo. A sua empre\u00adsa teve gran\u00adde suces\u00adso ao comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzar atra\u00adv\u00e9s da ideia da Brow\u00adnie Wise das par\u00adtes da Tupperware.<\/p>\n\n\n\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1915, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles H. Tow\u00adnes. Ele par\u00adti\u00adlhou (com os f\u00edsi\u00adcos sovi\u00e9\u00adti\u00adcos Alek\u00adsan\u00addr M. Prokho\u00adrov e Niko\u00adlay G. Basov) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1964 \u201cpelo tra\u00adba\u00adlho fun\u00adda\u00admen\u00adtal no cam\u00adpo da elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, que levou \u00e0 cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de osci\u00adla\u00addo\u00adres e ampli\u00adfi\u00adca\u00addo\u00adres base\u00ada\u00addos no prin\u00adc\u00ed\u00adpio maser-laser\u201d. Tinha apli\u00adca\u00addo a f\u00edsi\u00adca de micro\u00adon\u00addas para estu\u00addar as inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es entre micro\u00adon\u00addas e mol\u00e9\u00adcu\u00adlas, pro\u00addu\u00adzin\u00addo espec\u00adtros de micro\u00adon\u00addas, que pen\u00adsa\u00adva poder ser uti\u00adli\u00adza\u00addos para deter\u00admi\u00adnar a estru\u00adtu\u00adra das mol\u00e9\u00adcu\u00adlas, \u00e1to\u00admos e n\u00facle\u00ados. Em vez dis\u00adso, a par\u00adtir des\u00adte tra\u00adba\u00adlho, em 1951, con\u00adce\u00adbeu a ideia do maser e per\u00adse\u00adguiu esse objec\u00adti\u00advo. No in\u00ed\u00adcio de 1954, uti\u00adli\u00adzan\u00addo o g\u00e1s amo\u00adn\u00eda\u00adco como meio, foram obti\u00addos os pri\u00admei\u00adros resul\u00adta\u00addos da ampli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o e gera\u00ad\u00e7\u00e3o de ondas elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas por emis\u00ads\u00e3o esti\u00admu\u00adla\u00adda. Cunha\u00adram a pala\u00advra maser para este dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo, um acr\u00f3\u00adni\u00admo que uti\u00adli\u00adza as letras ini\u00adci\u00adais de \u201cMicrowa\u00adve Ampli\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adon by Sti\u00admu\u00adla\u00adted Emis\u00adsi\u00adon of Radi\u00ada\u00adti\u00adon\u201d (Ampli\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o por Micro\u00adon\u00addas por Emis\u00ads\u00e3o Esti\u00admu\u00adla\u00adda de Radia\u00e7\u00e3o).<\/p>\n\n\n\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1954, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Gerd Fal\u00adtings. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields de 1986 (a mai\u00ador hon\u00adra que um jovem mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco pode rece\u00adber) prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte pela sua pro\u00adva da Con\u00adjec\u00adtu\u00adra de Mor\u00addell, que con\u00adse\u00adguiu uti\u00adli\u00adzan\u00addo m\u00e9to\u00addos de geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca. Foi tam\u00adb\u00e9m estrei\u00adta\u00admen\u00adte liga\u00addo ao tra\u00adba\u00adlho que con\u00addu\u00adziu \u00e0 pro\u00adva final do \u00dalti\u00admo Teo\u00adre\u00adma de Fer\u00admat por Andrew Wiles. Em 1983, Fal\u00adtings pro\u00advou que para cada n &gt; 2 h\u00e1, no m\u00e1xi\u00admo, um n\u00fame\u00adro fini\u00adto de intei\u00adros de copri\u00adme x, y, z com xn + yn = zn. Este foi um pas\u00adso impor\u00adtan\u00adte, mas uma pro\u00adva de que o n\u00fame\u00adro fini\u00adto era 0 em todos os casos n\u00e3o pare\u00adcia pro\u00adv\u00e1\u00advel que se seguis\u00adse, alar\u00adgan\u00addo os argu\u00admen\u00adtos da Fal\u00adting. No entan\u00adto, Fal\u00adtings foi a pes\u00adsoa natu\u00adral a quem Wiles recor\u00adreu quan\u00addo quis uma opi\u00adni\u00e3o sobre a cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00e3o da sua repa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da sua pro\u00adva do \u00falti\u00admo teo\u00adre\u00adma de Fer\u00admat em&nbsp;1994.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 1858, as impres\u00ads\u00f5es digi\u00adtais foram uti\u00adli\u00adza\u00addas pela pri\u00admei\u00adra vez como meio de identifica\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 1883, o Sr. Fer\u00adry peda\u00adlou um tri\u00adci\u00adclo de \u00e1gua atra\u00adv\u00e9s do Canal da Man\u00adcha. Par\u00adtiu de Dover cer\u00adca das nove horas da manh\u00e3, e che\u00adgou a Calais em menos de oito horas. A dis\u00adt\u00e2n\u00adcia em linha rec\u00adta era de vin\u00adte milhas, mas por cau\u00adsa das cor\u00adren\u00adtes, o esfor\u00ad\u00e7o neces\u00ads\u00e1\u00adrio foi con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00advel\u00admen\u00adte aumen\u00adta\u00addo. A cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do seu ve\u00ed\u00adcu\u00adlo foi ilus\u00adtra\u00adda em La Natu\u00adre. Rodas de p\u00e1s volu\u00admo\u00adsas (pro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte pre\u00adci\u00adsan\u00addo de mais des\u00adlo\u00adca\u00admen\u00adto do que o mos\u00adtra\u00addo) subs\u00adti\u00adtu\u00adem as rodas de um tri\u00adci\u00adclo ter\u00adres\u00adtre. A peque\u00adna roda atr\u00e1s actu\u00ada\u00adva como um&nbsp;leme.<\/p>\n\n\n\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas Hacks\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba57 e a Mag\u00adPI n\u00ba120 de Agosto.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba378 Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1907, o inven\u00adtor e fabri\u00adcan\u00adte nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Earl Tup\u00adper. Ele intro\u00addu\u00adziu a Tup\u00adperwa\u00adre. Na d\u00e9ca\u00adda de 1930, Tup\u00adper inven\u00adtou um mate\u00adri\u00adal fle\u00adx\u00ed\u00advel e leve que foi uti\u00adli\u00adza\u00addo para fazer m\u00e1s\u00adca\u00adras de pl\u00e1s\u00adti\u00adco de g\u00e1s duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Ao tra\u00adba\u00adlhar na DuPont (1937\u201338), ganhou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/07\/28\/newsletter-no378\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba378\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6981"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6981"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6981\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6984,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6981\/revisions\/6984"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6981"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6981"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6981"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}