{"id":6986,"date":"2022-08-04T23:48:59","date_gmt":"2022-08-04T23:48:59","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6986"},"modified":"2022-08-04T23:50:48","modified_gmt":"2022-08-04T23:50:48","slug":"newsletter-no379","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/08\/04\/newsletter-no379\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba379"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/379\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/379\/Newsletter379_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba379\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba379<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1755, o inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Nico\u00adlas-Jac\u00adques Con\u00adt\u00e9. Ele con\u00adce\u00adbeu um m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adco de l\u00e1pis de gra\u00adfi\u00adte, mis\u00adtu\u00adran\u00addo uma gra\u00adfi\u00adte fina\u00admen\u00adte pul\u00adve\u00adri\u00adza\u00adda com par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de argi\u00adla fina\u00admen\u00adte mo\u00ed\u00addas, cozi\u00adda, e uti\u00adli\u00adza\u00adda envol\u00adta em madei\u00adra. A sua ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o foi desen\u00adca\u00adde\u00ada\u00adda quan\u00addo os for\u00adne\u00adci\u00admen\u00adtos de plum\u00adba\u00adgo impor\u00adta\u00addos foram per\u00adtur\u00adba\u00addos pela guer\u00adra. Foi o pri\u00admei\u00adro a uti\u00adli\u00adzar gra\u00adfi\u00adte \u2014 e esta ain\u00adda hoje \u00e9 uti\u00adli\u00adza\u00adda como base para fabri\u00adcar pon\u00adtas de l\u00e1pis. A uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de dife\u00adren\u00adtes pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00f5es de argi\u00adla para gra\u00adfi\u00adte varia a dure\u00adza da pon\u00adta do l\u00e1pis. Foi enco\u00admen\u00adda\u00addo por Napo\u00adle\u00e3o como che\u00adfe do cor\u00adpo de bal\u00f5es no Egip\u00adto, onde inven\u00adtou for\u00admas de impro\u00advi\u00adsar fer\u00adra\u00admen\u00adtas e m\u00e1qui\u00adnas neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00adas para for\u00adne\u00adcer p\u00e3o, teci\u00addo, muni\u00ad\u00e7\u00f5es, ins\u00adtru\u00admen\u00adtos cir\u00far\u00adgi\u00adcos e fer\u00adra\u00admen\u00adtas dos enge\u00adnhei\u00adros. Quan\u00addo jovem, tra\u00adba\u00adlhou como pin\u00adtor de retratos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1805, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco irlan\u00add\u00eas Wil\u00adli\u00adam Rowan Hamil\u00adton. Aos 12 anos de ida\u00adde, Hamil\u00adton j\u00e1 tinha apren\u00addi\u00addo cator\u00adze l\u00edn\u00adguas quan\u00addo conhe\u00adceu o ame\u00adri\u00adca\u00adno, Zerah Col\u00adburn, que con\u00adse\u00adguia rea\u00adli\u00adzar fa\u00e7a\u00adnhas men\u00adtais arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adcas espan\u00adto\u00adsas, e eles jun\u00adta\u00adram-se em con\u00adcur\u00adsos. Pare\u00adce que per\u00adder para Col\u00adburn des\u00adper\u00adtou o inte\u00adres\u00adse de Hamil\u00adton pela mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Aos 15 anos, ele come\u00ad\u00e7ou a estu\u00addar as obras de LaPla\u00adce e New\u00adton, pelo que aos 17 se tinha tor\u00adna\u00addo o mai\u00ador mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco vivo. Ele con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da \u00f3pti\u00adca, da din\u00e2\u00admi\u00adca e da \u00e1lge\u00adbra. A sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo de qua\u00adter\u00adni\u00f5es per\u00admi\u00adtiu uma \u00e1lge\u00adbra ou geo\u00adme\u00adtria tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal que for\u00adne\u00adceu uma base para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto pos\u00adte\u00adri\u00ador da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2ntica.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1834, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e l\u00f3gi\u00adco ingl\u00eas John Venn. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo por intro\u00addu\u00adzir dia\u00adgra\u00admas Venn, que s\u00e3o usa\u00addos em l\u00f3gi\u00adca, teo\u00adria de con\u00adjun\u00adtos, pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca, e infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Em 1866, Venn publi\u00adcou The Logic of Chan\u00adce, um livro pio\u00adnei\u00adro que defen\u00addia a teo\u00adria da frequ\u00ean\u00adcia da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, argu\u00admen\u00adtan\u00addo que a pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde deve\u00adria ser deter\u00admi\u00adna\u00adda pela frequ\u00ean\u00adcia com que algo \u00e9 pre\u00advis\u00adto, em opo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o a supo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00f5es \u201cedu\u00adca\u00addas\u201d. Venn desen\u00advol\u00adveu ent\u00e3o as teo\u00adri\u00adas de Geor\u00adge Boo\u00adle na obra Sym\u00adbo\u00adlic Logic de 1881, onde des\u00adta\u00adcou o que fica\u00adria conhe\u00adci\u00addo como dia\u00adgra\u00admas de&nbsp;Venn.<\/p>\n<p>Em 1921, um fac-s\u00edmi\u00adle foi trans\u00admi\u00adti\u00addo por r\u00e1dio atra\u00adv\u00e9s do Oce\u00ada\u00adno Atl\u00e2n\u00adti\u00adco uti\u00adli\u00adzan\u00addo o Beli\u00adn\u00f3\u00adgra\u00adfo inven\u00adta\u00addo por Edu\u00adard Belin. Uma men\u00adsa\u00adgem escri\u00adta do direc\u00adtor do New York Times foi digi\u00adta\u00adli\u00adza\u00adda pelo equi\u00adpa\u00admen\u00adto e envi\u00ada\u00adda por r\u00e1dio de Anna\u00adpo\u00adlis, Md., no espa\u00ad\u00e7o de sete minu\u00adtos para os labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados de Belin em La Mal\u00admai\u00adson, Fran\u00ad\u00e7a. A ima\u00adgem rece\u00adbi\u00adda demons\u00adtrou que depois dis\u00adso as foto\u00adgra\u00adfi\u00adas podi\u00adam ser digi\u00adta\u00adli\u00adza\u00addas para trans\u00admis\u00ads\u00e3o via r\u00e1dio da mes\u00adma for\u00adma. O m\u00e9to\u00addo j\u00e1 esta\u00adva a ser uti\u00adli\u00adza\u00addo na Euro\u00adpa, envi\u00adan\u00addo foto\u00adgra\u00adfi\u00adas por fio. O ori\u00adgi\u00adnal, envol\u00adto num cilin\u00addro rota\u00adti\u00advo, era digi\u00adta\u00adli\u00adza\u00addo por um fei\u00adxe de luz reflec\u00adti\u00addo numa c\u00e9lu\u00adla foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca para con\u00adver\u00adter as vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es na inten\u00adsi\u00adda\u00adde rece\u00adbi\u00adda em sinais el\u00e9c\u00adtri\u00adcos envi\u00ada\u00addos por fios de r\u00e1dio ou telefone.<\/p>\n<p>Em 1954, o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o de com\u00adba\u00adte super\u00ads\u00f3\u00adni\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco, o P\u20111 English Elec\u00adtric Light\u00adning, fez o seu voo inaugural.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1755, o inven\u00adtor fran\u00adc\u00eas Nico\u00ad\u00adlas-Jac\u00ad\u00adques Con\u00adt\u00e9. Ele con\u00adce\u00adbeu um m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adco de l\u00e1pis de gra\u00adfi\u00adte, mis\u00adtu\u00adran\u00addo uma gra\u00adfi\u00adte fina\u00admen\u00adte pul\u00adve\u00adri\u00adza\u00adda com par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de argi\u00adla fina\u00admen\u00adte mo\u00ed\u00addas, cozi\u00adda, e uti\u00adli\u00adza\u00adda envol\u00adta em madei\u00adra. A sua ino\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o foi desen\u00adca\u00adde\u00ada\u00adda quan\u00addo os for\u00adne\u00adci\u00admen\u00adtos de plum\u00adba\u00adgo impor\u00adta\u00addos foram per\u00adtur\u00adba\u00addos pela guer\u00adra. Foi \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/08\/04\/newsletter-no379\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba379\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6986"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6986"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6986\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6991,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6986\/revisions\/6991"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6986"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6986"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6986"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}