{"id":6992,"date":"2022-08-12T00:27:37","date_gmt":"2022-08-12T00:27:37","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=6992"},"modified":"2022-08-12T00:27:37","modified_gmt":"2022-08-12T00:27:37","slug":"newsletter-no380","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/08\/12\/newsletter-no380\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba380"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/380\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/380\/Newsletter380_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba380\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba380<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1836, o qu\u00ed\u00admi\u00adco noru\u00ade\u00adgu\u00eas Cato Maxi\u00admi\u00adli\u00adan Guld\u00adberg. Ele, com o seu cunha\u00addo Peter Waa\u00adge, for\u00admu\u00adlou a lei da ac\u00e7\u00e3o de mas\u00adsa (1864), que deta\u00adlha os efei\u00adtos da con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o, mas\u00adsa, e tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra nas taxas de reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. A lei esta\u00adbe\u00adle\u00adce que a taxa de uma alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca depen\u00adde das con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es dos rea\u00adgen\u00adtes. Assim, para uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o: A + B -&gt; C, a taxa de reac\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal a [A][B], onde [A] e [B] s\u00e3o con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es. Em 1870 Guld\u00adberg inves\u00adti\u00adgou a for\u00adma como o pon\u00adto de con\u00adge\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o e a pres\u00ads\u00e3o de vapor de um l\u00edqui\u00addo puro s\u00e3o redu\u00adzi\u00addos por um com\u00adpo\u00adnen\u00adte dis\u00adsol\u00advi\u00addo. Em 1890, for\u00admu\u00adlou a lei de Guld\u00adberg que rela\u00adci\u00ado\u00adna o pon\u00adto de ebu\u00adli\u00ad\u00e7\u00e3o e a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra cr\u00edtica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1921, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Tom Kil\u00adburn. Ele escre\u00adveu o pro\u00adgra\u00adma infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco uti\u00adli\u00adza\u00addo para tes\u00adtar o pri\u00admei\u00adro pro\u00adgra\u00adma arma\u00adze\u00adna\u00addo num com\u00adpu\u00adta\u00addor, a M\u00e1qui\u00adna Expe\u00adri\u00admen\u00adtal de Peque\u00adna Esca\u00adla, <span class=\"caps\">SSEM<\/span>, tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00adda como \u201cThe Baby\u201d. Tes\u00adta\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez em 21 de Junho de 1948, o pro\u00adgra\u00adma demo\u00adrou 52 minu\u00adtos a ser exe\u00adcu\u00adta\u00addo. O peque\u00adno com\u00adpu\u00adta\u00addor expe\u00adri\u00admen\u00adtal n\u00e3o tinha tecla\u00addo nem impres\u00adso\u00adra, mas tes\u00adtou com suces\u00adso um sis\u00adte\u00adma de mem\u00f3\u00adria desen\u00advol\u00advi\u00addo na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Man\u00adches\u00adter, em Ingla\u00adter\u00adra. Este sis\u00adte\u00adma, base\u00ada\u00addo num tubo de rai\u00ados cat\u00f3\u00addi\u00adcos, foi o pri\u00admei\u00adro a poder arma\u00adze\u00adnar pro\u00adgra\u00admas, enquan\u00adto que os com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos ante\u00adri\u00ado\u00adres tinham de ser liga\u00addos nova\u00admen\u00adte para exe\u00adcu\u00adtar cada novo problema.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1926, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Aaron Klug. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1982 \u201cpelo seu desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da micros\u00adco\u00adpia elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca cris\u00adta\u00adlo\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca e pela sua elu\u00adci\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o estru\u00adtu\u00adral de com\u00adple\u00adxos bio\u00adlo\u00adgi\u00adca\u00admen\u00adte impor\u00adtan\u00adtes de pro\u00adte\u00ed\u00adnas-\u00e1ci\u00addo nuclei\u00adco\u201d. Enquan\u00adto os padr\u00f5es de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o de rai\u00ados X reve\u00adlam quais\u00adquer estru\u00adtu\u00adras cris\u00adta\u00adli\u00adnas tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnais alta\u00admen\u00adte orde\u00adna\u00addas, a t\u00e9c\u00adni\u00adca falha para as amos\u00adtras bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcas com estru\u00adtu\u00adras mole\u00adcu\u00adla\u00adres menos orde\u00adna\u00addas. Con\u00adtu\u00addo Klug desen\u00advol\u00adveu a micros\u00adco\u00adpia elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca cris\u00adta\u00adlo\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca que com\u00adbi\u00adna\u00adva cer\u00adtos prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados dos m\u00e9to\u00addos de difrac\u00ad\u00e7\u00e3o com a mis\u00adcros\u00adco\u00adpia elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, de modo a poder des\u00adco\u00adbrir a estru\u00adtu\u00adra 3\u2011D dos v\u00edrus ou amos\u00adtras de com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00f5es com\u00adpli\u00adca\u00addas de \u00e1ci\u00addos nuclei\u00adcos e pro\u00adte\u00ed\u00adnas, tal como se encon\u00adtram nas mem\u00adbra\u00adnas, fibras mus\u00adcu\u00adla\u00adres e cromossomas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1950, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno, pro\u00adgra\u00adma\u00addor infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco Ste\u00adve Woz\u00adni\u00adak. Tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo pelo seu ape\u00adli\u00addo \u201cWoz\u201d, ele em 1976, com o par\u00adcei\u00adro comer\u00adci\u00adal Ste\u00adve Jobs, foi co-fun\u00adda\u00addor da Apple Inc., que mais tar\u00adde se tor\u00adnou a mai\u00ador empre\u00adsa tec\u00adno\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca do mun\u00addo por recei\u00adtas e a mai\u00ador empre\u00adsa do mun\u00addo por capi\u00adta\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de mer\u00adca\u00addo. Atra\u00adv\u00e9s do seu tra\u00adba\u00adlho na Apple nas d\u00e9ca\u00addas de 1970 e 1980, \u00e9 ampla\u00admen\u00adte reco\u00adnhe\u00adci\u00addo como um dos pio\u00adnei\u00adros pro\u00ade\u00admi\u00adnen\u00adtes da revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o pes\u00adso\u00adal. Em 1975, Woz\u00adni\u00adak come\u00ad\u00e7ou a desen\u00advol\u00adver o Apple I no com\u00adpu\u00adta\u00addor que lan\u00ad\u00e7ou a Apple quan\u00addo ele e Jobs come\u00ad\u00e7a\u00adram a comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adz\u00e1-lo pela pri\u00admei\u00adra vez no ano seguin\u00adte. Con\u00adce\u00adbeu prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte o Apple <span class=\"caps\">II<\/span>, intro\u00addu\u00adzi\u00addo em 1977, conhe\u00adci\u00addo como um dos pri\u00admei\u00adros micro\u00adcom\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres pro\u00addu\u00adzi\u00addos em mas\u00adsa de gran\u00adde suces\u00adso. Com o enge\u00adnhei\u00adro de soft\u00adware Jef Ras\u00adkin, Woz\u00adni\u00adak teve uma gran\u00adde influ\u00ean\u00adcia no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto ini\u00adci\u00adal dos con\u00adcei\u00adtos ori\u00adgi\u00adnais Apple Macin\u00adtosh de 1979 a 1981, quan\u00addo Jobs assu\u00admiu o pro\u00adjec\u00adto ap\u00f3s a bre\u00adve sa\u00ed\u00adda de Woz\u00adni\u00adak da empre\u00adsa devi\u00addo a um aci\u00adden\u00adte a\u00e9reo traum\u00e1tico.[6][7] Ap\u00f3s dei\u00adxar per\u00adma\u00adnen\u00adte\u00admen\u00adte a Apple em 1985, Woz\u00adni\u00adak fun\u00addou o <span class=\"caps\">CL<\/span> 9 e cri\u00adou o pri\u00admei\u00adro coman\u00addo uni\u00adver\u00adsal pro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00advel, lan\u00ad\u00e7a\u00addo em 1987. Em segui\u00adda, pros\u00adse\u00adguiu v\u00e1ri\u00ados outros neg\u00f3\u00adci\u00ados e empre\u00aden\u00addi\u00admen\u00adtos filan\u00adtr\u00f3\u00adpi\u00adcos ao lon\u00adgo da sua car\u00adrei\u00adra, con\u00adcen\u00adtran\u00addo-se em gran\u00adde par\u00adte na tec\u00adno\u00adlo\u00adgia nas esco\u00adlas K\u201112.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1956, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Pier\u00adre-Louis Lions. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1994 pelo seu tra\u00adba\u00adlho des\u00adde a d\u00e9ca\u00adda de 1980 sobre equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais. As fon\u00adtes de tais equa\u00ad\u00e7\u00f5es s\u00e3o mui\u00adtas \u2014 por exem\u00adplo, f\u00edsi\u00adcas, pro\u00adba\u00adl\u00eds\u00adti\u00adcas ou geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas e outras sub-\u00e1re\u00adas diver\u00adsas \u2014 cada uma estu\u00addan\u00addo dife\u00adren\u00adtes fen\u00f3\u00adme\u00adnos para dife\u00adren\u00adtes equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais n\u00e3o line\u00ada\u00adres atra\u00adv\u00e9s de m\u00e9to\u00addos total\u00admen\u00adte dife\u00adren\u00adtes. Pier\u00adre-Louis Lions tem sido cha\u00adma\u00addo \u00fani\u00adco na sua capa\u00adci\u00adda\u00adde de trans\u00adcen\u00adder estas fron\u00adtei\u00adras e de resol\u00adver pro\u00adble\u00admas pre\u00admen\u00adtes em todo o&nbsp;campo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1836, o qu\u00ed\u00admi\u00adco noru\u00ade\u00adgu\u00eas Cato Maxi\u00admi\u00adli\u00adan Guld\u00adberg. Ele, com o seu cunha\u00addo Peter Waa\u00adge, for\u00admu\u00adlou a lei da ac\u00e7\u00e3o de mas\u00adsa (1864), que deta\u00adlha os efei\u00adtos da con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o, mas\u00adsa, e tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra nas taxas de reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca. A lei esta\u00adbe\u00adle\u00adce que a taxa de uma alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca depen\u00adde das con\u00adcen\u00adtra\u00ad\u00e7\u00f5es \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/08\/12\/newsletter-no380\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba380\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6992"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6992"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6992\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6994,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6992\/revisions\/6994"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6992"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6992"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6992"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}