{"id":7006,"date":"2022-09-08T23:11:05","date_gmt":"2022-09-08T23:11:05","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7006"},"modified":"2022-09-22T22:42:11","modified_gmt":"2022-09-22T22:42:11","slug":"newsletter-no384","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/08\/newsletter-no384\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba384"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/384\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/384\/Newsletter384_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba384\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba384<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1588, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Marin Mer\u00adsen\u00adne]. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta dos n\u00fame\u00adros Mer\u00adsen\u00adne, que \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda como ten\u00addo sido um esfor\u00ad\u00e7o pio\u00adnei\u00adro para obter uma f\u00f3r\u00admu\u00adla que repre\u00adsen\u00adtas\u00adse todos os n\u00fame\u00adros pri\u00admos. Ape\u00adsar de ter falha\u00addo nes\u00adta tare\u00adfa, o seu tra\u00adba\u00adlho sobre n\u00fame\u00adros da for\u00adma (2 p \u2014 1), onde p \u00e9 pri\u00admor\u00addi\u00adal, tem sido de inte\u00adres\u00adse con\u00adt\u00ed\u00adnuo na inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de gran\u00addes pri\u00admos. Embo\u00adra os n\u00fame\u00adros Mer\u00adsen\u00adne repre\u00adsen\u00adtem ape\u00adnas alguns pri\u00admos, a sua f\u00f3r\u00admu\u00adla ins\u00adpi\u00adrou gran\u00addes avan\u00ad\u00e7os na teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros. Pros\u00adse\u00adguiu alguns dos tra\u00adba\u00adlhos de ac\u00fas\u00adti\u00adca de Gali\u00adleu e esti\u00admu\u00adlou algu\u00admas das des\u00adco\u00adber\u00adtas pos\u00adte\u00adri\u00ado\u00adres do pr\u00f3\u00adprio Gali\u00adleu. Foi atra\u00adv\u00e9s dele que o tra\u00adba\u00adlho de Gali\u00adleu se tor\u00adnou conhe\u00adci\u00addo fora de It\u00e1\u00adlia. Mer\u00adsen\u00adne prop\u00f4s o uso do p\u00ean\u00addu\u00adlo como dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo de cro\u00adno\u00adme\u00adtra\u00adgem a Huy\u00adgens, que o uti\u00adli\u00adzou pela pri\u00admei\u00adra vez num rel\u00f3gio.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1848, o qu\u00ed\u00admi\u00adco org\u00e2\u00adni\u00adco ale\u00adm\u00e3o Vik\u00adtor Meyer. Ele con\u00adtri\u00adbuiu gran\u00adde\u00admen\u00adte para o conhe\u00adci\u00admen\u00adto da qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca e inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adca e inven\u00adtou um apa\u00adre\u00adlho para deter\u00admi\u00adnar as den\u00adsi\u00adda\u00addes de vapor (e por\u00adtan\u00adto os pesos mole\u00adcu\u00adla\u00adres), ago\u00adra com o seu nome. Em 1871, Meyer pro\u00advou expe\u00adri\u00admen\u00adtal\u00admen\u00adte a hip\u00f3\u00adte\u00adse de Avo\u00adga\u00addro ao medir as den\u00adsi\u00adda\u00addes de vapor de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas vol\u00e1\u00adteis (peso mole\u00adcu\u00adlar, ou mas\u00adsa mole\u00adcu\u00adlar rela\u00adti\u00adva, \u00e9 o dobro da den\u00adsi\u00adda\u00adde de vapor). Ele pas\u00adsou a deter\u00admi\u00adnar as den\u00adsi\u00adda\u00addes de vapor de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas inor\u00adg\u00e2\u00adni\u00adcas a altas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras. Do ben\u00adze\u00adno obti\u00addo do petr\u00f3\u00adleo, Meyer em 1883 iso\u00adlou o tio\u00adfe\u00adno, um com\u00adpos\u00adto hete\u00adro\u00adc\u00ed\u00adcli\u00adco con\u00adten\u00addo enxo\u00adfre, que mui\u00adto mais tar\u00adde se tor\u00adna\u00adria um impor\u00adtan\u00adte com\u00adpo\u00adnen\u00adte de v\u00e1ri\u00adas dro\u00adgas sint\u00e9ticas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1857, a Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgis\u00adta nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adna Ida Hen\u00adri\u00adet\u00adta Hyde. Ela inven\u00adtou o micro-elec\u00adtro\u00addo na d\u00e9ca\u00adda de 1930. Este peque\u00adno dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo esti\u00admu\u00adla uma c\u00e9lu\u00adla viva, quer qu\u00ed\u00admi\u00adca quer elec\u00adtri\u00adca\u00admen\u00adte, e regis\u00adta a acti\u00advi\u00adda\u00adde el\u00e9c\u00adtri\u00adca den\u00adtro da c\u00e9lu\u00adla. Os seus pri\u00admei\u00adros pas\u00adsos inclu\u00adem ser a pri\u00admei\u00adra mulher a for\u00admar-se na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Hei\u00addel\u00adberg (1896), a fazer inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o na Facul\u00adda\u00adde de Medi\u00adci\u00adna de Har\u00advard (no Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia) e a ser elei\u00adta para a Soci\u00ade\u00adda\u00adde Ame\u00adri\u00adca\u00adna de Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia. Diz-se que o micro-elec\u00adtro\u00addo revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a neu\u00adro-fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia. Ela pes\u00adqui\u00adsou o movi\u00admen\u00adto car\u00add\u00eda\u00adco ani\u00admal, cir\u00adcu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o, res\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, e sis\u00adte\u00admas ner\u00advo\u00adsos. Inves\u00adti\u00adgou o meca\u00adnis\u00admo res\u00adpi\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio do caran\u00adgue\u00adjo-fer\u00adra\u00addu\u00adra e do gafa\u00adnho\u00adto, e o cen\u00adtro res\u00adpi\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio do ska\u00adte, anf\u00ed\u00adbi\u00ados e mam\u00edferos.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas Derek Bar\u00adton. Ele rece\u00adbeu em con\u00adjun\u00adto com o noru\u00ade\u00adgu\u00eas Odd Has\u00adsel o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1969 pela inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o que aju\u00addou a esta\u00adbe\u00adle\u00adcer a an\u00e1\u00adli\u00adse con\u00adfor\u00adma\u00adci\u00ado\u00adnal (o estu\u00addo da estru\u00adtu\u00adra geo\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca tri\u00addi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas com\u00adple\u00adxas). Num bre\u00adve arti\u00adgo na Expe\u00adri\u00aden\u00adta inti\u00adtu\u00adla\u00addo \u201cThe Con\u00adfor\u00adma\u00adti\u00adon of the Ste\u00adroid Nucleus\u201d (1950), Bar\u00adton mos\u00adtrou que \u00e0s mol\u00e9\u00adcu\u00adlas org\u00e2\u00adni\u00adcas em geral e \u00e0s mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de este\u00adr\u00f3i\u00addes em par\u00adti\u00adcu\u00adlar pode\u00adria ser atri\u00adbu\u00ed\u00adda uma con\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adfe\u00adri\u00adda base\u00ada\u00adda no tra\u00adba\u00adlho de f\u00edsi\u00adcos qu\u00ed\u00admi\u00adcos, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar por Odd Has\u00adsel. A an\u00e1\u00adli\u00adse con\u00adfor\u00adma\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e9 \u00fatil na elu\u00adci\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o da con\u00adfi\u00adgu\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o, no pla\u00adne\u00ada\u00admen\u00adto da s\u00edn\u00adte\u00adse org\u00e2\u00adni\u00adca, e na an\u00e1\u00adli\u00adse dos meca\u00adnis\u00admos de reac\u00ad\u00e7\u00e3o. \u00c9 fun\u00adda\u00admen\u00adtal para uma com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o com\u00adple\u00adta dos pro\u00adces\u00adsos enzim\u00e1ticos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1588, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Marin Mer\u00adsen\u00adne]. Ele foi res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela des\u00adco\u00adber\u00adta dos n\u00fame\u00adros Mer\u00adsen\u00adne, que \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda como ten\u00addo sido um esfor\u00ad\u00e7o pio\u00adnei\u00adro para obter uma f\u00f3r\u00admu\u00adla que repre\u00adsen\u00adtas\u00adse todos os n\u00fame\u00adros pri\u00admos. Ape\u00adsar de ter falha\u00addo nes\u00adta tare\u00adfa, o seu tra\u00adba\u00adlho sobre n\u00fame\u00adros da for\u00adma (2 p \u2014 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/08\/newsletter-no384\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba384\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7006"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7006"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7006\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7008,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7006\/revisions\/7008"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7006"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7006"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7006"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}