{"id":7010,"date":"2022-09-15T22:32:37","date_gmt":"2022-09-15T22:32:37","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7010"},"modified":"2022-09-15T22:32:37","modified_gmt":"2022-09-15T22:32:37","slug":"newsletter-no385","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/15\/newsletter-no385\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba385"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/385\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/385\/Newsletter385_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba385\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba385<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1852, o inven\u00adtor gui\u00ada\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Jan Ernest Mat\u00adze\u00adli\u00adger. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua m\u00e1qui\u00adna de cal\u00ad\u00e7a\u00addo que revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a ind\u00fas\u00adtria do cal\u00ad\u00e7a\u00addo ao subs\u00adti\u00adtuir o tra\u00adba\u00adlho manu\u00adal de pren\u00adder a sola \u00e0 par\u00adte supe\u00adri\u00ador de um sapa\u00adto. Dei\u00adxou a sua ter\u00adra natal da Gui\u00ada\u00adna holan\u00adde\u00adsa e par\u00adtiu para a Am\u00e9\u00adri\u00adca aos 19 anos de ida\u00adde. Ins\u00adta\u00adlou-se em Lynn, Mas\u00adsa\u00adchus\u00adsetts, por vol\u00adta dos 25 anos de ida\u00adde, onde se tor\u00adnou ope\u00adra\u00addor de m\u00e1qui\u00adnas de coser sapa\u00adtos. L\u00e1 viu o tedi\u00ado\u00adso e len\u00adto pro\u00adces\u00adso de aca\u00adba\u00admen\u00adto do sapa\u00adto \u00e0 m\u00e3o, e resol\u00adveu desen\u00advol\u00adver uma m\u00e1qui\u00adna capaz de fazer esse tra\u00adba\u00adlho de for\u00adma mais efi\u00adci\u00aden\u00adte. Ape\u00adsar de ser t\u00e3o pobre que a obten\u00ad\u00e7\u00e3o de mate\u00adri\u00adais era dif\u00ed\u00adcil, ele fez um mode\u00adlo de madei\u00adra. Obte\u00adve uma paten\u00adte para a sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o, emi\u00adti\u00adda a 20 de Mar\u00ad\u00e7o de 1883. Com melho\u00adri\u00adas, em 1885, tinha um mode\u00adlo de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o pron\u00adto, capaz de pro\u00addu\u00adzir sapa\u00adtos mui\u00adto mais rapi\u00adda\u00admen\u00adte do que os tra\u00adba\u00adlha\u00addo\u00adres manuais.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o cons\u00adtru\u00adtor ita\u00adli\u00ada\u00adno de auto\u00adm\u00f3\u00adveis de cor\u00adri\u00adda e de luxo Etto\u00adre Bugat\u00adti. Ele depois de esta\u00adbe\u00adle\u00adcer uma f\u00e1bri\u00adca em Molsheim, Als\u00e1\u00adcia, em 1909, pro\u00addu\u00adziu um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de bai\u00adxa pot\u00ean\u00adcia de gran\u00adde suces\u00adso para o Le Mans. O mais meti\u00adcu\u00adlo\u00adsa\u00admen\u00adte cons\u00adtru\u00ed\u00addo dos seus car\u00adros. o Tipo 41, \u201cGol\u00adden Bugat\u00adti\u201d ou \u201cLa Roya\u00adle\u201d era um dos car\u00adros mais caros, dos quais ape\u00adnas seis a oito foram algu\u00adma vez fabricados.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1886, o enge\u00adnhei\u00adro de minas e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Paul L\u00e9vy. Ele con\u00adtri\u00adbuiu para a pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde, an\u00e1\u00adli\u00adse fun\u00adci\u00ado\u00adnal, equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais e s\u00e9ri\u00ades. Estu\u00addou tam\u00adb\u00e9m geo\u00adme\u00adtria. Em 1926 alar\u00adgou a Lapla\u00adce a clas\u00adses fun\u00adci\u00ado\u00adnais mais amplas. Rea\u00adli\u00adzou um tra\u00adba\u00adlho em lar\u00adga esca\u00adla sobre equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00addas em deri\u00adva\u00addas funcionais.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1929, o f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Mur\u00adray Gell-Mann. Ele pre\u00adviu a exis\u00adt\u00ean\u00adcia de quarks. Foi galar\u00addo\u00ada\u00addo com o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1969 pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a F\u00edsi\u00adca de Par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas. A sua pri\u00admei\u00adra gran\u00adde con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a f\u00edsi\u00adca de alta ener\u00adgia foi fei\u00adta em 1953, quan\u00addo demons\u00adtrou como algu\u00admas carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas intri\u00adgan\u00adtes dos hadrons (par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas que res\u00adpon\u00addem \u00e0 for\u00ad\u00e7a for\u00adte) podi\u00adam ser expli\u00adca\u00addas por um novo n\u00fame\u00adro qu\u00e2n\u00adti\u00adco, que ele cha\u00admou de \u201cestra\u00adnhe\u00adza\u201d. Em 1964, ele (e Yuval Ne\u2019eman) prop\u00f4s a for\u00adma octo\u00adgo\u00adnal de defi\u00adnir a estru\u00adtu\u00adra das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas. Isto levou ao pos\u00adtu\u00adla\u00addo de Gell-Mann sobre o quark, um nome que ele cunhou (de uma pala\u00advra em \u201cO Des\u00adper\u00adtar de Fin\u00adne\u00adgan\u201d de James&nbsp;Joyce).<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1932, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno Neil Bar\u00adtlett. Ele for\u00admou o pri\u00admei\u00adro com\u00adpos\u00adto com um ele\u00admen\u00adto gaso\u00adso nobre, o x\u00e9non pla\u00adti\u00adno\u00adflu\u00ado\u00adre\u00adto, XePtF6 (23 Mar 1962), um s\u00f3li\u00addo cris\u00adta\u00adli\u00adno ama\u00adre\u00adlo ala\u00adran\u00adja\u00addo, est\u00e1\u00advel \u00e0 tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra ambi\u00aden\u00adte atra\u00adv\u00e9s da imer\u00ads\u00e3o do fl\u00faor de pla\u00adti\u00adna no g\u00e1s xenon. Duran\u00adte meio s\u00e9cu\u00adlo des\u00adde que Ram\u00adsay des\u00adco\u00adbriu o x\u00e9non, este tinha, com os outros ele\u00admen\u00adtos do seu gru\u00adpo na Tabe\u00adla Peri\u00f3\u00addi\u00adca, sido conhe\u00adci\u00addo como um g\u00e1s iner\u00adte. Ap\u00f3s a des\u00adco\u00adber\u00adta de Bar\u00adtlett, foi aber\u00adto um novo cam\u00adpo de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o, e outros qu\u00ed\u00admi\u00adcos encon\u00adtra\u00adram outros com\u00adpos\u00adtos n\u00e3o s\u00f3 de x\u00e9non, mas tam\u00adb\u00e9m os ele\u00admen\u00adtos de g\u00e1s nobre rad\u00e3o e kryp\u00adton. Os ele\u00admen\u00adtos mais pesa\u00addos dos gases nobres, como os menos iner\u00adtes, eram sus\u00adcep\u00adt\u00ed\u00adveis de com\u00adbi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o com um ele\u00admen\u00adto alta\u00admen\u00adte reactivo.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a ver\u00ads\u00e3o final do Ardui\u00adno <span class=\"caps\">IDE<\/span> 2.0. Esta ver\u00ads\u00e3o tem um edi\u00adtor moder\u00adno e pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adna uma melhor expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia glo\u00adbal ao uti\u00adli\u00adza\u00addor gra\u00ad\u00e7as a uma inter\u00adfa\u00adce reac\u00adti\u00adva e a um tem\u00adpo de com\u00adpi\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pi\u00addo. O Seri\u00adal Moni\u00adtor e Plot\u00adter podem ser uti\u00adli\u00adza\u00addos em con\u00adjun\u00adto, per\u00admi\u00adtin\u00addo aos uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres ter dois view\u00adports na sua sa\u00ed\u00adda de dados. Antes tinha de esco\u00adlher entre tex\u00adto e gr\u00e1\u00adfi\u00adcos, enquan\u00adto que ago\u00adra pode ter&nbsp;ambos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cThe Offi\u00adci\u00adal Rasp\u00adber\u00adry Pi Hand\u00adbo\u00adok&nbsp;2023\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1852, o inven\u00adtor gui\u00ada\u00ad\u00adno-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Jan Ernest Mat\u00adze\u00adli\u00adger. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua m\u00e1qui\u00adna de cal\u00ad\u00e7a\u00addo que revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou a ind\u00fas\u00adtria do cal\u00ad\u00e7a\u00addo ao subs\u00adti\u00adtuir o tra\u00adba\u00adlho manu\u00adal de pren\u00adder a sola \u00e0 par\u00adte supe\u00adri\u00ador de um sapa\u00adto. Dei\u00adxou a sua ter\u00adra natal da Gui\u00ada\u00adna holan\u00adde\u00adsa e par\u00adtiu para a Am\u00e9\u00adri\u00adca \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/15\/newsletter-no385\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba385\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7010"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7010"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7010\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7012,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7010\/revisions\/7012"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7010"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7010"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7010"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}