{"id":7014,"date":"2022-09-22T22:53:07","date_gmt":"2022-09-22T22:53:07","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7014"},"modified":"2022-09-22T22:53:07","modified_gmt":"2022-09-22T22:53:07","slug":"newsletter-no386","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/22\/newsletter-no386\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba386"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/386\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/386\/Newsletter386_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba386\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba386<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1759, o enge\u00adnhei\u00adro e eco\u00adno\u00admis\u00adta esco\u00adc\u00eas Wil\u00adli\u00adam Play\u00adfair. Ele foi pio\u00adnei\u00adro na repre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o gr\u00e1\u00adfi\u00adca de esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas, cri\u00adan\u00addo o gr\u00e1\u00adfi\u00adco de linhas, gr\u00e1\u00adfi\u00adco de bar\u00adras e gr\u00e1\u00adfi\u00adco de tar\u00adtes, embo\u00adra o seu nome seja pou\u00adco conhe\u00adci\u00addo. As suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es e paten\u00adtes inclu\u00edam m\u00e1qui\u00adnas meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adcas, a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de colhe\u00adres pra\u00adte\u00ada\u00addas, melho\u00adra\u00admen\u00adtos em alfai\u00adas agr\u00ed\u00adco\u00adlas, e modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos arcos para os navi\u00ados para aumen\u00adtar a velo\u00adci\u00adda\u00adde. Ganhou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia como apren\u00addiz de Andrew Mei\u00adkle (inven\u00adtor da debu\u00adlha\u00addo\u00adra) e tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com James Watt e Matthew Boul\u00adton (fabri\u00adcan\u00adtes de moto\u00adres a vapor). O livro Play\u00adfair Com\u00admer\u00adci\u00adal and Poli\u00adti\u00adcal Atlas (1786), que intro\u00addu\u00adziu os seus m\u00e9to\u00addos de expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o gr\u00e1\u00adfi\u00adca, foi o pri\u00admei\u00adro gran\u00adde tra\u00adba\u00adlho a uti\u00adli\u00adzar gr\u00e1\u00adfi\u00adcos estat\u00edsticos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, o f\u00edsi\u00adco e qu\u00ed\u00admi\u00adco ingl\u00eas Micha\u00adel Fara\u00adday. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelas mui\u00adtas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas que con\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00adram gran\u00adde\u00admen\u00adte para a com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o do elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo. Embo\u00adra fos\u00adse um dos mai\u00ado\u00adres expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00adlis\u00adtas, era em gran\u00adde par\u00adte auto\u00addi\u00addac\u00adta. Nome\u00ada\u00addo por Sir Humphry Davy como seu assis\u00adten\u00adte na Ins\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00e3o Real, Fara\u00adday con\u00adcen\u00adtrou-se ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte na qu\u00ed\u00admi\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca, e des\u00adco\u00adbriu o ben\u00adze\u00adno em 1825. O seu tra\u00adba\u00adlho mais impor\u00adtan\u00adte foi no cam\u00adpo do elec\u00adtro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo, no qual demons\u00adtrou rota\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca e des\u00adco\u00adbriu indu\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca (a cha\u00adve para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do d\u00edna\u00admo el\u00e9c\u00adtri\u00adco e do motor). Des\u00adco\u00adbriu tam\u00adb\u00e9m o dia\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo e as leis da elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adse. Publi\u00adcou arti\u00adgos pio\u00adnei\u00adros que leva\u00adram ao uso pr\u00e1\u00adti\u00adco da elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde, e defen\u00addeu o uso da luz el\u00e9c\u00adtri\u00adca em far\u00f3is. A uni\u00adda\u00adde que mede a capa\u00adci\u00adt\u00e2n\u00adcia \u00e9 o Farad (F) em home\u00adna\u00adgem a Faraday.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1959, o astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Saul Perl\u00admut\u00adter. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Bri\u00adan P. Sch\u00admidt e Adam G. Riess) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca 2011 pela \u201cdes\u00adco\u00adber\u00adta da expan\u00ads\u00e3o ace\u00adle\u00adra\u00adda do Uni\u00adver\u00adso atra\u00adv\u00e9s de obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es de super\u00adno\u00advas dis\u00adtan\u00adtes\u201d. Para este efei\u00adto, tinha sido co-fun\u00adda\u00addor (1988) e lide\u00adrou o Pro\u00adjec\u00adto Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal Super\u00adno\u00adva Cos\u00admo\u00adlogy base\u00ada\u00addo no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal Lawren\u00adce Berkeley.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adtar HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 59 de Outu\u00adbro e os livros \u201cEle\u00adments of Pro\u00adgram\u00adming\u201d e \u201cFre\u00ade\u00adCAD for Makers\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1759, o enge\u00adnhei\u00adro e eco\u00adno\u00admis\u00adta esco\u00adc\u00eas Wil\u00adli\u00adam Play\u00adfair. Ele foi pio\u00adnei\u00adro na repre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o gr\u00e1\u00adfi\u00adca de esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas, cri\u00adan\u00addo o gr\u00e1\u00adfi\u00adco de linhas, gr\u00e1\u00adfi\u00adco de bar\u00adras e gr\u00e1\u00adfi\u00adco de tar\u00adtes, embo\u00adra o seu nome seja pou\u00adco conhe\u00adci\u00addo. As suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es e paten\u00adtes inclu\u00edam m\u00e1qui\u00adnas meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adcas, a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de colhe\u00adres \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/22\/newsletter-no386\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba386\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7014"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7014"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7014\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7015,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7014\/revisions\/7015"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7014"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7014"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7014"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}