{"id":7016,"date":"2022-09-29T22:34:21","date_gmt":"2022-09-29T22:34:21","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7016"},"modified":"2022-10-06T22:51:01","modified_gmt":"2022-10-06T22:51:01","slug":"newsletter-no387","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/29\/newsletter-no387\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba387"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/387\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/387\/Newsletter387_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba387\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba387<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1803, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques Char\u00adles-Fran\u00ad\u00e7ois Sturm. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo teo\u00adre\u00adma de Sturm, uma impor\u00adtan\u00adte con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a teo\u00adria das equa\u00ad\u00e7\u00f5es. Enquan\u00adto tutor da fam\u00ed\u00adlia de Bro\u00adglie em Paris (1823\u201324), Sturm conhe\u00adceu mui\u00adtos dos prin\u00adci\u00adpais cien\u00adtis\u00adtas e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos fran\u00adce\u00adses. Em 1826, com o enge\u00adnhei\u00adro su\u00ed\u00ad\u00e7o Dani\u00adel Col\u00adla\u00addon, ele fez a pri\u00admei\u00adra deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa da velo\u00adci\u00adda\u00adde do som na \u00e1gua. Um ano mais tar\u00adde escre\u00adveu um ensaio pre\u00admi\u00ada\u00addo sobre flui\u00addos com\u00adpres\u00ads\u00ed\u00adveis. Des\u00adde a \u00e9po\u00adca de Ren\u00e9 Des\u00adcar\u00adtes, exis\u00adtia o pro\u00adble\u00adma de encon\u00adtrar o n\u00fame\u00adro de solu\u00ad\u00e7\u00f5es de uma dada equa\u00ad\u00e7\u00e3o dife\u00adren\u00adci\u00adal de segun\u00adda ordem den\u00adtro de um deter\u00admi\u00adna\u00addo inter\u00adva\u00adlo da vari\u00e1\u00advel. Sturm for\u00adne\u00adceu uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o com\u00adple\u00adta para o pro\u00adble\u00adma com o seu teo\u00adre\u00adma que apa\u00adre\u00adceu pela pri\u00admei\u00adra vez em M\u00e9moi\u00adre sur la r\u00e9so\u00adlu\u00adti\u00adon des \u00e9qua\u00adti\u00adons num\u00e9\u00adri\u00adques (1829; \u201cTra\u00adta\u00addo sobre Equa\u00ad\u00e7\u00f5es Num\u00e9\u00adri\u00adcas\u201d). Estes prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados foram apli\u00adca\u00addos no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, como na solu\u00ad\u00e7\u00e3o da equa\u00ad\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6\u00addin\u00adger e dos seus valores-limite.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1899, o inven\u00adtor h\u00fan\u00adga\u00adro-argen\u00adti\u00adno L\u00e1sz\u00adl\u00f3 B\u00edr\u00f3. Ele paten\u00adte\u00adou a pri\u00admei\u00adra esfe\u00adro\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca moder\u00adna comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte bem suce\u00addi\u00adda. A pri\u00admei\u00adra esfe\u00adro\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca tinha sido inven\u00adta\u00adda apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte 50 anos antes por John J. Loud, mas n\u00e3o foi um suces\u00adso comercial.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1901, o f\u00edsi\u00adco \u00edta\u00adlo-ame\u00adri\u00adca\u00adno Enri\u00adco Fer\u00admi. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1938 como um dos prin\u00adci\u00adpais arqui\u00adtec\u00adtos da era nucle\u00adar. Foi o \u00falti\u00admo dos f\u00edsi\u00adcos de dupla ame\u00ada\u00ad\u00e7a: um g\u00e9nio na cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o tan\u00adto de teo\u00adri\u00adas eso\u00adt\u00e9\u00adri\u00adcas como de expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas ele\u00adgan\u00adtes. Em 1933, desen\u00advol\u00adveu a teo\u00adria do decai\u00admen\u00adto beta, pos\u00adtu\u00adlan\u00addo que o rec\u00e9m-des\u00adco\u00adber\u00adto decai\u00admen\u00adto de neu\u00adtr\u00f5es a um pro\u00adt\u00e3o emi\u00adte um elec\u00adtr\u00e3o e uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla a que cha\u00admou um neu\u00adtri\u00adno. O desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da teo\u00adria para expli\u00adcar este decai\u00admen\u00adto resul\u00adtou mais tar\u00adde na des\u00adco\u00adber\u00adta da fra\u00adca for\u00ad\u00e7a de inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o. Ele desen\u00advol\u00adveu as esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adcas mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00adas para escla\u00adre\u00adcer uma gran\u00adde clas\u00adse de fen\u00f3\u00adme\u00adnos suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcos, des\u00adco\u00adbriu a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde indu\u00adzi\u00adda por neu\u00adtr\u00f5es, e diri\u00adgiu a pri\u00admei\u00adra reac\u00ad\u00e7\u00e3o em cadeia con\u00adtro\u00adla\u00adda envol\u00adven\u00addo a fis\u00ads\u00e3o nuclear.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1920, o qu\u00ed\u00admi\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Peter D. Mit\u00adchell. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1978 por aju\u00addar a escla\u00adre\u00adcer como o <span class=\"caps\">ADP<\/span> (ade\u00adno\u00adsi\u00adna difos\u00adfa\u00adto) \u00e9 con\u00adver\u00adti\u00addo no com\u00adpos\u00adto ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adco <span class=\"caps\">ATP<\/span> (ade\u00adno\u00adsi\u00adna tri\u00adfos\u00adfa\u00adto) nas mitoc\u00f4n\u00addri\u00adas das c\u00e9lu\u00adlas&nbsp;vivas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1925, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Paul Mac\u00adCre\u00adady. Ele inven\u00adtou n\u00e3o s\u00f3 as pri\u00admei\u00adras m\u00e1qui\u00adnas voa\u00addo\u00adras movi\u00addas a ener\u00adgia huma\u00adna, mas tam\u00adb\u00e9m as pri\u00admei\u00adras aero\u00adna\u00adves movi\u00addas a ener\u00adgia solar a fazer voos sus\u00adten\u00adta\u00addos. A 23 de Agos\u00adto de 1977, o avi\u00e3o movi\u00addo a pedal, o Gos\u00adsa\u00admer Con\u00addor, voou com suces\u00adso uma rota de 1,15 milhas em n\u00fame\u00adro de 8 para demons\u00adtrar um voo sus\u00adten\u00adta\u00addo e mano\u00adbr\u00e1\u00advel, pelo qual ganhou o Pr\u00e9\u00admio Kre\u00admer de 50.000 libras (95.000 d\u00f3la\u00adres). Mac\u00adCre\u00adady dese\u00adnhou o Con\u00addor com o Dr. Peter Lis\u00adsa\u00admen. A sua estru\u00adtu\u00adra era fei\u00adta de tubos finos de alu\u00adm\u00ed\u00adnio, cober\u00adtos com pl\u00e1s\u00adti\u00adco mylar apoi\u00ada\u00addo com fio de a\u00e7o ino\u00adxi\u00add\u00e1\u00advel. Em 1979, o Gos\u00adsa\u00admer Alba\u00adtross ganhou o segun\u00addo Pr\u00e9\u00admio Kre\u00admer por ter fei\u00adto um voo atra\u00adv\u00e9s do Canal da Mancha.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1931, o f\u00edsi\u00adco de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno James Wat\u00adson Cro\u00adnin. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Val Logs\u00addon Fit\u00adch) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1980 pela \u201cdes\u00adco\u00adber\u00adta de vio\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es dos prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de sime\u00adtria fun\u00adda\u00admen\u00adtal na deca\u00add\u00ean\u00adcia dos K\u2011mesons neu\u00adtros\u201d. A sua expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia pro\u00advou que uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o inver\u00adsa n\u00e3o segue o cami\u00adnho da reac\u00ad\u00e7\u00e3o ori\u00adgi\u00adnal, o que impli\u00adca\u00adva que o tem\u00adpo tem um efei\u00adto sobre as inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas. Assim, a expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia demons\u00adtrou uma que\u00adbra na sime\u00adtria par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla-anti\u00adpar\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla para cer\u00adtas reac\u00ad\u00e7\u00f5es de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas subat\u00f3micas.<\/p>\n<p>Faz hoje 68 que era fun\u00adda\u00adda a Orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o Euro\u00adpeia para a Inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o Nucle\u00adar, mais conhe\u00adci\u00adda por <span class=\"caps\">CERN<\/span> (deri\u00adva\u00addo do nome Con\u00adseil euro\u00adp\u00e9en pour la recher\u00adche nucl\u00e9ai\u00adre). Foi ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte cons\u00adti\u00adtui\u00addo por 12 mem\u00adbros fun\u00adda\u00addo\u00adres: B\u00e9l\u00adgi\u00adca, Dina\u00admar\u00adca, Fran\u00ad\u00e7a, Rep\u00fa\u00adbli\u00adca Fede\u00adral da Ale\u00adma\u00adnha, Gr\u00e9\u00adcia, It\u00e1\u00adlia, Pa\u00ed\u00adses Bai\u00adxos, Noru\u00ade\u00adga, Su\u00e9\u00adcia, Su\u00ed\u00ad\u00e7a, Rei\u00adno Uni\u00addo, e Jugos\u00adl\u00e1\u00advia. Actu\u00adal\u00admen\u00adte tem 23 mem\u00adbros e das des\u00adco\u00adber\u00adtas fei\u00adtas por esta orga\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adta\u00adcam-se a des\u00adco\u00adber\u00adta de cor\u00adren\u00adtes neu\u00adtras na c\u00e2ma\u00adra da bolha da Gar\u00adga\u00admel\u00adle em 1973, a des\u00adco\u00adber\u00adta dos b\u00f3sons W e Z nas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas dos <span class=\"caps\">UA1<\/span> e <span class=\"caps\">UA2<\/span> em 1983, a deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o do n\u00fame\u00adro de fam\u00ed\u00adli\u00adas de neu\u00adtri\u00adnos leves no Lar\u00adge Elec\u00adtron-Posi\u00adtron Col\u00adli\u00adder (<span class=\"caps\">LEP<\/span>) a ope\u00adrar no pico do bos\u00e3o Z em 1989, a pri\u00admei\u00adra cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de \u00e1to\u00admos anti-hidro\u00adg\u00e9\u00adnio na expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia <span class=\"caps\">PS210<\/span> em 1995, a des\u00adco\u00adber\u00adta da vio\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o direc\u00adta da <span class=\"caps\">CP<\/span> na expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia <span class=\"caps\">NA48<\/span> em 1999, o Pro\u00adgra\u00adma Heavy Ion des\u00adco\u00adbriu um novo esta\u00addo da mat\u00e9\u00adria, o Plas\u00adma Quark Glu\u00adon em 2000, o iso\u00adla\u00admen\u00adto de 38 \u00e1to\u00admos de anti-hidro\u00adg\u00e9\u00adnio em 2010, a Manu\u00adten\u00ad\u00e7\u00e3o de anti-hidro\u00adg\u00e9\u00adnio duran\u00adte mais de 15 minu\u00adtos em 2011, e um b\u00f3son com uma mas\u00adsa de cer\u00adca de 125 GeV\/c2 con\u00adsis\u00adten\u00adte com o b\u00f3son de Higgs, h\u00e1 mui\u00adto pro\u00adcu\u00adra\u00addo em 2012. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m de real\u00ad\u00e7ar que o pro\u00adjec\u00adto da World Wide Web foi incu\u00adba\u00addo no&nbsp;<span class=\"caps\">CERN<\/span>.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, a <span class=\"caps\">NASA<\/span> fez coli\u00addir a son\u00adda <span class=\"caps\">DART<\/span> con\u00adtra um aste\u00adroi\u00adde. Ap\u00f3s 10 meses de voo no espa\u00ad\u00e7o, o Dou\u00adble Aste\u00adroid Redi\u00adrec\u00adti\u00adon Test (<span class=\"caps\">DART<\/span>) da <span class=\"caps\">NASA<\/span> \u2014 a pri\u00admei\u00adra demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o mun\u00addi\u00adal de tec\u00adno\u00adlo\u00adgia de defe\u00adsa pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adria \u2014 teve um impac\u00adto bem suce\u00addi\u00addo no seu alvo aste\u00adr\u00f3i\u00adde, a pri\u00admei\u00adra ten\u00adta\u00adti\u00adva da ag\u00ean\u00adcia para mover um aste\u00adr\u00f3i\u00adde no espa\u00e7o.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adta Mag\u00adPI n\u00ba 122 de Outu\u00adbro e o livro \u201cCon\u00adtri\u00adbu\u00adte To Open Sour\u00adce: The Right Way 3Rd Edition\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1803, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques Char\u00ad\u00adles-Fran\u00ad\u00ad\u00e7ois Sturm. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo teo\u00adre\u00adma de Sturm, uma impor\u00adtan\u00adte con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a teo\u00adria das equa\u00ad\u00e7\u00f5es. Enquan\u00adto tutor da fam\u00ed\u00adlia de Bro\u00adglie em Paris (1823\u201324), Sturm conhe\u00adceu mui\u00adtos dos prin\u00adci\u00adpais cien\u00adtis\u00adtas e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos fran\u00adce\u00adses. Em 1826, com o enge\u00adnhei\u00adro su\u00ed\u00ad\u00e7o Dani\u00adel Col\u00adla\u00addon, ele \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/09\/29\/newsletter-no387\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba387\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7016"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7016"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7016\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7018,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7016\/revisions\/7018"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7016"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7016"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7016"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}