{"id":7020,"date":"2022-10-06T23:04:42","date_gmt":"2022-10-06T23:04:42","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7020"},"modified":"2022-10-06T23:04:42","modified_gmt":"2022-10-06T23:04:42","slug":"newsletter-no388","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/10\/06\/newsletter-no388\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba388"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/388\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/388\/Newsletter388_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba388\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba388<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1735, o pio\u00adnei\u00adro bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco [Jes\u00adse Ramsden](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Jesse_Ramsden). Ele con\u00adce\u00adbeu diver\u00adsas de fer\u00adra\u00admen\u00adtas de pre\u00adci\u00ads\u00e3o. Aos 23 anos, Rams\u00adden optou por apren\u00adder a fazer ins\u00adtru\u00admen\u00adtos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. Aos 27 anos de ida\u00adde tinha o seu pr\u00f3\u00adprio neg\u00f3\u00adcio em Lon\u00addres e era conhe\u00adci\u00addo como o dese\u00adnha\u00addor mais h\u00e1bil de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos, astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos, de topo\u00adgra\u00adfia e de nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XVIII<\/span>. \u00c9 mais conhe\u00adci\u00addo pelo design de um teles\u00adc\u00f3\u00adpio e de um micros\u00adc\u00f3\u00adpio (ocu\u00adlar) ain\u00adda hoje comum\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addo e com o seu nome. O cien\u00adtis\u00adta fran\u00adc\u00eas N. Cas\u00adse\u00adgrain prop\u00f4s o dese\u00adnho de um teles\u00adc\u00f3\u00adpio reflec\u00adtor em 1672. Foi Rams\u00adden, con\u00adtu\u00addo, 100 anos mais tar\u00adde, que des\u00adco\u00adbriu que este dese\u00adnho reduz o emba\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto da ima\u00adgem cau\u00adsa\u00addo pela esfe\u00adri\u00adci\u00adda\u00adde das len\u00adtes ou espe\u00adlhos. Tam\u00adb\u00e9m cons\u00adtruiu tor\u00adnos, bar\u00f3\u00adme\u00adtros, man\u00f3\u00adme\u00adtros e balan\u00ad\u00e7os de ensaio.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1831, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o [Richard Dedekind](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Richard_Dedekind). Ele desen\u00advol\u00adveu uma gran\u00adde rede\u00adfi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de n\u00fame\u00adros irra\u00adci\u00ado\u00adnais em ter\u00admos de con\u00adcei\u00adtos arit\u00adm\u00e9\u00adti\u00adcos. Embo\u00adra n\u00e3o tenha sido ple\u00adna\u00admen\u00adte reco\u00adnhe\u00adci\u00addo na sua vida, o seu tra\u00adta\u00admen\u00adto das idei\u00adas do infi\u00adni\u00adto e do que cons\u00adti\u00adtui um n\u00fame\u00adro real con\u00adti\u00adnua a influ\u00aden\u00adci\u00adar a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca moderna.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1846, o enge\u00adnhei\u00adro, inven\u00adtor e indus\u00adtri\u00adal ame\u00adri\u00adca\u00adno [Geor\u00adge Westinghouse](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/George_Westinghouse). Ele fun\u00addou a sua pr\u00f3\u00adpria empre\u00adsa para fabri\u00adcar a sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o, o tra\u00adv\u00e3o de ar. Filho de um fabri\u00adcan\u00adte de m\u00e1qui\u00adnas agr\u00ed\u00adco\u00adlas de Nova Ior\u00adque, come\u00ad\u00e7ou aos 21 anos de ida\u00adde a tra\u00adba\u00adlhar numa nova fer\u00adra\u00admen\u00adta que inven\u00adtou para gui\u00adar vag\u00f5es de com\u00adboio des\u00adcar\u00adri\u00adla\u00addos de vol\u00adta \u00e0 via. Antes de mor\u00adrer 46 anos mais tar\u00adde, pro\u00addu\u00adzia trans\u00adpor\u00adte fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adrio mais segu\u00adro, tur\u00adbi\u00adnas a vapor, ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o e aque\u00adci\u00admen\u00adto a g\u00e1s, e elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Fun\u00addou n\u00e3o s\u00f3 os nomes Wes\u00adtinghou\u00adse Air Bra\u00adke e Wes\u00adtinghou\u00adse Elec\u00adtric, mas tam\u00adb\u00e9m Uni\u00adon Swit\u00adch <span class=\"amp\">&amp;<\/span> Sig\u00adnal e os pre\u00adcur\u00adso\u00adres de Duques\u00adne Light, Equi\u00adta\u00adble Gas e Rockwell Inter\u00adna\u00adti\u00ado\u00adnal. Foi tam\u00adb\u00e9m o prin\u00adci\u00adpal res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela adop\u00ad\u00e7\u00e3o de cor\u00adren\u00adte alter\u00adna\u00adda para trans\u00admis\u00ads\u00e3o de ener\u00adgia el\u00e9c\u00adtri\u00adca nos Esta\u00addos Uni\u00addos, e deti\u00adnha 400 patentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1866, o f\u00edsi\u00adco, enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor cana\u00addi\u00ada\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno [Regi\u00adnald Fessenden](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Reginald_Fessenden). Ele trans\u00admi\u00adtiu o pri\u00admei\u00adro pro\u00adgra\u00adma de voz e m\u00fasi\u00adca. Em 1893, Fes\u00adsen\u00adden mudou-se para Pitts\u00adburgh como che\u00adfe de enge\u00adnha\u00adria el\u00e9c\u00adtri\u00adca na uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde, Fes\u00adsen\u00adden leu sobre o tra\u00adba\u00adlho de Mar\u00adco\u00adni e come\u00ad\u00e7ou a fazer expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com ele pr\u00f3\u00adprio. Mar\u00adco\u00adni s\u00f3 con\u00adse\u00adguia trans\u00admi\u00adtir o c\u00f3di\u00adgo Mor\u00adse. Mas o objec\u00adti\u00advo de Fes\u00adsen\u00adden era trans\u00admi\u00adtir a voz huma\u00adna e a m\u00fasi\u00adca. Ele inven\u00adtou a r\u00e1dio <span class=\"caps\">AM<\/span> \u201conda con\u00adt\u00ed\u00adnua\u201d: som sobre\u00adpos\u00adto pela modu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de ampli\u00adtu\u00adde a uma onda de r\u00e1dio por\u00adta\u00addo\u00adra para trans\u00admis\u00ads\u00e3o. Um recep\u00adtor de r\u00e1dio extrai o sinal da onda por\u00adta\u00addo\u00adra para que o ouvin\u00adte ou\u00e7a o som ori\u00adgi\u00adnal. Fes\u00adsen\u00adden fez as pri\u00admei\u00adras trans\u00admis\u00ads\u00f5es de voz de lon\u00adgo alcan\u00adce na v\u00e9s\u00adpe\u00adra de Natal de 1906 a par\u00adtir de uma esta\u00ad\u00e7\u00e3o em Brant Rock, Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts, ouviu cen\u00adte\u00adnas de qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros no Atl\u00e2ntico.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1903, o f\u00edsi\u00adco irlan\u00add\u00eas [Ernest Walton](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Ernest_Walton). Ele rece\u00adbeu, com Sir John Dou\u00adglas Cock\u00adcroft da Ingla\u00adter\u00adra, o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1951 pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do pri\u00admei\u00adro ace\u00adle\u00adra\u00addor de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas nucle\u00ada\u00adres, conhe\u00adci\u00addo como o gera\u00addor Cock\u00adcroft-Wal\u00adton. O ace\u00adle\u00adra\u00addor foi cons\u00adtru\u00ed\u00addo numa sala em desu\u00adso no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Caven\u00addish, e for\u00adne\u00adci\u00addo com v\u00e1ri\u00adas cen\u00adte\u00adnas de qui\u00adlo\u00advolts de um cir\u00adcui\u00adto mul\u00adti\u00adpli\u00adca\u00addor de vol\u00adta\u00adgem con\u00adce\u00adbi\u00addo e cons\u00adtru\u00ed\u00addo por Coc\u00adkroft e Wal\u00adton. A 14 de Abril de 1932 Wal\u00adton ligou o fei\u00adxe de pro\u00adt\u00f5es a um alvo de l\u00edtio. Ape\u00adsar de todas as pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00addes con\u00adtra eles, con\u00adse\u00adgui\u00adram ser os pri\u00admei\u00adros a divi\u00addir o \u00e1to\u00admo, e Wal\u00adton foi o pri\u00admei\u00adro a ver a reac\u00ad\u00e7\u00e3o a ter lugar. Eles iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00adram os pro\u00addu\u00adtos de desin\u00adte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o como par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa (n\u00facle\u00ados de&nbsp;h\u00e9lio).<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou na sequ\u00ean\u00adcia da apro\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o do Par\u00adla\u00admen\u00adto, os con\u00adsu\u00admi\u00addo\u00adres da <span class=\"caps\">UE<\/span> pode\u00adr\u00e3o em bre\u00adve uti\u00adli\u00adzar uma \u00fani\u00adca solu\u00ad\u00e7\u00e3o de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto para os seus dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos. At\u00e9 ao final de 2024, todos os tele\u00adm\u00f3\u00adveis, tablets e c\u00e2ma\u00adras foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcas ven\u00addi\u00addos na <span class=\"caps\">UE<\/span> ter\u00e3o de estar equi\u00adpa\u00addos com uma por\u00adta <span class=\"caps\">USB<\/span> de car\u00adre\u00adga\u00admen\u00adto tipo C. A par\u00adtir da Pri\u00adma\u00adve\u00adra de 2026, a obri\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o esten\u00adder-se\u2011\u00e1 aos com\u00adpu\u00adta\u00addo\u00adres por\u00adt\u00e1\u00adteis. A nova lei, apro\u00adva\u00adda pelo ple\u00adn\u00e1\u00adrio na ter\u00ad\u00e7a-fei\u00adra com 602 votos a favor, 13 con\u00adtra e 8 abs\u00adten\u00ad\u00e7\u00f5es, faz par\u00adte de um esfor\u00ad\u00e7o mais amplo da <span class=\"caps\">UE<\/span> para redu\u00adzir o lixo elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adco e para capa\u00adci\u00adtar os con\u00adsu\u00admi\u00addo\u00adres a faze\u00adrem esco\u00adlhas mais sustent\u00e1veis.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a ver\u00ads\u00e3o final do Linux 6.0 ini\u00adcia a s\u00e9rie 6.x na sua for\u00adma mais fina, tra\u00adzen\u00addo um con\u00adjun\u00adto de melho\u00adri\u00adas de desem\u00adpe\u00adnho, novo supor\u00adte de hard\u00adware, cor\u00adrec\u00ad\u00e7\u00f5es de segu\u00adran\u00ad\u00e7a, e o habi\u00adtu\u00adal saco de agar\u00adra\u00admen\u00adto de ajus\u00adtes no sis\u00adte\u00adma de fichei\u00adros. Anun\u00adci\u00adan\u00addo o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto na Linux Ker\u00adnel Mai\u00adling List, Linus Tor\u00advalds dis\u00adse: \u201cComo se espe\u00adra que seja cla\u00adro para todos, a gran\u00adde alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o do n\u00fame\u00adro de ver\u00ads\u00f5es \u00e9 mais sobre eu ficar sem dedos dos p\u00e9s e das m\u00e3os do que sobre quais\u00adquer gran\u00addes mudan\u00ad\u00e7as fun\u00adda\u00admen\u00adtais\u201d. De entre as novi\u00adda\u00addes temos supor\u00adte de Ker\u00adnel para auten\u00adti\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o NVMe in-band, Sub\u00adsis\u00adte\u00adma de veri\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o em run\u00adti\u00adme, Dri\u00adver ker\u00adnel do Rasp\u00adber\u00adry Pi 4 <span class=\"caps\">V3D<\/span>, IO_uring em user-spa\u00adce, escri\u00adtas buf\u00adfe\u00adri\u00adza\u00addas em filesys\u00adtem <span class=\"caps\">XFS<\/span>, supor\u00adte para o pro\u00adto\u00adco\u00adlo Send v2 do filesys\u00adtem Btrfs, H.265\/<span class=\"caps\">HEVC<\/span> <span class=\"caps\">API<\/span> pro\u00admo\u00advi\u00adda a est\u00e1vel.<\/p>\n<p>Por fim, esta sema\u00adna que pas\u00adsou o <span class=\"caps\">CEO<\/span> da Tes\u00adla, Elon Musk, reve\u00adlou um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de um rob\u00f4 huma\u00adn\u00f3i\u00adde \u201cOpti\u00admus\u201d que par\u00adti\u00adlha algum soft\u00adware e sen\u00adso\u00adres de <span class=\"caps\">IA<\/span> com as carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adcas de assis\u00adt\u00ean\u00adcia ao con\u00addu\u00adtor dos seus auto\u00adm\u00f3\u00adveis Auto\u00adpi\u00adlot. No in\u00ed\u00adcio da apre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do Dia da <span class=\"caps\">IA<\/span> de Tes\u00adla 2022, Musk reco\u00adnhe\u00adceu que tinha \u201cum tipo de fato\u201d no ano pas\u00adsa\u00addo, mas pro\u00adme\u00adteu algo mui\u00adto mais impres\u00adsi\u00ado\u00adnan\u00adte hoje. Segun\u00addo Musk, este pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo pode fazer mais do que aqui\u00adlo que foi mos\u00adtra\u00addo ao vivo, mas \u201ca pri\u00admei\u00adra vez que fun\u00adci\u00ado\u00adnou sem uma cor\u00adda foi esta noi\u00adte no pal\u00adco\u201d. Musk pre\u00adviu que pode\u00adria atin\u00adgir um pre\u00ad\u00e7o \u201cpro\u00adva\u00advel\u00admen\u00adte infe\u00adri\u00ador a 20.000 d\u00f3la\u00adres\u201d e mais tar\u00adde, numa ses\u00ads\u00e3o de per\u00adgun\u00adtas e res\u00adpos\u00adtas, expli\u00adcou que Tes\u00adla \u00e9 mui\u00adto bom na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da <span class=\"caps\">IA<\/span> e dos actu\u00ada\u00addo\u00adres neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00ados para a rob\u00f3\u00adti\u00adca, com base na expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de pro\u00addu\u00adzir uni\u00adda\u00addes de acci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto para car\u00adros el\u00e9c\u00adtri\u00adcos. Musk dis\u00adse que isso a aju\u00adda\u00adria a colo\u00adcar rob\u00f4s capa\u00adzes na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o e a come\u00ad\u00e7ar por tes\u00adt\u00e1-los den\u00adtro das suas f\u00e1bricas.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1735, o pio\u00adnei\u00adro bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco [Jes\u00adse Ramsden](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Jesse_Ramsden). Ele con\u00adce\u00adbeu diver\u00adsas de fer\u00adra\u00admen\u00adtas de pre\u00adci\u00ads\u00e3o. Aos 23 anos, Rams\u00adden optou por apren\u00adder a fazer ins\u00adtru\u00admen\u00adtos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos. Aos 27 anos de ida\u00adde tinha o seu pr\u00f3\u00adprio neg\u00f3\u00adcio em Lon\u00addres e era conhe\u00adci\u00addo como o dese\u00adnha\u00addor mais h\u00e1bil de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos, astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos, de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/10\/06\/newsletter-no388\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba388\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7020"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7020"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7020\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7021,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7020\/revisions\/7021"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7020"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7020"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7020"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}