{"id":7026,"date":"2022-10-20T22:39:57","date_gmt":"2022-10-20T22:39:57","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7026"},"modified":"2022-10-23T17:51:20","modified_gmt":"2022-10-23T17:51:20","slug":"newsletter-no390","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/10\/20\/newsletter-no390\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba390"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/390\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/390\/Newsletter390_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba390\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba390<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1616, o ana\u00adto\u00admis\u00adta e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco dina\u00admarqu\u00eas Tho\u00admas Bartho\u00adlin. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a des\u00adcre\u00adver com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte todo o sis\u00adte\u00adma lin\u00adf\u00e1\u00adti\u00adco huma\u00adno (1652) e um dos pri\u00admei\u00adros defen\u00adso\u00adres da des\u00adco\u00adber\u00adta de Har\u00advey da cir\u00adcu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o do san\u00adgue. Entrou para a facul\u00adda\u00adde de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (1647\u201349), depois foi pro\u00adfes\u00adsor de ana\u00adto\u00admia (1649\u201361) na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Cope\u00adnha\u00adga. Publi\u00adcou mui\u00adtos tra\u00adba\u00adlhos sobre ana\u00adto\u00admia, fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia e medi\u00adci\u00adna, (1645\u201374) e um tra\u00adba\u00adlho geral sobre far\u00adma\u00adco\u00adlo\u00adgia (1658). Em 1654, Bartho\u00adlin e a facul\u00adda\u00adde de medi\u00adci\u00adna da sua uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde publi\u00adca\u00adram con\u00adse\u00adlhos sobre como as pes\u00adso\u00adas podi\u00adam cui\u00addar de si pr\u00f3\u00adpri\u00adas duran\u00adte a pes\u00adte. Depois de uma pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde com\u00adpra\u00adda por Bartho\u00adlin (1663) ter sido des\u00adtru\u00ed\u00adda pelo fogo em 1670, o rei Chris\u00adti\u00adan V pagou-lhe um sal\u00e1\u00adrio anu\u00adal como seu m\u00e9di\u00adco pes\u00adso\u00adal, embo\u00adra os seus ser\u00advi\u00ad\u00e7os fos\u00adsem rara\u00admen\u00adte necess\u00e1rios.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1891, o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas James Chadwick. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca (1935) pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta do neu\u00adtr\u00e3o. Estu\u00addou em Cam\u00adbrid\u00adge, e em Ber\u00adlim sob a ori\u00aden\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de Gei\u00adger, ten\u00addo depois tra\u00adba\u00adlha\u00addo no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Caven\u00addish com Ruther\u00adford, onde inves\u00adti\u00adgou a estru\u00adtu\u00adra do \u00e1to\u00admo. Tra\u00adba\u00adlhou na dis\u00adper\u00ads\u00e3o de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa e na desin\u00adte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o nucle\u00adar. Ao bom\u00adbar\u00adde\u00adar ber\u00ed\u00adlio com par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa, Chadwick des\u00adco\u00adbriu o neu\u00adtr\u00e3o \u2014 uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla neu\u00adtra no n\u00facleo do \u00e1to\u00admo \u2014 pelo qual rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1935. Em 1932, Chadwick cunhou o nome \u201cneu\u00adtr\u00e3o\u201d, que des\u00adcre\u00adveu num arti\u00adgo da revis\u00adta Natu\u00adre. Lide\u00adrou o tra\u00adba\u00adlho do Rei\u00adno Uni\u00addo sobre a bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca na <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, e foi nome\u00ada\u00addo cava\u00adlei\u00adro em&nbsp;1945.<\/p>\n<p>Em 1906, o Dr. Lee DeFo\u00adrest (26 Aug 1873 \u2014 30 Jun 1961), um dos \u201cpais da r\u00e1dio\u201d, anun\u00adci\u00adou o seu tubo de v\u00e1cuo el\u00e9c\u00adtri\u00adco de tr\u00eas ele\u00admen\u00adtos (ago\u00adra conhe\u00adci\u00addo como tri\u00ado\u00addo) numa reu\u00adni\u00e3o do Ins\u00adti\u00adtu\u00adto Ame\u00adri\u00adca\u00adno de Enge\u00adnhei\u00adros Elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adcos. Ele tinha des\u00adco\u00adber\u00adto que quan\u00addo uma malha, ou gre\u00adlha, de ara\u00adme era colo\u00adca\u00adda entre o fila\u00admen\u00adto e a \u201cpla\u00adca\u201d colec\u00adto\u00adra num tubo de d\u00edo\u00addo (fei\u00adto pela pri\u00admei\u00adra vez por J. Ambro\u00adse Fle\u00adming, 1904), um gran\u00adde efei\u00adto ampli\u00adfi\u00adca\u00addor de ten\u00ads\u00e3o podia ser pro\u00addu\u00adzi\u00addo. A DeFo\u00adrest paten\u00adte\u00adou este tubo de v\u00e1cuo em 15 de Janei\u00adro de 1907. A capa\u00adci\u00adda\u00adde des\u00adte tubo para ampli\u00adfi\u00adcar sinais fra\u00adcos era uma inven\u00ad\u00e7\u00e3o t\u00e3o gran\u00adde como o pr\u00f3\u00adprio r\u00e1dio, por\u00adque tor\u00adna\u00adva pos\u00ads\u00ed\u00advel a comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de lon\u00adga dist\u00e2ncia.<\/p>\n<p>Em 1983, a quin\u00adta defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o legal do metro foi a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia que a luz per\u00adcor\u00adre no v\u00e1cuo em 1\/299.792.458 de um segun\u00addo. com\u00adpri\u00admen\u00adto do metro foi rede\u00adfi\u00adni\u00addo na 17\u00aa reu\u00adni\u00e3o do orga\u00adnis\u00admo inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal Con\u00adf\u00e9\u00adren\u00adce G\u00e9n\u00e9\u00adra\u00adle des Poids et Mesu\u00adres (<span class=\"caps\">GCPM<\/span>) por um m\u00e9to\u00addo para dar mai\u00ador pre\u00adci\u00ads\u00e3o. Supe\u00adrou a quar\u00adta defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o legal adop\u00adta\u00adda em 14 de Outu\u00adbro de 1960 com base numa linha espec\u00adtral de kry\u00adton. As defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00f5es ante\u00adri\u00ado\u00adres inclu\u00edam a dis\u00adt\u00e2n\u00adcia entre as mar\u00adcas no pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de bar\u00adra m\u00e9tri\u00adca fei\u00adta de liga de pla\u00adti\u00adna e ir\u00ed\u00addio (28 de Setem\u00adbro de 1889). Antes dis\u00adso, foi deci\u00addi\u00addo que o metro deve\u00adria ser um d\u00e9ci\u00admo-mili\u00ado\u00adn\u00e9\u00adsi\u00admo da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia do P\u00f3lo Nor\u00adte ao equa\u00addor (1 de Agos\u00adto de 1793), e o con\u00adcei\u00adto mais anti\u00adgo era o com\u00adpri\u00admen\u00adto de um p\u00ean\u00addu\u00adlo com meio per\u00edo\u00addo de um segun\u00addo (8 de Maio de&nbsp;1790).<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a cano\u00adni\u00adcal lan\u00ad\u00e7ou o Ubun\u00adtu 22.10. Com o nome de c\u00f3di\u00adgo \u201cKine\u00adtic Kudu\u201d, esta ver\u00ads\u00e3o inclui as mais recen\u00adtes tool\u00adchains de fer\u00adra\u00admen\u00adtas e apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es com par\u00adti\u00adcu\u00adlar inci\u00add\u00ean\u00adcia no ecos\u00adsis\u00adte\u00adma da Inter\u00adnet das Coi\u00adsas. Esta nova ver\u00ads\u00e3o des\u00adta dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o tr\u00e1s o Ker\u00adnel 5.19 do Linux acom\u00adpa\u00adnha\u00addo pelo <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 43. Adi\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte tr\u00e1s atu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es nos sub\u00adsis\u00adte\u00admas Mesa, Pipewi\u00adre, Blu\u00adeZ e <span class=\"caps\">CUPS<\/span> para al\u00e9m das ulti\u00admas ver\u00ads\u00f5es do Fire\u00adfox, do Libre\u00adOf\u00adfi\u00adcee e do Thunderbird.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adtar HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 60 de Novembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1616, o ana\u00adto\u00admis\u00adta e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco dina\u00admarqu\u00eas Tho\u00admas Bartho\u00adlin. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a des\u00adcre\u00adver com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte todo o sis\u00adte\u00adma lin\u00adf\u00e1\u00adti\u00adco huma\u00adno (1652) e um dos pri\u00admei\u00adros defen\u00adso\u00adres da des\u00adco\u00adber\u00adta de Har\u00advey da cir\u00adcu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o do san\u00adgue. Entrou para a facul\u00adda\u00adde de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (1647\u201349), depois foi pro\u00adfes\u00adsor de ana\u00adto\u00admia (1649\u201361) na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/10\/20\/newsletter-no390\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba390\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7026"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7026"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7026\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7029,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7026\/revisions\/7029"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7026"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7026"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7026"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}