{"id":7030,"date":"2022-10-27T22:40:11","date_gmt":"2022-10-27T22:40:11","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7030"},"modified":"2022-10-27T22:40:11","modified_gmt":"2022-10-27T22:40:11","slug":"newsletter-no391","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/10\/27\/newsletter-no391\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba391"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/391\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/391\/Newsletter391_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba391\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba391<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1806, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Isa\u00adac Mer\u00adrit Sin\u00adger. Ele inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra pr\u00e1\u00adti\u00adca. Enquan\u00adto actor, inven\u00adtou uma esca\u00adva\u00addo\u00adra (1839) e um escul\u00adtor de madei\u00adra (1849), antes de se tor\u00adnar mec\u00e2\u00adni\u00adco iti\u00adne\u00adran\u00adte e de melho\u00adrar a m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra. A sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte de m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra, emi\u00adti\u00adda a 12 de Agos\u00adto de 1851 (U.S. No. 8294), tinha um dese\u00adnho de ban\u00adda de roda\u00adgem, ali\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adt\u00ed\u00adnua, e uma agu\u00adlha reta e ver\u00adti\u00adcal como as m\u00e1qui\u00adnas moder\u00adnas. Che\u00adgou a acor\u00addo com Eli\u00adas Howe por vio\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o da sua ante\u00adri\u00ador (1846) paten\u00adte de m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra. A empre\u00adsa ent\u00e3o fun\u00adda\u00adda por Sin\u00adger (1856) foi, den\u00adtro da d\u00e9ca\u00adda, o mai\u00ador fabri\u00adcan\u00adte mun\u00addi\u00adal de m\u00e1qui\u00adnas de cos\u00adtu\u00adra. A sua mai\u00ador inven\u00ad\u00e7\u00e3o foi uma nova for\u00adma de mar\u00adke\u00adting para os con\u00adsu\u00admi\u00addo\u00adres. Gas\u00adtou gene\u00adro\u00adsa\u00admen\u00adte em publi\u00adci\u00adda\u00adde, foi pio\u00adnei\u00adro na com\u00adpra a pre\u00ad\u00e7os aces\u00ads\u00ed\u00adveis por cr\u00e9\u00addi\u00adto a pres\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es, e pres\u00adtou ser\u00advi\u00ad\u00e7o p\u00f3s-ven\u00adda. Em 1863, refor\u00admou-se, com mais 12 paten\u00adtes sobre as suas m\u00e1quinas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1864, o inven\u00adtor e fabri\u00adcan\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno John M. Mack. Ele co-fun\u00addou a Mack Brothers Com\u00adpany (1902), que se tor\u00adnou Mack Trucks Inc. (1922), fabri\u00adcan\u00adtes de cami\u00f5es pesa\u00addos resis\u00adten\u00adtes. Em 1890, come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar para uma empre\u00adsa que fabri\u00adca\u00adva car\u00adru\u00ada\u00adgens e vag\u00f5es em Nova Ior\u00adque, que com\u00adprou pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte (1893) e diri\u00adgiu com os seus irm\u00e3os. Por vol\u00adta de 1900, os irm\u00e3os Mack pro\u00addu\u00adzi\u00adram o seu pri\u00admei\u00adro gran\u00adde ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de suces\u00adso, um auto\u00adcar\u00adro de 40 cv com capa\u00adci\u00adda\u00adde para 20 pas\u00adsa\u00adgei\u00adros, cha\u00adma\u00addo Manhat\u00adtan. Cons\u00adtru\u00ed\u00adram mais auto\u00adcar\u00adros, e em 1905, expan\u00addi\u00adram-se para a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de cami\u00f5es, com cer\u00adca de 100 tra\u00adba\u00adlha\u00addo\u00adres. Em 1910, Mack pro\u00addu\u00adziu o pri\u00admei\u00adro cami\u00e3o moto\u00adri\u00adza\u00addo de gan\u00adcho e bexi\u00adga para bom\u00adbei\u00adros. John inven\u00adtou o motor do tipo Mack \u201cBull\u00addog\u201d. O bull\u00addog con\u00adti\u00adnua a ser o \u00edco\u00adne da empre\u00adsa actu\u00adal e par\u00adte do seu log\u00f3tipo.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1940, o inven\u00adtor rus\u00adso Dmi\u00adtri Z. Gar\u00adbu\u00adzov. Ele foi um dos pio\u00adnei\u00adros e inven\u00adto\u00adres dos lasers de d\u00edo\u00addos de fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto con\u00adt\u00ed\u00adnuo a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra ambi\u00aden\u00adte e dos lasers de d\u00edo\u00addos de alta pot\u00ean\u00adcia. Os pri\u00admei\u00adros lasers de d\u00edo\u00addos de onda con\u00adt\u00ed\u00adnua de tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra ambi\u00aden\u00adte foram inven\u00adta\u00addos, desen\u00advol\u00advi\u00addos e qua\u00adse simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte demons\u00adtra\u00addos no Ins\u00adti\u00adtu\u00adto F\u00edsi\u00adco-T\u00e9c\u00adni\u00adco Iof\u00adfe em Lenin\u00adgra\u00addo, R\u00fas\u00adsia, por uma equi\u00adpa que inclui Gar\u00adbu\u00adzov e Zho\u00adres Alfe\u00adrov (ven\u00adce\u00addor do Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 2000), e pela equi\u00adpa con\u00adcor\u00adren\u00adte de I. Hayashi e M. Panish nos Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Bell Telepho\u00adne em Mur\u00adray Hill, Nova Jer\u00adsey. Ambas as equi\u00adpas alcan\u00ad\u00e7a\u00adram este fei\u00adto em 1970. Gar\u00adbu\u00adzov foi tam\u00adb\u00e9m res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de lasers de dio\u00addo pr\u00e1\u00adti\u00adcos de alta pot\u00ean\u00adcia e alta efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia numa vari\u00ade\u00adda\u00adde de ban\u00addas de com\u00adpri\u00admen\u00adto de onda, des\u00adde com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda vis\u00ed\u00adveis at\u00e9 com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda de infra\u00adver\u00adme\u00adlhos m\u00e9dios.<\/p>\n<p>Em 1904, o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adrio sub\u00adter\u00adr\u00e2\u00adneo e subaqu\u00e1\u00adti\u00adco nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>, o metro da cida\u00adde de Nova Ior\u00adque, come\u00ad\u00e7ou a fun\u00adci\u00ado\u00adnar. Mes\u00admo com linhas f\u00e9r\u00adre\u00adas ele\u00adva\u00addas a sur\u00adgir em tor\u00adno da cida\u00adde, a neces\u00adsi\u00adda\u00adde de um metro\u00adpo\u00adli\u00adta\u00adno de tr\u00e2n\u00adsi\u00adto r\u00e1pi\u00addo era \u00f3bvia para des\u00adcon\u00adges\u00adti\u00ado\u00adnar as ruas e espa\u00adlhar o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da cida\u00adde para as \u00e1re\u00adas peri\u00adf\u00e9\u00adri\u00adcas. Qua\u00adse 8.000 homens par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00adram na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do tra\u00ad\u00e7a\u00addo dos 3,6 km, sob o coman\u00addo do enge\u00adnhei\u00adro-che\u00adfe, Wil\u00adli\u00adam Bar\u00adclay Par\u00adsons. A cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do metro foi uma tare\u00adfa com\u00adple\u00adxa e peri\u00adgo\u00adsa; pelo menos 44 pes\u00adso\u00adas mor\u00adre\u00adram no esfor\u00ad\u00e7o: Este pri\u00admei\u00adro metro de tr\u00e2n\u00adsi\u00adto r\u00e1pi\u00addo, o <span class=\"caps\">IRT<\/span> (Inter\u00adbo\u00adrough Rapid Tran\u00adsit), foi inau\u00adgu\u00adra\u00addo em Nova Ior\u00adque pelo Pre\u00adsi\u00adden\u00adte da C\u00e2ma\u00adra McLel\u00adlan. O pre\u00ad\u00e7o do metro e do auto\u00adcar\u00adro foi fixa\u00addo em um n\u00edquel.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adtar Mag\u00adPI Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 123 de Novembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1806, o inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Isa\u00adac Mer\u00adrit Sin\u00adger. Ele inven\u00adtou uma m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra pr\u00e1\u00adti\u00adca. Enquan\u00adto actor, inven\u00adtou uma esca\u00adva\u00addo\u00adra (1839) e um escul\u00adtor de madei\u00adra (1849), antes de se tor\u00adnar mec\u00e2\u00adni\u00adco iti\u00adne\u00adran\u00adte e de melho\u00adrar a m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra. A sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte de m\u00e1qui\u00adna de cos\u00adtu\u00adra, emi\u00adti\u00adda a \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/10\/27\/newsletter-no391\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba391\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7030"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7030"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7030\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7031,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7030\/revisions\/7031"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7030"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7030"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7030"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}