{"id":7035,"date":"2022-11-10T23:27:12","date_gmt":"2022-11-10T23:27:12","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7035"},"modified":"2022-11-10T23:27:12","modified_gmt":"2022-11-10T23:27:12","slug":"newsletter-no393","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/11\/10\/newsletter-no393\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba393"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/393\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/393\/Newsletter393_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba393\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba393<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1764, o mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta his\u00adpa\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Andr\u00e9s Manu\u00adel del R\u00edo. Ele des\u00adco\u00adbriu (1801) um novo ele\u00admen\u00adto, mais tar\u00adde cha\u00adma\u00addo vana\u00addium. Enquan\u00adto pro\u00adfes\u00adsor de mine\u00adra\u00adlo\u00adgia no M\u00e9xi\u00adco, Del Rio exa\u00admi\u00adnou uma amos\u00adtra de chum\u00adbo cas\u00adta\u00adnho de Zima\u00adpan e encon\u00adtrou um novo metal, seme\u00adlhan\u00adte ao cr\u00f3\u00admio e ur\u00e2\u00adnio, ao qual deu o nome de eri\u00adtr\u00f3\u00adnio, ap\u00f3s a cor ver\u00adme\u00adlha de um dos seus com\u00adpos\u00adtos qu\u00ed\u00admi\u00adcos (eri\u00adtr\u00f3\u00adnio gre\u00adgo, \u201cver\u00adme\u00adlho\u201d). Foi dis\u00adsu\u00ada\u00addi\u00addo por outros qu\u00ed\u00admi\u00adcos, e aca\u00adbou por con\u00adsi\u00adde\u00adr\u00e1-lo como cr\u00f3\u00admio impu\u00adro. O qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Nils Gabri\u00adel Sefs\u00adtr\u00f6m, redes\u00adco\u00adbriu o ele\u00admen\u00adto (1830) e deu-lhe o nome de van\u00e1\u00addio, depois de Vana\u00addis, a deu\u00adsa escan\u00addi\u00adna\u00adva da bele\u00adza, por cau\u00adsa dos seus belos com\u00adpos\u00adtos mul\u00adti\u00adco\u00adlo\u00adri\u00addos. Des\u00adde o in\u00ed\u00adcio do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XIX<\/span>, o van\u00e1\u00addio tem sido uti\u00adli\u00adza\u00addo como ele\u00admen\u00adto de liga para a\u00e7os e&nbsp;ferro.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1810, o enge\u00adnhei\u00adro sani\u00adt\u00e1\u00adrio e cana\u00adli\u00adza\u00addor ingl\u00eas Geor\u00adge Jen\u00adnings. Ele inven\u00adtou os pri\u00admei\u00adros auto\u00adclis\u00admos p\u00fabli\u00adcos. Jen\u00adnings espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzou-se na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de sani\u00adt\u00e1\u00adri\u00ados que fos\u00adsem \u201co arm\u00e1\u00adrio sani\u00adt\u00e1\u00adrio mais per\u00adfei\u00adto que se pos\u00adsa fazer\u201d. No entan\u00adto, tam\u00adb\u00e9m se des\u00adta\u00adcou em pro\u00adjec\u00adtos de sane\u00ada\u00admen\u00adto p\u00fabli\u00adco, tais como a con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o da \u201ccon\u00adve\u00adni\u00ad\u00ean\u00adcia p\u00fabli\u00adca\u201d sub\u00adter\u00adr\u00e2\u00adnea. As entra\u00addas para estes eram ela\u00adbo\u00adra\u00addas gra\u00addes met\u00e1\u00adli\u00adcas e arcos ilu\u00admi\u00adna\u00addos por l\u00e2m\u00adpa\u00addas, com inte\u00adri\u00ado\u00adres cons\u00adtru\u00ed\u00addos em ard\u00f3\u00adsia e, mais tar\u00adde, em azu\u00adle\u00adjos de cer\u00e2mica.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1855, o fabri\u00adcan\u00adte auto\u00adm\u00f3\u00advel fran\u00adc\u00eas Ale\u00adxan\u00addre Dar\u00adracq. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros a pla\u00adne\u00adar a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos auto\u00adm\u00f3\u00adveis. Dar\u00adracq come\u00ad\u00e7ou a fabri\u00adcar m\u00e1qui\u00adnas de cos\u00adtu\u00adra e fun\u00addou a empre\u00adsa Gla\u00addi\u00ada\u00adtor Cycle em 1891, fabri\u00adcan\u00addo as moto\u00adci\u00adcle\u00adtas Mil\u00adlet. Em finais da d\u00e9ca\u00adda de 1890, em Fran\u00ad\u00e7a, recor\u00adreu aos auto\u00adm\u00f3\u00adveis. Mais tar\u00adde, Dar\u00adracq fabri\u00adcou car\u00adros el\u00e9c\u00adtri\u00adcos e bici\u00adcle\u00adtas Mil\u00adlet moto\u00adri\u00adza\u00addas. Come\u00ad\u00e7ou a pro\u00addu\u00adzir L\u00e9on Bol\u00adl\u00e9e voi\u00adtu\u00adret\u00adtes (1898), depois pro\u00addu\u00adziu auto\u00adm\u00f3\u00adveis de qua\u00adli\u00adda\u00adde sob as mar\u00adcas Dar\u00adracq, Talbot-Darracq,e Tal\u00adbot, nome\u00ada\u00adda\u00admen\u00adte a Dar\u00adracq Flying Fif\u00adte\u00aden (1904). Tam\u00adb\u00e9m cons\u00adtruiu auto\u00adm\u00f3\u00adveis de cor\u00adri\u00adda e diri\u00adgiu uma esco\u00adla para pilo\u00adtos de cor\u00adri\u00adda. Em 1904 Dar\u00adracq foi o fabri\u00adcan\u00adte de auto\u00adm\u00f3\u00adveis de mai\u00ador suces\u00adso no mun\u00addo, pro\u00addu\u00adzin\u00addo 1600 ve\u00ed\u00adcu\u00adlos. A f\u00e1bri\u00adca da fili\u00adal ita\u00adli\u00ada\u00adna foi a ori\u00adgem da Alfa Romeo. Ele nun\u00adca apren\u00addeu a conduzir.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1861, o astr\u00f3\u00adno\u00admo esco\u00adc\u00eas Robert Innes. Ele des\u00adco\u00adbriu Pro\u00adxi\u00adma Cen\u00adtau\u00adri (1915), a estre\u00adla mais pr\u00f3\u00adxi\u00adma da Ter\u00adra depois do Sol. Con\u00advi\u00adda\u00addo por David Gill para o Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio do Cabo, \u00c1fri\u00adca do Sul (1894), tor\u00adnou-se um obser\u00adva\u00addor bin\u00e1\u00adrio bem suce\u00addi\u00addo com o refrac\u00adtor de 7 pole\u00adga\u00addas (1628 des\u00adco\u00adber\u00adtas). A sua des\u00adco\u00adber\u00adta mais famo\u00adsa, Pro\u00adxi\u00adma Cen\u00adtau\u00adri \u00e9 uma estre\u00adla fra\u00adca per\u00adto da estre\u00adla bin\u00e1\u00adria Alfa Cen\u00adtau\u00adri, que est\u00e1 t\u00e3o lon\u00adge do sul que n\u00e3o \u00e9 vis\u00ed\u00advel da mai\u00ador par\u00adte do hemis\u00adf\u00e9\u00adrio nor\u00adte. Foi tam\u00adb\u00e9m o pri\u00admei\u00adro a ver o come\u00adta da luz do dia de 1910, embo\u00adra este come\u00adta tenha sido encon\u00adtra\u00addo inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte por tan\u00adtas pes\u00adso\u00adas no hemis\u00adf\u00e9\u00adrio sul que nenhum \u201cori\u00adgi\u00adnal\u201d des\u00adco\u00adbri\u00addor p\u00f4de ser nome\u00ada\u00addo. Innes registou\u2011o a 17 de Janei\u00adro de&nbsp;1910.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1895, o desig\u00adner de avi\u00f5es nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Jack North\u00adrop. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros defen\u00adso\u00adres da cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o total\u00admen\u00adte met\u00e1\u00adli\u00adca e do dese\u00adnho das asas voa\u00addo\u00adras. J\u00e1 em 1923, Jack North\u00adrop tinha sido con\u00adven\u00adci\u00addo de que a asa voa\u00addo\u00adra, na qual a aero\u00adna\u00adve trans\u00adpor\u00adta\u00adva todas as car\u00adgas e con\u00adtro\u00adlos den\u00adtro da asa e n\u00e3o tinha fuse\u00adla\u00adgem nem sec\u00ad\u00e7\u00f5es de cau\u00adda, era o pr\u00f3\u00adxi\u00admo gran\u00adde pas\u00adso em fren\u00adte na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o de aero\u00adna\u00adves. Duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, ele per\u00adse\u00adguiu v\u00e1ri\u00ados pro\u00adjec\u00adtos de aero\u00adna\u00adves de asa voa\u00addo\u00adra. Nas d\u00e9ca\u00addas que se segui\u00adram \u00e0 guer\u00adra, o nome de North\u00adrop foi ane\u00adxa\u00addo como fabri\u00adcan\u00adte e pro\u00adjec\u00adtis\u00adta de v\u00e1ri\u00adas outras aero\u00adna\u00adves, cul\u00admi\u00adnan\u00addo no B\u20112, que jus\u00adti\u00adfi\u00adca\u00adva o sonho de Jack North\u00adrop de uma m\u00e1qui\u00adna voa\u00addo\u00adra&nbsp;limpa.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o qu\u00ed\u00admi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco ale\u00adm\u00e3o Ernst Otto Fis\u00adcher. Ele foi co-reci\u00adpi\u00aden\u00adte (com o cien\u00adtis\u00adta bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Geof\u00adfrey Wil\u00adkin\u00adson) do Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1973 pela sua iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de uma for\u00adma com\u00adple\u00adta\u00admen\u00adte nova em que os metais e as subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas org\u00e2\u00adni\u00adcas se podem com\u00adbi\u00adnar. Fis\u00adcher conhe\u00adceu pela pri\u00admei\u00adra vez o rec\u00e9m-sin\u00adte\u00adti\u00adza\u00addo com\u00adpos\u00adto orga\u00adno\u00adme\u00adt\u00e1\u00adli\u00adco cha\u00adma\u00addo fer\u00adro\u00adce\u00adno ao ler sobre o mes\u00admo em 1951. Como nes\u00adsa altu\u00adra a sua estru\u00adtu\u00adra era des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00adda, Fis\u00adcher estudou\u2011o, e deter\u00admi\u00adnou que con\u00adsis\u00adtia num \u00fani\u00adco \u00e1to\u00admo de fer\u00adro ensan\u00addui\u00adcha\u00addo entre dois an\u00e9is de car\u00adbo\u00adno de cin\u00adco lados. Wil\u00adkin\u00adson fez esta mes\u00adma des\u00adco\u00adber\u00adta de for\u00adma inde\u00adpen\u00adden\u00adte de Fischer.<\/p>\n<p>Em 1974, a des\u00adco\u00adber\u00adta da par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca \u201cchar\u00admed quark\u201d foi anun\u00adci\u00ada\u00adda simul\u00adta\u00adne\u00ada\u00admen\u00adte pelos dois gru\u00adpos expe\u00adri\u00admen\u00adtais ame\u00adri\u00adca\u00adnos res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00adveis. Um era um gru\u00adpo <span class=\"caps\">MIT<\/span> no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal de Bro\u00adokha\u00adven, e o outro um gru\u00adpo SLAC-Ber\u00adke\u00adley na cos\u00adta oci\u00adden\u00adtal, no cen\u00adtro de ace\u00adle\u00adra\u00addo\u00adres Line\u00adar de Stan\u00adford. A nova par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla, de mas\u00adsa 3095 MeV teve uma vida \u00fatil cer\u00adca de 1000 vezes mais lon\u00adga do que a de outras par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de mas\u00adsa com\u00adpa\u00adr\u00e1\u00advel. Este an\u00fan\u00adcio incen\u00addi\u00adou o mun\u00addo da f\u00edsi\u00adca de alta ener\u00adgia e \u00e9 ago\u00adra conhe\u00adci\u00addo na comu\u00adni\u00adda\u00adde da f\u00edsi\u00adca como a revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o de Novem\u00adbro. Em dois anos, em 1976, os cien\u00adtis\u00adtas que lide\u00adra\u00advam esses gru\u00adpos, Samu\u00adel Ting e Bur\u00adton Rich\u00adter, rece\u00adbe\u00adram o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsica.<\/p>\n<p>Em 1983, o estu\u00addan\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adno Fred Cohen apre\u00adsen\u00adtou num semi\u00adn\u00e1\u00adrio de segu\u00adran\u00ad\u00e7a os resul\u00adta\u00addos do seu tes\u00adte \u2014 o pri\u00admei\u00adro v\u00edrus docu\u00admen\u00adta\u00addo, cri\u00ada\u00addo como uma expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia em segu\u00adran\u00ad\u00e7a infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Cohen cri\u00adou este pri\u00admei\u00adro v\u00edrus ao estu\u00addar para um dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia do Sul. Outros tinham escri\u00adto sobre o poten\u00adci\u00adal de cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00adgra\u00admas per\u00adni\u00adci\u00ado\u00adsos, mas ele foi o pri\u00admei\u00adro a demons\u00adtrar um exem\u00adplo de tra\u00adba\u00adlho. No jor\u00adnal, ele defi\u00adniu um v\u00edrus como \u201cum pro\u00adgra\u00adma que pode \u2018infec\u00adtar\u2019 outros pro\u00adgra\u00admas, modi\u00adfi\u00adcan\u00addo-os para incluir uma \u2026 ver\u00ads\u00e3o de si mes\u00admo\u201d. Cohen adi\u00adci\u00ado\u00adnou o seu v\u00edrus a um pro\u00adgra\u00adma gr\u00e1\u00adfi\u00adco cha\u00adma\u00addo <span class=\"caps\">VD<\/span>, escri\u00adto para um mini-com\u00adpu\u00adta\u00addor Vax. O v\u00edrus escon\u00addeu-se den\u00adtro do <span class=\"caps\">VD<\/span> e uti\u00adli\u00adzou as per\u00admis\u00ads\u00f5es que os uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres tinham de olhar para outras par\u00adtes do com\u00adpu\u00adta\u00addor Vax para se espa\u00adlha\u00adrem pelo sistema.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1764, o mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta his\u00ad\u00adpa\u00ad\u00adno-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Andr\u00e9s Manu\u00adel del R\u00edo. Ele des\u00adco\u00adbriu (1801) um novo ele\u00admen\u00adto, mais tar\u00adde cha\u00adma\u00addo vana\u00addium. Enquan\u00adto pro\u00adfes\u00adsor de mine\u00adra\u00adlo\u00adgia no M\u00e9xi\u00adco, Del Rio exa\u00admi\u00adnou uma amos\u00adtra de chum\u00adbo cas\u00adta\u00adnho de Zima\u00adpan e encon\u00adtrou um novo metal, seme\u00adlhan\u00adte ao cr\u00f3\u00admio e ur\u00e2\u00adnio, ao qual deu o nome \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/11\/10\/newsletter-no393\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba393\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7035"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7035"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7035\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7036,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7035\/revisions\/7036"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7035"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7035"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7035"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}