{"id":7038,"date":"2022-11-17T23:27:08","date_gmt":"2022-11-17T23:27:08","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7038"},"modified":"2022-11-17T23:27:08","modified_gmt":"2022-11-17T23:27:08","slug":"newsletter-no394","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/11\/17\/newsletter-no394\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba394"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/394\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/394\/Newsletter394_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba394\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba394<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1597, o astr\u00f3\u00adno\u00admo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Henry Gel\u00adli\u00adbrand. Ele co-des\u00adco\u00adbriu (com John Marr) a vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o secu\u00adlar geo\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca. Isto refe\u00adre-se \u00e0 decli\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco da Ter\u00adra, o \u00e2ngu\u00adlo entre o nor\u00adte mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco e o nor\u00adte ver\u00adda\u00addei\u00adro, mudan\u00addo numa esca\u00adla tem\u00adpo\u00adral a lon\u00adgo pra\u00adzo ao lon\u00adgo dos anos. Ele detec\u00adtou que a direc\u00ad\u00e7\u00e3o de uma agu\u00adlha de b\u00fas\u00adso\u00adla em Lon\u00addres tinha muda\u00addo em sete graus ao lon\u00adgo de um per\u00edo\u00addo de meio s\u00e9cu\u00adlo. Tor\u00adnou-se pro\u00adfes\u00adsor de astro\u00adno\u00admia no Gresham Col\u00adle\u00adge, Lon\u00addres, a 2 de Janei\u00adro de 1627. Os seus manu\u00adais de nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o aju\u00adda\u00adram a melho\u00adrar a nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o ingle\u00adsa na altu\u00adra. Usan\u00addo manus\u00adcri\u00adtos dei\u00adxa\u00addos ina\u00adca\u00adba\u00addos quan\u00addo o seu ami\u00adgo Henry Briggs mor\u00adreu (1630), com\u00adple\u00adtou o volu\u00adme dois da Tri\u00adgo\u00adno\u00adme\u00adtri\u00adca Bri\u00adtan\u00adni\u00adca de Briggs, em 1633. Gel\u00adli\u00adbrand publi\u00adcou A Dis\u00adcour\u00adse Mathe\u00adma\u00adti\u00adcall on the Vari\u00ada\u00adti\u00adon of the Mag\u00adne\u00adti\u00adcall Nee\u00addle, em&nbsp;1635.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1790, o astr\u00f3\u00adno\u00admo o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o August Fer\u00addi\u00adnand M\u00f6bius. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em geo\u00adme\u00adtria ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca e topo\u00adlo\u00adgia, espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte recor\u00adda\u00addo como um dos des\u00adco\u00adbri\u00addo\u00adres da fai\u00adxa de M\u00f6bius, que tinha des\u00adco\u00adber\u00adto em 1858. Uma fai\u00adxa de M\u00f6bius \u00e9 uma super\u00adf\u00ed\u00adcie bidi\u00admen\u00adsi\u00ado\u00adnal com ape\u00adnas um lado. Pode ser cons\u00adtru\u00ed\u00adda em tr\u00eas dimen\u00ads\u00f5es, como se segue. Pegar numa tira rec\u00adtan\u00adgu\u00adlar de papel e unir as duas extre\u00admi\u00adda\u00addes da tira de modo a que esta tenha uma tor\u00ad\u00e7\u00e3o de 180 graus. \u00c9 ago\u00adra pos\u00ads\u00ed\u00advel come\u00ad\u00e7ar num pon\u00adto A da super\u00adf\u00ed\u00adcie e tra\u00ad\u00e7ar um cami\u00adnho que pas\u00adsa pelo pon\u00adto que apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte se encon\u00adtra do outro lado da super\u00adf\u00ed\u00adcie de A. Embo\u00adra a sua obra mais famo\u00adsa seja em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, M\u00f6bius publi\u00adcou um tra\u00adba\u00adlho impor\u00adtan\u00adte em astronomia.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1835, o f\u00edsi\u00adco e enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wil\u00adli\u00adam Arnold Anthony. Ele ini\u00adci\u00adou e desen\u00advol\u00adveu um dos pri\u00admei\u00adros cur\u00adsos de enge\u00adnha\u00adria elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adca nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> (1883), enquan\u00adto ensi\u00adna\u00adva no Depar\u00adta\u00admen\u00adto de F\u00edsi\u00adca da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Cor\u00adnell, Itha\u00adca, N.Y. Duran\u00adte 1872\u201375, Anthony, com a aju\u00adda do estu\u00addan\u00adte Geor\u00adge Moler, cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro d\u00edna\u00admo ame\u00adri\u00adca\u00adno Gram\u00adme para cor\u00adren\u00adte con\u00adt\u00ed\u00adnua, uti\u00adli\u00adza\u00addo para ali\u00admen\u00adtar l\u00e2m\u00adpa\u00addas de arco que ilu\u00admi\u00adna\u00advam o cam\u00adpus de Cor\u00adnell, o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma ame\u00adri\u00adca\u00adno de ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adca ao ar livre. Anthony tam\u00adb\u00e9m cons\u00adtruiu um gal\u00adva\u00adn\u00f3\u00adme\u00adtro tan\u00adgen\u00adte mamu\u00adte, um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que uti\u00adli\u00adza\u00adva o cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco ter\u00adres\u00adtre para a medi\u00ad\u00e7\u00e3o de cor\u00adren\u00adte. Ele con\u00adce\u00adbeu o d\u00edna\u00admo para o pri\u00admei\u00adro sis\u00adte\u00adma de dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde sub\u00adter\u00adr\u00e2\u00adnea. Anthony con\u00adtri\u00adbuiu para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de l\u00e2m\u00adpa\u00addas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas chei\u00adas de&nbsp;g\u00e1s.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1850, o qu\u00ed\u00admi\u00adco indus\u00adtri\u00adal esco\u00adc\u00eas Geor\u00adge Beilby. Ele desen\u00advol\u00adveu (1890) o pro\u00adces\u00adso de fabri\u00adco de cia\u00adne\u00adto de pot\u00e1s\u00adsio (ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addo para extrair ouro de min\u00e9\u00adrio de bai\u00adxa qua\u00adli\u00adda\u00adde) pas\u00adsan\u00addo amo\u00adn\u00eda\u00adco sobre uma mis\u00adtu\u00adra aque\u00adci\u00adda de car\u00adv\u00e3o vege\u00adtal e car\u00adbo\u00adna\u00adto de pot\u00e1s\u00adsio. Beilby entrou na ind\u00fas\u00adtria do xis\u00adto betu\u00admi\u00adno\u00adso em 1869 e aumen\u00adtou con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00advel\u00admen\u00adte o ren\u00addi\u00admen\u00adto da para\u00adfi\u00adna e do amo\u00adn\u00eda\u00adco ao intro\u00addu\u00adzir a retor\u00adta con\u00adt\u00ed\u00adnua. Notan\u00addo a des\u00adtrui\u00ad\u00e7\u00e3o de metais pelo amo\u00adn\u00eda\u00adco a altas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras, Beilby pes\u00adqui\u00adsou o flu\u00adxo de s\u00f3li\u00addos. Ele infe\u00adriu que quan\u00addo um s\u00f3li\u00addo \u00e9 cau\u00adsa\u00addo a fluir, como no poli\u00admen\u00adto, a super\u00adf\u00ed\u00adcie cris\u00adta\u00adli\u00adna \u00e9 decom\u00adpos\u00adta numa cama\u00adda mais dura e mais den\u00adsa. Embo\u00adra mui\u00adto cri\u00adti\u00adca\u00adda, esta teo\u00adria expli\u00adcou o endu\u00adre\u00adci\u00admen\u00adto dos metais sob tra\u00adba\u00adlho a frio e deu um est\u00ed\u00admu\u00adlo vali\u00ado\u00adso para a con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1855, o m\u00e9di\u00adco e inven\u00adtor ale\u00adm\u00e3o Carl Gas\u00ads\u00adner. Ele foi espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adta em olhos e ouvi\u00addos, mas \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo por inven\u00adtar a pri\u00admei\u00adra bate\u00adria de c\u00e9lu\u00adlas secas (1886). Uti\u00adli\u00adza\u00adva o mes\u00admo prin\u00adc\u00ed\u00adpio que a c\u00e9lu\u00adla de Leclan\u00adch\u00e9. Uma bar\u00adra de man\u00adga\u00adn\u00eas de car\u00adbo\u00adno era o \u00e2no\u00addo. Em vez de um elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adto l\u00edqui\u00addo, con\u00adce\u00adbeu uma for\u00adma de pas\u00adta poro\u00adsa com amo\u00adn\u00eda\u00adco sal, ges\u00adso, clo\u00adre\u00adto de zin\u00adco e \u00e1gua. Todos foram sela\u00addos numa lata de zin\u00adco que tam\u00adb\u00e9m era o c\u00e1to\u00addo. As c\u00e9lu\u00adlas Lechan\u00adch\u00e9 tinham sido uti\u00adli\u00adza\u00addas para cam\u00adpai\u00adnhas el\u00e9c\u00adtri\u00adcas, mas estas eram vul\u00adne\u00adr\u00e1\u00adveis \u00e0 que\u00adbra e der\u00adra\u00adma\u00admen\u00adto, bem como neces\u00adsi\u00adta\u00advam de \u00e1gua fres\u00adca adi\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda peri\u00ado\u00addi\u00adca\u00admen\u00adte. Para aju\u00addar um arma\u00adze\u00adnis\u00adta, Ges\u00ads\u00adner con\u00adce\u00adbeu a sua c\u00e9lu\u00adla seca como uma alter\u00adna\u00adti\u00adva melhor. Obte\u00adve uma paten\u00adte ale\u00adm\u00e3 (8 Abr 1886), uma paten\u00adte pro\u00advi\u00ads\u00f3\u00adria bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adca (No. 18,754 em 22 Dez 1888), e uma paten\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adna (No. 373,064 em 15 Nov 1887), bem como paten\u00adtes na \u00c1us\u00adtria-Hun\u00adgria, B\u00e9l\u00adgi\u00adca e Fran\u00e7a.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1865, o astr\u00f3\u00adno\u00admo cana\u00addi\u00ada\u00adno John Stan\u00adley Plas\u00adkett. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00adda de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos e pelas suas exten\u00adsas obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcas. Con\u00adce\u00adbeu um espec\u00adtr\u00f3\u00adgra\u00adfo excep\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte efi\u00adci\u00aden\u00adte para o refrac\u00adtor de 15 pole\u00adga\u00addas e mediu velo\u00adci\u00adda\u00addes radi\u00adais e encon\u00adtrou \u00f3rbi\u00adtas de estre\u00adlas bin\u00e1\u00adri\u00adas espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcas. Con\u00adce\u00adbeu e super\u00advi\u00adsi\u00ado\u00adnou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do reflec\u00adtor de 72 pole\u00adga\u00addas cons\u00adtru\u00ed\u00addo para o novo Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio Astro\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco Domi\u00adni\u00adon em Vit\u00f3\u00adria e foi nome\u00ada\u00addo o seu pri\u00admei\u00adro direc\u00adtor em 1917. A\u00ed esten\u00addeu o tra\u00adba\u00adlho sobre velo\u00adci\u00adda\u00addes radi\u00adais e bin\u00e1\u00adri\u00ados espec\u00adtros\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adcos e estu\u00addou espec\u00adtros de estre\u00adlas tipo O e B. Na d\u00e9ca\u00adda de 1930 publi\u00adcou a pri\u00admei\u00adra an\u00e1\u00adli\u00adse deta\u00adlha\u00adda da rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Via L\u00e1c\u00adtea, demons\u00adtran\u00addo que o sol est\u00e1 a dois ter\u00ad\u00e7os do cen\u00adtro da nos\u00adsa gal\u00e1\u00adxia sobre a qual gira uma vez em 220 milh\u00f5es de&nbsp;anos.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1865, o qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wil\u00adli\u00adam Mer\u00adri\u00adam Bur\u00adton. Ele con\u00adce\u00adbeu o pri\u00admei\u00adro pro\u00adces\u00adso de cra\u00adque\u00ada\u00admen\u00adto t\u00e9r\u00admi\u00adco que mais do que dupli\u00adcou a pro\u00adpor\u00ad\u00e7\u00e3o de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de gaso\u00adli\u00adna a par\u00adtir do petr\u00f3\u00adleo bru\u00adto, uti\u00adli\u00adzan\u00addo calor ele\u00adva\u00addo e alta pres\u00ads\u00e3o. A mis\u00adtu\u00adra de petr\u00f3\u00adleo bru\u00adto de v\u00e1ri\u00ados hidro\u00adcar\u00adbo\u00adne\u00adtos pode ser sepa\u00adra\u00adda em v\u00e1ri\u00ados gru\u00adpos de cons\u00adti\u00adtuin\u00adtes por mei\u00ados f\u00edsi\u00adcos, nor\u00admal\u00admen\u00adte a des\u00adti\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o. O seu pro\u00adces\u00adso de cra\u00adque\u00ada\u00admen\u00adto t\u00e9r\u00admi\u00adco (paten\u00adte\u00ada\u00addo a 7 de Janei\u00adro de 1913, n\u00ba 1.049.667) refor\u00admou qui\u00admi\u00adca\u00admen\u00adte mol\u00e9\u00adcu\u00adlas mais lon\u00adgas de com\u00adpo\u00adnen\u00adtes menos vol\u00e1\u00adteis em mol\u00e9\u00adcu\u00adlas mais peque\u00adnas, dupli\u00adcan\u00addo assim o ren\u00addi\u00admen\u00adto da gaso\u00adli\u00adna neces\u00ads\u00e1\u00adria para ali\u00admen\u00adtar a ind\u00fas\u00adtria auto\u00adm\u00f3\u00advel. Duran\u00adte os seus pri\u00admei\u00adros 15 anos de uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o, o pro\u00adces\u00adso pou\u00adpou mais de mil milh\u00f5es de bar\u00adris de petr\u00f3\u00adleo bru\u00adto. Em 1937, a inven\u00ad\u00e7\u00e3o do crac\u00adking cata\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco supe\u00adrou o pro\u00adces\u00adso Bur\u00adton, mas con\u00adti\u00adnua em lar\u00adga utiliza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1902, o f\u00edsi\u00adco h\u00fan\u00adga\u00adro-ame\u00adri\u00adca\u00adno Euge\u00adne Wig\u00adner. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1963 (com Maria Goep\u00adpert Mayer e Johan\u00adnes Hans Jen\u00adsen) pela sua vis\u00e3o da mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca, pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a teo\u00adria do n\u00facleo at\u00f3\u00admi\u00adco e das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ele\u00admen\u00adta\u00adres, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte atra\u00adv\u00e9s da des\u00adco\u00adber\u00adta e apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de sime\u00adtria fun\u00adda\u00admen\u00adtais. Fez mui\u00adtas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a f\u00edsi\u00adca nucle\u00adar e desem\u00adpe\u00adnhou um papel pro\u00ade\u00admi\u00adnen\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca e da ener\u00adgia nuclear.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1906, o enge\u00adnhei\u00adro, pilo\u00adto de auto\u00adm\u00f3\u00adveis de cor\u00adri\u00adda e indus\u00adtri\u00adal japo\u00adn\u00eas Soi\u00adchi\u00adro Hon\u00adda. Ele fun\u00addou a Hon\u00adda Motor Com\u00adpany, fabri\u00adcan\u00adte de moto\u00adci\u00adclos e auto\u00adm\u00f3\u00adveis. Nas\u00adci\u00addo em Iwa\u00adta Gun, Jap\u00e3o, a sua car\u00adrei\u00adra come\u00ad\u00e7ou como apren\u00addiz de gara\u00adgem (1922), o que levou \u00e0 aber\u00adtu\u00adra da sua pr\u00f3\u00adpria gara\u00adgem em 1928. Come\u00ad\u00e7ou a fabri\u00adcar com uma f\u00e1bri\u00adca de an\u00e9is de pis\u00adt\u00e3o (1934) que se expan\u00addiu para moto\u00adci\u00adcle\u00adtas em 1948, segui\u00adda pelo lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de um car\u00adro des\u00adpor\u00adti\u00advo e de um cami\u00e3o ligei\u00adro em 1963. Soi\u00adchi\u00adro Hon\u00adda refor\u00admou-se em 1973, e foi nome\u00ada\u00addo \u201ccon\u00adse\u00adlhei\u00adro supremo\u201d.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1922, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Stan\u00adley Cohen. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Rita Levi-Mon\u00adtal\u00adci\u00adni) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou Medi\u00adci\u00adna de 1986 \u201cpelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas de fac\u00adto\u00adres de cres\u00adci\u00admen\u00adto\u201d. A sua inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o foi sobre o fac\u00adtor de cres\u00adci\u00admen\u00adto epi\u00add\u00e9r\u00admi\u00adco (<span class=\"caps\">EGF<\/span>), uma pro\u00adte\u00ed\u00adna pro\u00addu\u00adzi\u00adda no cor\u00adpo que est\u00e1 envol\u00advi\u00adda no cres\u00adci\u00admen\u00adto celu\u00adlar nor\u00admal, dife\u00adren\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o, cura de feri\u00addas, e outros even\u00adtos de desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto no cor\u00adpo. Por exem\u00adplo, des\u00adco\u00adbriu que em ratos rec\u00e9m-nas\u00adci\u00addos, cau\u00adsa\u00adria uma den\u00adti\u00ad\u00e7\u00e3o mais pre\u00adco\u00adce e aber\u00adtu\u00adra dos olhos. <span class=\"caps\">EGF<\/span> e <span class=\"caps\">NGF<\/span> (o fac\u00adtor de cres\u00adci\u00admen\u00adto ner\u00advo\u00adso estu\u00adda\u00addo por Levi-Mon\u00adtal\u00adci\u00adni) foram os pri\u00admei\u00adros de uma s\u00e9rie de subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas de sinal regu\u00adla\u00addor de cres\u00adci\u00admen\u00adto ago\u00adra conhe\u00adci\u00addas. A sua des\u00adco\u00adber\u00adta levou a uma mai\u00ador com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o dos resul\u00adta\u00addos de mui\u00adtas doen\u00ad\u00e7as, tais como mal\u00adfor\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es do desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto, alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es dege\u00adne\u00adra\u00adti\u00advas na dem\u00ean\u00adcia senil, atra\u00adso na cica\u00adtri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de feri\u00addas e tumores.<\/p>\n<p>Em 1869, o Canal de Suez no Egip\u00adto foi aber\u00adto com uma ceri\u00adm\u00f3\u00adnia em que par\u00adti\u00adci\u00adpou a Impe\u00adra\u00adtriz fran\u00adce\u00adsa Eug\u00e9\u00adnie (espo\u00adsa de Napo\u00adle\u00e3o <span class=\"caps\">III<\/span>). O canal de 100 milhas de com\u00adpri\u00admen\u00adto atra\u00adves\u00adsa o Ist\u00admo do Suez, ligan\u00addo assim os mares Medi\u00adter\u00adr\u00e2\u00adneo e Ver\u00adme\u00adlho, e for\u00adne\u00adcen\u00addo uma rota de trans\u00adpor\u00adte direc\u00adto para o com\u00e9r\u00adcio entre a Euro\u00adpa e a \u00c1sia. A sua cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o foi rea\u00adli\u00adza\u00adda pelo enge\u00adnhei\u00adro fran\u00adc\u00eas, Fer\u00addi\u00adnand de Les\u00adseps. Como anti\u00adgo c\u00f4n\u00adsul fran\u00adc\u00eas no Cai\u00adro, de Les\u00adseps tinha fei\u00adto um acor\u00addo (1854) com o gover\u00adna\u00addor oto\u00adma\u00adno do Egip\u00adto, per\u00admi\u00adtin\u00addo a for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o da Com\u00adpa\u00adnhia do Canal de Suez (1856) com os direi\u00adtos de cons\u00adtruir e ope\u00adrar o canal duran\u00adte 99 anos. A esca\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o come\u00ad\u00e7ou a 24 de Abril de 1859, \u00e0 m\u00e3o, com tra\u00adba\u00adlhos for\u00ad\u00e7a\u00addos. O pro\u00adgres\u00adso melho\u00adrou com dra\u00adgas mec\u00e2\u00adni\u00adcas e p\u00e1s a vapor euro\u00adpei\u00adas, mas foi atra\u00adsa\u00addo por dis\u00adpu\u00adtas labo\u00adrais e por uma epi\u00adde\u00admia de c\u00f3lera.<\/p>\n<p>Em 1970, foi emi\u00adti\u00adda uma paten\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adna para o rato de com\u00adpu\u00adta\u00addor \u2014 um \u201cX\u2011Y Posi\u00adti\u00adon Indi\u00adca\u00adtor for a Dis\u00adplay Sys\u00adtem\u201d (No. 3541541). O inven\u00adtor foi Doug Engel\u00adbart. No labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio, ele e os seus cole\u00adgas cha\u00adma\u00adram-lhe \u201crato\u201d, depois do seu cabo de cau\u00adda. O pri\u00admei\u00adro rato era um sim\u00adples blo\u00adco de madei\u00adra esca\u00adva\u00addo, com um \u00fani\u00adco bot\u00e3o de pres\u00ads\u00e3o no topo. Engel\u00adbart tinha con\u00adce\u00adbi\u00addo isto como uma fer\u00adra\u00admen\u00adta para selec\u00adci\u00ado\u00adnar o tex\u00adto, mov\u00ea-lo e mani\u00adpu\u00adl\u00e1-lo de outra for\u00adma. Era um ele\u00admen\u00adto cha\u00adve do seu pro\u00adjec\u00adto mai\u00ador \u2014 o <span class=\"caps\">NLS<\/span> (oN Line Sys\u00adtem), um com\u00adpu\u00adta\u00addor que ele e alguns cole\u00adgas do Stan\u00adford Rese\u00adar\u00adch Ins\u00adti\u00adtu\u00adte tinham cons\u00adtru\u00ed\u00addo. O <span class=\"caps\">NLS<\/span> tam\u00adb\u00e9m per\u00admi\u00adtiu que dois ou mais uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres tra\u00adba\u00adlhas\u00adsem no mes\u00admo docu\u00admen\u00adto a par\u00adtir de esta\u00ad\u00e7\u00f5es de tra\u00adba\u00adlho diferentes.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo o Fedo\u00adra 37, uma gran\u00adde actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o des\u00adta dis\u00adtro patro\u00adci\u00adna\u00adda pela Red Hat que vem com algu\u00admas das mais recen\u00adtes e mai\u00ado\u00adres tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas <span class=\"caps\">GNU<\/span>\/Linux. O Fedo\u00adra Linux 37 \u00e9 uma das dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es <span class=\"caps\">GNU<\/span>\/Linux mais pre\u00advis\u00adtas do ano e n\u00e3o desi\u00adlu\u00adde os f\u00e3s. \u00c9 supor\u00adta\u00adda pelo mais recen\u00adte e mai\u00ador ker\u00adnel Linux 6.0 e uti\u00adli\u00adza o mais recen\u00adte ambi\u00aden\u00adte de tra\u00adba\u00adlho <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 43 por defei\u00adto para a sua edi\u00ad\u00e7\u00e3o emble\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da Esta\u00ad\u00e7\u00e3o de Tra\u00adba\u00adlho Fedo\u00adra. O Fedo\u00adra 37 tam\u00adb\u00e9m vem com boas not\u00ed\u00adci\u00adas para os uti\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres do Rasp\u00adber\u00adry Pi 4, uma vez que este lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto intro\u00adduz o apoio ofi\u00adci\u00adal ao popu\u00adlar com\u00adpu\u00adta\u00addor, incluin\u00addo as vari\u00adan\u00adtes <span class=\"caps\">4B<\/span>, 400, e <span class=\"caps\">CM4<\/span>, gra\u00ad\u00e7as \u00e0 imple\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de gr\u00e1\u00adfi\u00adcos ace\u00adle\u00adra\u00addos uti\u00adli\u00adzan\u00addo a <span class=\"caps\">GPU<\/span> <span class=\"caps\">V3D<\/span>, jun\u00adta\u00admen\u00adte com algu\u00admas melho\u00adri\u00adas gerais mais amplas.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi fei\u00adto o lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto bem suce\u00addi\u00addo do Sis\u00adte\u00adma de Lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto Espa\u00adci\u00adal da <span class=\"caps\">NASA<\/span> (<span class=\"caps\">SLS<\/span>), o fogue\u00adt\u00e3o mais pode\u00adro\u00adso do mun\u00addo, a nave espa\u00adci\u00adal Ori\u00adon da ag\u00ean\u00adcia est\u00e1 a cami\u00adnho da Lua como par\u00adte do pro\u00adgra\u00adma Arte\u00admis. Trans\u00adpor\u00adtan\u00addo um Ori\u00adon n\u00e3o-tri\u00adpu\u00adla\u00addo, o <span class=\"caps\">SLS<\/span> des\u00adco\u00adlou para o seu tes\u00adte de voo de estreia \u00e0 1:47 da manh\u00e3 de quar\u00adta-fei\u00adra <span class=\"caps\">EST<\/span> do Laun\u00adch Pad <span class=\"caps\">39B<\/span> no Cen\u00adtro Espa\u00adci\u00adal Ken\u00adnedy da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, na Flo\u00adri\u00adda. O lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto \u00e9 a pri\u00admei\u00adra eta\u00adpa de uma mis\u00ads\u00e3o na qual Ori\u00adon est\u00e1 pla\u00adne\u00ada\u00addo via\u00adjar apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte 40.000 milhas para al\u00e9m da Lua e regres\u00adsar \u00e0 Ter\u00adra ao lon\u00adgo de 25,5 dias. Conhe\u00adci\u00adda como Arte\u00admis I, a mis\u00ads\u00e3o \u00e9 uma par\u00adte cr\u00ed\u00adti\u00adca da abor\u00adda\u00adgem de explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da <span class=\"caps\">NASA<\/span> da Lua a Mar\u00adte, na qual a ag\u00ean\u00adcia explo\u00adra em bene\u00adf\u00ed\u00adcio da huma\u00adni\u00adda\u00adde. \u00c9 um tes\u00adte impor\u00adtan\u00adte para a ag\u00ean\u00adcia antes de voar como astro\u00adnau\u00adtas na mis\u00ads\u00e3o Arte\u00admis&nbsp;<span class=\"caps\">II<\/span>.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adtar HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba 61 de Dezembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1597, o astr\u00f3\u00adno\u00admo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ingl\u00eas Henry Gel\u00adli\u00adbrand. Ele co-des\u00ad\u00adco\u00ad\u00adbriu (com John Marr) a vari\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o secu\u00adlar geo\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca. Isto refe\u00ad\u00adre-se \u00e0 decli\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca do cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco da Ter\u00adra, o \u00e2ngu\u00adlo entre o nor\u00adte mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco e o nor\u00adte ver\u00adda\u00addei\u00adro, mudan\u00addo numa esca\u00adla tem\u00adpo\u00adral a lon\u00adgo pra\u00adzo ao lon\u00adgo dos anos. Ele \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/11\/17\/newsletter-no394\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba394\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7038"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7038"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7038\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7041,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7038\/revisions\/7041"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7038"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7038"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7038"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}