{"id":7042,"date":"2022-11-24T23:39:25","date_gmt":"2022-11-24T23:39:25","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7042"},"modified":"2022-12-08T22:09:30","modified_gmt":"2022-12-08T22:09:30","slug":"newsletter-no395","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/11\/24\/newsletter-no395\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba395"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/395\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/395\/Newsletter395_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba395\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba395<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1912, o f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Lyle B. Borst. Ele lide\u00adrou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do Reac\u00adtor de Inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Gra\u00adfi\u00adte (<span class=\"caps\">BGRR<\/span>), no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal de Bro\u00adokha\u00adven. Ap\u00f3s o tra\u00adba\u00adlho no Pro\u00adjec\u00adto Manhat\u00adtan na <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, orga\u00adni\u00adzou cer\u00adca de 1.300 cien\u00adtis\u00adtas, e falou peran\u00adte o Con\u00adgres\u00adso para man\u00adter a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o at\u00f3\u00admi\u00adca sob con\u00adtro\u00adlo civil, a fim de evi\u00adtar uma cor\u00adri\u00adda mun\u00addi\u00adal ao arma\u00admen\u00adto nucle\u00adar. Em 1946, com Karl Mor\u00adgan, desen\u00advol\u00adveu um cra\u00adch\u00e1 de fil\u00adme para medir a expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o dos tra\u00adba\u00adlha\u00addo\u00adres aos neu\u00adtr\u00f5es r\u00e1pi\u00addos. O <span class=\"caps\">BGRR<\/span>, con\u00adclu\u00ed\u00addo em 1949, foi o pri\u00admei\u00adro reac\u00adtor cons\u00adtru\u00ed\u00addo exclu\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte para inves\u00adti\u00adgar a uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da ener\u00adgia at\u00f3\u00admi\u00adca em tem\u00adpo de paz. No seu pri\u00admei\u00adro ano de fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto, Borst anun\u00adci\u00adou a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de iodo radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo ade\u00adqua\u00addo para o tra\u00adta\u00admen\u00adto do can\u00adcro da tir\u00f3i\u00adde. Em 1952, ele expli\u00adcou como o ber\u00edlio\u20117 da fus\u00e3o do h\u00e9lio desen\u00adca\u00addeia super-novas.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1921, o qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Robert L. Banks. Ele co-des\u00adco\u00adbriu o pol\u00ed\u00adme\u00adro cris\u00adta\u00adli\u00adno de poli\u00adpro\u00adpi\u00adle\u00adno, com J. Paul Hogan. Foram desig\u00adna\u00addos pela Phil\u00adlips Petro\u00adleum, em 1946, para inves\u00adti\u00adgar for\u00admas de tomar os pro\u00addu\u00adtos de g\u00e1s natu\u00adral pro\u00adpi\u00adle\u00adno e eti\u00adle\u00adno e trans\u00adfor\u00adm\u00e1-los em com\u00adpo\u00adnen\u00adtes \u00fateis da gaso\u00adli\u00adna. Em 5 de Junho de 1951, as suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas uti\u00adli\u00adzan\u00addo cata\u00adli\u00adsa\u00addo\u00adres pro\u00addu\u00adzi\u00adram poli\u00adpro\u00adpi\u00adle\u00adno \u2014 ago\u00adra uti\u00adli\u00adza\u00addo em fibras para cor\u00addas, car\u00adpe\u00adtes inte\u00adri\u00ado\u00adres e exte\u00adri\u00ado\u00adres e pl\u00e1s\u00adti\u00adcos. Ban\u00adcos e Hogan des\u00adco\u00adbri\u00adram tam\u00adb\u00e9m como fazer um novo poli\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno de alta den\u00adsi\u00adda\u00adde, mais resis\u00adten\u00adte ao calor do que o poli\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte exis\u00adten\u00adte. Al\u00e9m dis\u00adso, os seus cata\u00adli\u00adsa\u00addo\u00adres pro\u00addu\u00adzi\u00adram o novo poli\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno a ape\u00adnas algu\u00admas cen\u00adte\u00adnas de psi de pres\u00ads\u00e3o em vez do pro\u00adces\u00adso radi\u00adcal livre exis\u00adten\u00adte, que exi\u00adgia pres\u00ads\u00f5es de at\u00e9 30.000 psi.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1921, o f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar ame\u00adri\u00adca\u00adno Her\u00adbert F. York. Ele ini\u00adci\u00adou a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca em apoio \u00e0 defe\u00adsa naci\u00ado\u00adnal em 1943, quan\u00addo come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar em Oak Rid\u00adge, Ten\u00adnes\u00adsee, na sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca do ur\u00e2\u00adnio 235, como par\u00adte do Pro\u00adjec\u00adto Manhat\u00adtan duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Em 1952, tor\u00adnou-se o pri\u00admei\u00adro direc\u00adtor do Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Lawren\u00adce Liver\u00admo\u00adre. Saiu em Mar 1958 para se jun\u00adtar ao Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Defe\u00adsa como cien\u00adtis\u00adta che\u00adfe da Ag\u00ean\u00adcia de Pro\u00adjec\u00adtos de Inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o Avan\u00ad\u00e7a\u00adda, e rapi\u00adda\u00admen\u00adte se tor\u00adnou o direc\u00adtor de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o e enge\u00adnha\u00adria do Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Defe\u00adsa (Dez. 1958). Regres\u00adsou \u00e0 Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia em 1961, como chan\u00adce\u00adler e pro\u00adfes\u00adsor de F\u00edsi\u00adca. Foi nego\u00adci\u00ada\u00addor prin\u00adci\u00adpal para a proi\u00adbi\u00ad\u00e7\u00e3o total de tes\u00adtes duran\u00adte a admi\u00adnis\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o Carter.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1925, o enge\u00adnhei\u00adro e f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas Simon van der Meer. Ele, em con\u00adjun\u00adto com o f\u00edsi\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Car\u00adlo Rub\u00adbia, des\u00adco\u00adbriu a par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla W e a par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla Z ao coli\u00addir pro\u00adt\u00f5es e anti\u00adpro\u00adt\u00f5es, para os quais ambos os homens par\u00adti\u00adlha\u00adram o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca. Estas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas (uni\u00adda\u00addes de mat\u00e9\u00adria meno\u00adres que um \u00e1to\u00admo) trans\u00admi\u00adtem a fra\u00adca for\u00ad\u00e7a nucle\u00adar, uma das qua\u00adtro for\u00ad\u00e7as fun\u00adda\u00admen\u00adtais na natu\u00adre\u00adza. A des\u00adco\u00adber\u00adta apoi\u00adou a teo\u00adria uni\u00adfi\u00adca\u00adda do elec\u00adtrowe\u00adak apre\u00adsen\u00adta\u00adda nos anos 70. Tra\u00adba\u00adlhan\u00addo no <span class=\"caps\">CERN<\/span> na Su\u00ed\u00ad\u00e7a, Van der Meer melho\u00adrou a con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o dos ace\u00adle\u00adra\u00addo\u00adres de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas uti\u00adli\u00adza\u00addos, pro\u00addu\u00adzin\u00addo coli\u00ads\u00f5es entre fei\u00adxes de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas. Inven\u00adtou um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo que moni\u00adto\u00adri\u00adza\u00adria e ajus\u00adta\u00adria o fei\u00adxe de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas com cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos cor\u00adrec\u00adto\u00adres, atra\u00adv\u00e9s de um sis\u00adte\u00adma de \u201ckic\u00adkers\u201d colo\u00adca\u00addos em tor\u00adno do anel do acelerador.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1926, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno nas\u00adci\u00addo na Chi\u00adna Tsung-Dao Lee. Ele rece\u00adbeu (com Chen Ning Yang) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1957 pela sua \u201cinves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o pene\u00adtran\u00adte\u201d das vio\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es do prin\u00adc\u00ed\u00adpio da con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da pari\u00adda\u00adde (a qua\u00adli\u00adda\u00adde da sime\u00adtria de refle\u00adx\u00e3o espa\u00adci\u00adal das inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es das par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adcas), o que levou a impor\u00adtan\u00adtes des\u00adco\u00adber\u00adtas sobre as par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas ele\u00admen\u00adta\u00adres. A con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o da pari\u00adda\u00adde tinha sido ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda como uma \u201clei\u201d da natu\u00adre\u00adza. (A pari\u00adda\u00adde sus\u00adten\u00adta que as leis da f\u00edsi\u00adca s\u00e3o as mes\u00admas num sis\u00adte\u00adma de coor\u00adde\u00adna\u00addas \u00e0 direi\u00adta do que num sis\u00adte\u00adma \u00e0 esquer\u00adda). A teo\u00adria foi pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte con\u00adfir\u00adma\u00adda expe\u00adri\u00admen\u00adtal\u00admen\u00adte por Chi\u00aden-Shiung Wu em obser\u00adva\u00ad\u00e7\u00f5es de deca\u00add\u00ean\u00adcia&nbsp;beta.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1944, o cien\u00adtis\u00adta atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco indi\u00ada\u00adno Vee\u00adrabha\u00addran Rama\u00adnathan. Ele des\u00adco\u00adbriu a \u201cNuvem Cas\u00adta\u00adnha Asi\u00e1\u00adti\u00adca\u201d \u2014 cama\u00addas erran\u00adtes de polui\u00ad\u00e7\u00e3o atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adca t\u00e3o lar\u00adgas como um con\u00adti\u00adnen\u00adte e mais pro\u00adfun\u00addas do que o Grand Canyon. As par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas escu\u00adras nes\u00adtas nuvens cas\u00adta\u00adnhas podem redu\u00adzir a pre\u00adci\u00adpi\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, secar a super\u00adf\u00ed\u00adcie do pla\u00adne\u00adta, arre\u00adfe\u00adcer os tr\u00f3\u00adpi\u00adcos e redu\u00adzir a luz solar \u2014 Glo\u00adbal Dim\u00adming. Em 1975, o Rama\u00adnathan foi o pri\u00admei\u00adro a demons\u00adtrar que os <span class=\"caps\">CFC<\/span> s\u00e3o gases com efei\u00adto de estu\u00adfa impor\u00adtan\u00adtes. Os seus c\u00e1l\u00adcu\u00adlos mos\u00adtra\u00adram que cada mol\u00e9\u00adcu\u00adla de <span class=\"caps\">CFC<\/span> na atmos\u00adfe\u00adra con\u00adtri\u00adbui mais para o efei\u00adto de estu\u00adfa que mais de 10.000 mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno. Nos anos 80, lide\u00adrou um estu\u00addo que des\u00adco\u00adbriu nume\u00adro\u00adsos gases ves\u00adti\u00adgi\u00adais que con\u00adtri\u00adbu\u00adem para o aque\u00adci\u00admen\u00adto glo\u00adbal, e um estu\u00addo da <span class=\"caps\">NASA<\/span> que demons\u00adtrou que as nuvens tinham um efei\u00adto l\u00edqui\u00addo de arre\u00adfe\u00adci\u00admen\u00adto glo\u00adbal no planeta\u201d.<\/p>\n<p>Em 1639, Jere\u00admi\u00adah Hor\u00adrocks, astr\u00f3\u00adno\u00admo e sacer\u00addo\u00adte ingl\u00eas, mediu um tr\u00e2n\u00adsi\u00adto de V\u00e9nus, o pri\u00admei\u00adro de sem\u00adpre a ser obser\u00adva\u00addo. Apli\u00adcan\u00addo a pre\u00advi\u00ads\u00e3o de Kepler de que em 1631, V\u00e9nus tran\u00adsi\u00adta\u00adria pelo Sol, Hor\u00adrocks cal\u00adcu\u00adlou que estes tr\u00e2n\u00adsi\u00adtos n\u00e3o ocor\u00adre\u00adram iso\u00adla\u00adda\u00admen\u00adte, mas em pares, com oito anos de dife\u00adren\u00ad\u00e7a. Assim, Hor\u00adrocks pre\u00adpa\u00adrou o seu equi\u00adpa\u00admen\u00adto para o tr\u00e2n\u00adsi\u00adto seguin\u00adte que tinha assim pre\u00advis\u00adto para este dia. O seu sim\u00adples teles\u00adc\u00f3\u00adpio foi mon\u00adta\u00addo numa tra\u00adve de madei\u00adra, para que pudes\u00adse pro\u00adjec\u00adtar uma ima\u00adgem solar sobre um peda\u00ad\u00e7o de papel mar\u00adca\u00addo com um c\u00edr\u00adcu\u00adlo gra\u00addu\u00ada\u00addo de seis pole\u00adga\u00addas. A par\u00adtir dis\u00adto, ele fez medi\u00ad\u00e7\u00f5es e cal\u00adcu\u00adlou que o valor para o para\u00adla\u00adxe solar era menor do que ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte regis\u00adta\u00addo, e assim con\u00adcluiu que o Sol esta\u00adva mais lon\u00adge da Ter\u00adra do que ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte se pensava.<\/p>\n<p>Em 1859, The Ori\u00adgin of Spe\u00adci\u00ades by Means of Natu\u00adral Selec\u00adti\u00adon, o livro pio\u00adnei\u00adro de Darwin, foi publi\u00adca\u00addo em Ingla\u00adter\u00adra para gran\u00adde acla\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o. O natu\u00adra\u00adlis\u00adta bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Char\u00adles Darwin deta\u00adlhou as pro\u00advas cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas que tinha reco\u00adlhi\u00addo des\u00adde a sua via\u00adgem no Bea\u00adgle, nos anos 1830. Ele apre\u00adsen\u00adtou a sua ideia de que as esp\u00e9\u00adci\u00ades s\u00e3o o resul\u00adta\u00addo de uma evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o bio\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adca gra\u00addu\u00adal na qual a natu\u00adre\u00adza enco\u00adra\u00adja, atra\u00adv\u00e9s da selec\u00ad\u00e7\u00e3o natu\u00adral, a pro\u00adpa\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o das esp\u00e9\u00adci\u00ades mais ade\u00adqua\u00addas aos seus ambi\u00aden\u00adtes. Tinha sido leva\u00addo a publi\u00adcar nes\u00adta altu\u00adra por Char\u00adles Lyell, que o acon\u00adse\u00adlhou que Alfred Rus\u00adsel Wal\u00adla\u00adce, um natu\u00adra\u00adlis\u00adta que tra\u00adba\u00adlha no Bor\u00adn\u00e9u, se apro\u00adxi\u00adma\u00adva das mes\u00admas con\u00adclu\u00ads\u00f5es. Lyell acre\u00addi\u00adta\u00adva que Darwin deve\u00adria publi\u00adcar sem mais demo\u00adra para esta\u00adbe\u00adle\u00adcer a prioridade.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00adda a revis\u00adtar Mag\u00adPI n\u00ba 124 de Dezembro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1912, o f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Lyle B. Borst. Ele lide\u00adrou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o do Reac\u00adtor de Inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Gra\u00adfi\u00adte (<span class=\"caps\">BGRR<\/span>), no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal de Bro\u00adokha\u00adven. Ap\u00f3s o tra\u00adba\u00adlho no Pro\u00adjec\u00adto Manhat\u00adtan na <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, orga\u00adni\u00adzou cer\u00adca de 1.300 cien\u00adtis\u00adtas, e falou peran\u00adte o Con\u00adgres\u00adso para man\u00adter a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o at\u00f3\u00admi\u00adca \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/11\/24\/newsletter-no395\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba395\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7042"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7042"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7042\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7051,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7042\/revisions\/7051"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7042"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7042"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7042"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}