{"id":7045,"date":"2022-12-01T23:30:46","date_gmt":"2022-12-01T23:30:46","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7045"},"modified":"2022-12-08T22:09:19","modified_gmt":"2022-12-08T22:09:19","slug":"newsletter-no396","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/12\/01\/newsletter-no396\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba396"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/396\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/396\/Newsletter396_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba396\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba396<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1743, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Mar\u00adtin Hein\u00adri\u00adch Kla\u00adproth. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o fun\u00adda\u00addor da qu\u00ed\u00admi\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca, ten\u00addo des\u00adco\u00adber\u00adto o ur\u00e2\u00adnio (1789), zir\u00adc\u00f3\u00adnio (1789), c\u00e9rio (1803), e con\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00addo para a iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de outros. Embo\u00adra n\u00e3o os tenha iso\u00adla\u00addo como amos\u00adtras de puro metal, foi capaz de os reco\u00adnhe\u00adcer como novos ele\u00admen\u00adtos. Aos 16 anos, foi apren\u00addiz de boti\u00adc\u00e1\u00adrio. Depois de ler qu\u00ed\u00admi\u00adca em Hano\u00adver, ins\u00adta\u00adlou-se em Ber\u00adlim (1771) e come\u00ad\u00e7ou a sua pr\u00f3\u00adpria loja de boti\u00adc\u00e1\u00adrio (1780). No final de 1780, era o prin\u00adci\u00adpal qu\u00ed\u00admi\u00adco ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco da Euro\u00adpa. Kla\u00adproth encon\u00adtrou for\u00admas de tra\u00adtar com\u00adpos\u00adtos par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte inso\u00adl\u00fa\u00adveis, teve o cui\u00adda\u00addo de evi\u00adtar a con\u00adta\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o pelo seu apa\u00adre\u00adlho, e insis\u00adtiu sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00adva\u00admen\u00adte em rela\u00adtar \u201cpeque\u00adnas\u201d dis\u00adcre\u00adp\u00e2n\u00adci\u00adas de peso no tra\u00adba\u00adlho ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adco como resul\u00adta\u00addos consistentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1792, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco rus\u00adso Niko\u00adlai Loba\u00adchevsky. Ele, com J\u00e1nos Bolyai da Hun\u00adgria, \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o fun\u00adda\u00addor da geo\u00adme\u00adtria n\u00e3o-eucli\u00addi\u00ada\u00adna. Loba\u00adchevsky cons\u00adtruiu e estu\u00addou um tipo de geo\u00adme\u00adtria em que o pos\u00adtu\u00adla\u00addo para\u00adle\u00adlo de Eucli\u00addes \u00e9 fal\u00adso (o pos\u00adtu\u00adla\u00addo afir\u00adma que atra\u00adv\u00e9s de um pon\u00adto n\u00e3o numa deter\u00admi\u00adna\u00adda linha ape\u00adnas uma linha pode ser dese\u00adnha\u00adda n\u00e3o encon\u00adtran\u00addo a pri\u00admei\u00adra linha). Isto n\u00e3o foi bem rece\u00adbi\u00addo no in\u00ed\u00adcio, mas a sua mai\u00ador jus\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o veio com o adven\u00adto da teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde de Eins\u00adtein quan\u00addo foi demons\u00adtra\u00addo expe\u00adri\u00admen\u00adtal\u00admen\u00adte que a geo\u00adme\u00adtria do espa\u00ad\u00e7o n\u00e3o \u00e9 des\u00adcri\u00adta pela geo\u00adme\u00adtria de Eucli\u00addes. Al\u00e9m da geo\u00adme\u00adtria, Loba\u00adchevsky tam\u00adb\u00e9m fez um impor\u00adtan\u00adte tra\u00adba\u00adlho na teo\u00adria das s\u00e9ri\u00ades infi\u00adni\u00adtas, equa\u00ad\u00e7\u00f5es alg\u00e9\u00adbri\u00adcas, c\u00e1l\u00adcu\u00adlo inte\u00adgral, e probabilidades.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1905, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Cla\u00adren\u00adce Zener. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a des\u00adcre\u00adver a pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00adde rela\u00adti\u00adva \u00e0 inter\u00adrup\u00ad\u00e7\u00e3o dos iso\u00adla\u00addo\u00adres el\u00e9c\u00adtri\u00adcos. Estas des\u00adco\u00adber\u00adtas foram pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte explo\u00adra\u00addas pelos Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados Bell no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do d\u00edo\u00addo Zener, que rece\u00adbeu o seu devi\u00addo nome. Zener era um f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco com for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o em mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca que con\u00addu\u00adziu inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o numa vas\u00adta gama de assun\u00adtos, incluin\u00addo: super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde, meta\u00adlur\u00adgia, fer\u00adro\u00admag\u00adne\u00adtis\u00admo, elas\u00adti\u00adci\u00adda\u00adde, mec\u00e2\u00adni\u00adca da frac\u00adtu\u00adra, difu\u00ads\u00e3o, e pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1925, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Mar\u00adtin Rod\u00adbell. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou Medi\u00adci\u00adna de 1994 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta nos anos 60 de trans\u00addu\u00adto\u00adres de sinal natu\u00adrais cha\u00adma\u00addos G\u2011prote\u00ednas que aju\u00addam as c\u00e9lu\u00adlas do cor\u00adpo a comu\u00adni\u00adcar entre si. Par\u00adti\u00adlhou o pr\u00e9\u00admio com Alfred G. Gil\u00adman, que mais tar\u00adde pro\u00advou a hip\u00f3\u00adte\u00adse de Rod\u00adbell, iso\u00adlan\u00addo a pro\u00adte\u00ed\u00adna G, assim deno\u00admi\u00adna\u00adda por\u00adque se liga a nucle\u00f3\u00adti\u00addos cha\u00adma\u00addos difos\u00adfa\u00adto de gua\u00adno\u00adsi\u00adna e tri\u00adfos\u00adfa\u00adto de gua\u00adno\u00adsi\u00adna, ou <span class=\"caps\">PIB<\/span> e <span class=\"caps\">GTP<\/span>. Antes da inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Rod\u00adbell, os cien\u00adtis\u00adtas acre\u00addi\u00adta\u00advam que ape\u00adnas duas subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas \u2014 um recep\u00adtor hor\u00admo\u00adnal e uma enzi\u00adma celu\u00adlar inte\u00adri\u00ador \u2014 eram res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00adveis pela comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o celu\u00adlar. Rod\u00adbell, con\u00adtu\u00addo, des\u00adco\u00adbriu que a pro\u00adte\u00ed\u00adna G actu\u00ada\u00adva como um trans\u00addu\u00adtor de sinal inter\u00adm\u00e9\u00addio entre as&nbsp;duas.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1940, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Jer\u00adry Law\u00adson. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho na con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o da con\u00adso\u00adla de vide\u00ado\u00adjo\u00adgos Fair\u00adchild Chan\u00adnel F, bem como por lide\u00adrar a equi\u00adpa que foi pio\u00adnei\u00adra no car\u00adtu\u00adcho comer\u00adci\u00adal de vide\u00ado\u00adjo\u00adgos. Foi assim ape\u00adli\u00adda\u00addo de \u201cpai do car\u00adtu\u00adcho de vide\u00ado\u00adjo\u00adgos\u201d, segun\u00addo a revis\u00adta Black Enter\u00adpri\u00adse em 1982. Aca\u00adbou por sair da Fair\u00adchild e fun\u00addou a empre\u00adsa de jogos Video-Soft.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1941, o f\u00edsi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Stephen Ben\u00adton. Ele foi pio\u00adnei\u00adro em ima\u00adgem m\u00e9di\u00adca e holo\u00adgra\u00adfia de belas artes. O seu fas\u00adc\u00ed\u00adnio pelos fen\u00f3\u00adme\u00adnos \u00f3pti\u00adcos come\u00ad\u00e7ou com os \u00f3cu\u00adlos 3\u2011D que usou quan\u00addo tinha 11 anos para ver o fil\u00adme Hou\u00adse of Wax, de 1953. Em 1968, inven\u00adtou os \u201cholo\u00adgra\u00admas arco-\u00edris\u201d, vis\u00adtos em car\u00adt\u00f5es de cr\u00e9\u00addi\u00adto enquan\u00adto tra\u00adba\u00adlha\u00adva para a Pola\u00adroid Cor\u00adpo\u00adra\u00adti\u00adon. Vol\u00adtou-se para a aca\u00adde\u00admia como pro\u00adfes\u00adsor assis\u00adten\u00adte em Har\u00advard (1968) e mais tar\u00adde como pro\u00adfes\u00adsor no Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts Ins\u00adti\u00adtu\u00adte of Tech\u00adno\u00adlogy a par\u00adtir de 1985, onde aju\u00addou a cri\u00adar o Spa\u00adti\u00adal Ima\u00adging Group e diri\u00adgiu o pro\u00adgra\u00adma de arte e ci\u00ean\u00adci\u00adas dos media M.I.T. Ben\u00adton foi pio\u00adnei\u00adro na holo\u00adgra\u00adfia da luz natu\u00adral como meio art\u00eds\u00adti\u00adco, e foi cura\u00addor no Museu de Holo\u00adgra\u00adfia em Manhant\u00adtan at\u00e9 ao seu encer\u00adra\u00admen\u00adto em&nbsp;1992.<\/p>\n<p>Em 1997, oito pla\u00adne\u00adtas do nos\u00adso Sis\u00adte\u00adma Solar ali\u00adnha\u00adram-se de Oes\u00adte para Les\u00adte, come\u00ad\u00e7an\u00addo por Plu\u00adt\u00e3o, segui\u00addo por Mer\u00adc\u00fa\u00adrio, Mar\u00adte, V\u00e9nus, Nep\u00adtu\u00adno, Ura\u00adno, J\u00fapi\u00adter e Satur\u00adno, com uma lua cres\u00adcen\u00adte ao lado, num raro ali\u00adnha\u00admen\u00adto vis\u00ed\u00advel da Ter\u00adra que durou at\u00e9 8 de Dezem\u00adbro. Mer\u00adc\u00fa\u00adrio, Mar\u00adte, V\u00e9nus, J\u00fapi\u00adter e Satur\u00adno s\u00e3o vis\u00ed\u00adveis a olho nu, sen\u00addo V\u00e9nus e J\u00fapi\u00adter, de lon\u00adge, os mais bri\u00adlhan\u00adtes. \u00c9 neces\u00ads\u00e1\u00adrio um bom par de bin\u00f3\u00adcu\u00adlos para ver os peque\u00adnos pon\u00adtos azuis que s\u00e3o Ura\u00adno e Nep\u00adtu\u00adno. Plu\u00adt\u00e3o \u00e9 vis\u00ed\u00advel ape\u00adnas por teles\u00adc\u00f3\u00adpio. Os pla\u00adne\u00adtas tam\u00adb\u00e9m se ali\u00adnha\u00adram em Maio de 2000, mas dema\u00adsi\u00ada\u00addo per\u00adto do sol para serem vis\u00ed\u00adveis da Ter\u00adra. Pas\u00adsar-se-\u00e3o pelo menos mais 100 anos at\u00e9 que tan\u00adtos pla\u00adne\u00adtas este\u00adjam t\u00e3o per\u00adto e t\u00e3o vis\u00edveis.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1743, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Mar\u00adtin Hein\u00adri\u00adch Kla\u00adproth. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o fun\u00adda\u00addor da qu\u00ed\u00admi\u00adca ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca, ten\u00addo des\u00adco\u00adber\u00adto o ur\u00e2\u00adnio (1789), zir\u00adc\u00f3\u00adnio (1789), c\u00e9rio (1803), e con\u00adtri\u00adbu\u00ed\u00addo para a iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de outros. Embo\u00adra n\u00e3o os tenha iso\u00adla\u00addo como amos\u00adtras de puro metal, foi capaz de os reco\u00adnhe\u00adcer como novos ele\u00admen\u00adtos. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/12\/01\/newsletter-no396\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba396\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7045"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7045"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7045\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7050,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7045\/revisions\/7050"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7045"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7045"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7045"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}