{"id":7047,"date":"2022-12-08T22:46:15","date_gmt":"2022-12-08T22:46:15","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7047"},"modified":"2022-12-08T22:46:15","modified_gmt":"2022-12-08T22:46:15","slug":"newsletter-no397","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/12\/08\/newsletter-no397\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba397"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/397\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/397\/Newsletter397_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba397\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba397<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1765, o inven\u00adtor, enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco e fabri\u00adcan\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Eli Whit\u00adney. Ele inven\u00adtou o motor do algo\u00add\u00e3o e desen\u00advol\u00adveu a ideia e m\u00e9to\u00addos para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de pe\u00e7as inter\u00adcam\u00adbi\u00e1\u00adveis. O des\u00adca\u00adro\u00ad\u00e7a\u00addor de algo\u00add\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1qui\u00adna que sepa\u00adra a fibra de algo\u00add\u00e3o das semen\u00adtes. O dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo, paten\u00adte\u00ada\u00addo em 1793, esti\u00admu\u00adlou gran\u00adde\u00admen\u00adte o cul\u00adti\u00advo do algo\u00add\u00e3o no sul dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Whit\u00adney virou-se sub\u00adse\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte para o fabri\u00adco de armas de fogo, no qual intro\u00addu\u00adziu a no\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as per\u00admu\u00adt\u00e1\u00adveis. Isto ele apli\u00adcou no cum\u00adpri\u00admen\u00adto de um con\u00adtra\u00adto do gover\u00adno dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> (1797) para o for\u00adne\u00adci\u00admen\u00adto de mos\u00adque\u00adtes. Whit\u00adney fabri\u00adcou-os em pe\u00e7as padro\u00adni\u00adza\u00addas para remon\u00adta\u00adgem, o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que, pela pri\u00admei\u00adra vez, as pe\u00e7as des\u00adgas\u00adta\u00addas podi\u00adam ser subs\u00adti\u00adtu\u00ed\u00addas por pe\u00e7as sobres\u00adsa\u00adlen\u00adtes, em vez de reque\u00adre\u00adrem subs\u00adti\u00adtui\u00ad\u00e7\u00f5es especiais.<\/p>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1865, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques-Salo\u00admon Hada\u00admard. Ele pro\u00advou o teo\u00adre\u00adma do n\u00fame\u00adro pri\u00admo (como n se apro\u00adxi\u00adma do infi\u00adni\u00adto, o limi\u00adte do r\u00e1cio de (n) e n\/ln n \u00e9 1, onde (n) \u00e9 o n\u00fame\u00adro de n\u00fame\u00adros pri\u00admos posi\u00adti\u00advos n\u00e3o supe\u00adri\u00ador a n). Con\u00adju\u00adga\u00addo no s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XVIII<\/span>, este teo\u00adre\u00adma n\u00e3o foi pro\u00adva\u00addo at\u00e9 1896, quan\u00addo Hada\u00admard e tam\u00adb\u00e9m Char\u00adles de la Val\u00adl\u00e9e Pous\u00adsin, uti\u00adli\u00adza\u00adram an\u00e1\u00adli\u00adses com\u00adple\u00adxas. O tra\u00adba\u00adlho de Hada\u00admard inclui a teo\u00adria das fun\u00ad\u00e7\u00f5es inte\u00adgrais e sin\u00adgu\u00adla\u00adri\u00adda\u00addes das fun\u00ad\u00e7\u00f5es repre\u00adsen\u00adta\u00addas pela s\u00e9rie Tay\u00adlor. O seu tra\u00adba\u00adlho sobre as equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais da f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca \u00e9 impor\u00adtan\u00adte. Intro\u00addu\u00adziu o con\u00adcei\u00adto de um valor ini\u00adci\u00adal bem posi\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo e de um pro\u00adble\u00adma de valor limi\u00adte. Ao con\u00adsi\u00adde\u00adrar pro\u00adble\u00admas de valor limi\u00adte, intro\u00addu\u00adziu uma gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o das fun\u00ad\u00e7\u00f5es de Gre\u00aden (1932).<\/p>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1947, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco e bi\u00f3\u00adlo\u00adgo mole\u00adcu\u00adlar ame\u00adri\u00adca\u00adno Tho\u00admas Cech. Ele, com Sid\u00adney Alt\u00adman, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1989 pelas suas des\u00adco\u00adber\u00adtas sobre o <span class=\"caps\">ARN<\/span> (\u00e1ci\u00addo ribo\u00adnu\u00adclei\u00adco). Antes da inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Cech sobre o <span class=\"caps\">ARN<\/span>, a mai\u00ado\u00adria dos cien\u00adtis\u00adtas acre\u00addi\u00adta\u00adva que as pro\u00adte\u00ed\u00adnas eram os \u00fani\u00adcos cata\u00adli\u00adza\u00addo\u00adres em c\u00e9lu\u00adlas vivas. As des\u00adco\u00adber\u00adtas de Cech e Alt\u00adman der\u00adru\u00adba\u00adram a no\u00e7\u00e3o de que o <span class=\"caps\">ARN<\/span> \u00e9 mera\u00admen\u00adte um men\u00adsa\u00adgei\u00adro gen\u00e9\u00adti\u00adco \u2014 um inter\u00adme\u00addi\u00e1\u00adrio na s\u00edn\u00adte\u00adse de pro\u00adte\u00ed\u00adnas a par\u00adtir do <span class=\"caps\">ADN<\/span>. Cech mos\u00adtrou que o <span class=\"caps\">RNA<\/span> pode\u00adria ter uma fun\u00ad\u00e7\u00e3o cata\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca inde\u00adpen\u00adden\u00adte, uma \u201cribo\u00adzi\u00adma\u201d, aju\u00addan\u00addo a uma reac\u00ad\u00e7\u00e3o qu\u00ed\u00admi\u00adca sem ser con\u00adsu\u00admi\u00addo ou alte\u00adra\u00addo. Esta des\u00adco\u00adber\u00adta teve gran\u00addes impli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es para a enge\u00adnha\u00adria gen\u00e9\u00adti\u00adca, bem como para a com\u00adpre\u00aden\u00ads\u00e3o de como sur\u00adgiu a&nbsp;vida.<\/p>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1948, o f\u00edsi\u00adco te\u00f3\u00adri\u00adco dina\u00admarqu\u00eas Per Bak. Ele cunhou o ter\u00admo \u201ccr\u00ed\u00adti\u00adca auto-orga\u00adni\u00adza\u00adda\u201d num arti\u00adgo de que foi co-autor (1987). Como ilus\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o, con\u00adsi\u00adde\u00adre a pilha de areia c\u00f3ni\u00adca a cres\u00adcer no fun\u00addo de uma ampu\u00adlhe\u00adta. Nume\u00adro\u00adsas peque\u00adnas per\u00adtur\u00adba\u00ad\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os de areia indi\u00advi\u00addu\u00adais cau\u00adsam pou\u00adcas mudan\u00ad\u00e7as, mas s\u00e3o pon\u00adtu\u00ada\u00addas por des\u00adli\u00adza\u00admen\u00adtos de ter\u00adra impre\u00advi\u00ads\u00ed\u00adveis. Mudan\u00ad\u00e7as cr\u00ed\u00adti\u00adcas s\u00e3o impos\u00ads\u00ed\u00adveis de pre\u00adver exac\u00adta\u00admen\u00adte no tem\u00adpo, ou para o gr\u00e3o expl\u00ed\u00adci\u00adto. Embo\u00adra desa\u00adfi\u00adan\u00adtes, ten\u00adtar cri\u00adar des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas esten\u00adde-se a ter\u00adra\u00admo\u00adtos, ou engar\u00adra\u00adfa\u00admen\u00adtos, ou res\u00adpon\u00adder \u00e0 for\u00adma como o uni\u00adver\u00adso de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas fun\u00adda\u00admen\u00adtais sim\u00adples (tais como quarks e glu\u00f5es) se reu\u00adniu em estru\u00adtu\u00adras com\u00adple\u00adxas como animais.<\/p>\n<p>Em 1931, foi emi\u00adti\u00adda uma paten\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adna pela pri\u00admei\u00adra vez nos <span class=\"caps\">EUA<\/span> para a inven\u00ad\u00e7\u00e3o do cabo coa\u00adxi\u00adal, des\u00adcri\u00adta como um \u201csis\u00adte\u00adma de con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o con\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adca\u201d. Os inven\u00adto\u00adres foram Lloyd Espens\u00adchi\u00aded de Kew Gar\u00addens, N.Y. e Her\u00adman A. Affel de Rid\u00adgewo\u00adod, N.J. A paten\u00adte foi atri\u00adbu\u00ed\u00adda ao Ame\u00adri\u00adcan Tele\u00adgraph and Telepho\u00adne Co. da cida\u00adde de Nova Ior\u00adque. (N.\u00ba 1.835.031). O pedi\u00addo era de tele\u00advi\u00ads\u00e3o, para a qual \u00e9 neces\u00ads\u00e1\u00adria uma vas\u00adta gama de frequ\u00ean\u00adci\u00adas de trans\u00admis\u00ads\u00e3o. Enquan\u00adto os requi\u00adsi\u00adtos de canais indi\u00advi\u00addu\u00adais para tele\u00adgra\u00adfia s\u00e3o da ordem de algu\u00admas cen\u00adte\u00adnas de ciclos no m\u00e1xi\u00admo, e a tele\u00adfo\u00adnia tal\u00advez alguns milha\u00adres de ciclos, a tele\u00advi\u00ads\u00e3o requer fai\u00adxas de cen\u00adte\u00adnas de milha\u00adres de ciclos de lar\u00adgu\u00adra para asse\u00adgu\u00adrar um grau razo\u00e1\u00advel de deta\u00adlhe de ima\u00adgem. \u00c9 uti\u00adli\u00adza\u00addo um \u00fani\u00adco par de con\u00addu\u00adto\u00adres conc\u00eantricos.<\/p>\n<p>Em 1994, apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte um m\u00eas ap\u00f3s ter anun\u00adci\u00ada\u00addo a cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o do ele\u00admen\u00adto 110, uma equi\u00adpa de cien\u00adtis\u00adtas ale\u00adm\u00e3es lide\u00adra\u00adda por Peter Arm\u00adbrus\u00adter na Gesells\u00adchaft f\u00fcr schwe\u00adri\u00ado\u00adnen\u00adfors\u00adchung (<span class=\"caps\">GSI<\/span>) em Darms\u00adtadt, Ale\u00adma\u00adnha, afir\u00admou ter cri\u00ada\u00addo o ele\u00admen\u00adto 111. O seu \u00e1to\u00admo tem 111 pro\u00adt\u00f5es e 161 neu\u00adtr\u00f5es no seu n\u00facleo, o que lhe d\u00e1 um n\u00fame\u00adro de mas\u00adsa de 272. Como novo ele\u00admen\u00adto, foi nome\u00ada\u00addo unu\u00adnu\u00adnium, s\u00edm\u00adbo\u00adlo Uuu, de acor\u00addo com um sis\u00adte\u00adma inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte adop\u00adta\u00addo para a nome\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de novos ele\u00admen\u00adtos. Ape\u00adnas tr\u00eas \u00e1to\u00admos do ele\u00admen\u00adto foram fei\u00adtos ace\u00adle\u00adran\u00addo os \u00e1to\u00admos de n\u00edquel a alta velo\u00adci\u00adda\u00adde e bom\u00adbar\u00adde\u00adan\u00addo-os em bis\u00admu\u00adto. Quan\u00addo um \u00e1to\u00admo de cada um se fun\u00addiu para fazer o novo n\u00facleo, este durou cer\u00adca de qua\u00adtro mil\u00e9\u00adsi\u00admos de segun\u00addo antes de se decom\u00adpor em n\u00facle\u00ados mais peque\u00adnos. Mais tar\u00adde este ele\u00admen\u00adto foi reno\u00adme\u00ada\u00addo para Roent\u00adge\u00adnium. O seu nome vem do f\u00edsi\u00adco Wilhelm R\u00f6nt\u00adgen (tam\u00adb\u00e9m sole\u00adtra\u00addo Roent\u00adgen), que des\u00adco\u00adbriu os rai\u00ados&nbsp;X.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1765, o inven\u00adtor, enge\u00adnhei\u00adro mec\u00e2\u00adni\u00adco e fabri\u00adcan\u00adte nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Eli Whit\u00adney. Ele inven\u00adtou o motor do algo\u00add\u00e3o e desen\u00advol\u00adveu a ideia e m\u00e9to\u00addos para a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em mas\u00adsa de pe\u00e7as inter\u00adcam\u00adbi\u00e1\u00adveis. O des\u00adca\u00adro\u00ad\u00e7a\u00addor de algo\u00add\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1qui\u00adna que sepa\u00adra a fibra de algo\u00add\u00e3o das semen\u00adtes. O dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo, paten\u00adte\u00ada\u00addo em \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/12\/08\/newsletter-no397\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba397\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7047"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7047"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7047\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7054,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7047\/revisions\/7054"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7047"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7047"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7047"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}