{"id":7056,"date":"2022-12-16T01:08:13","date_gmt":"2022-12-16T01:08:13","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7056"},"modified":"2022-12-22T23:36:57","modified_gmt":"2022-12-22T23:36:57","slug":"newsletter-no398","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2022\/12\/16\/newsletter-no398\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba398"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/398\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2022\/398\/Newsletter398_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba398\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba398<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco h\u00fan\u00adga\u00adro J\u00e1nos Bolyai. Ele \u00e9 um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da geo\u00adme\u00adtria n\u00e3o eucli\u00addi\u00ada\u00adna \u2014 geo\u00adme\u00adtria que n\u00e3o inclui o axi\u00ado\u00adma de Eucli\u00addes de que ape\u00adnas uma linha pode ser tra\u00ad\u00e7a\u00adda para\u00adle\u00adla\u00admen\u00adte a uma dada linha atra\u00adv\u00e9s de um pon\u00adto que n\u00e3o se encon\u00adtra na linha dada. O seu pai, Far\u00adkas Bolyai, tinha dedi\u00adca\u00addo a sua vida a ten\u00adtar pro\u00advar o famo\u00adso pos\u00adtu\u00adla\u00addo para\u00adle\u00adlo de Eucli\u00addes. Ape\u00adsar dos avi\u00adsos do seu pai de que iria arrui\u00adnar a sua sa\u00fa\u00adde e paz de esp\u00ed\u00adri\u00adto, J\u00e1nos seguiu tra\u00adba\u00adlhan\u00addo nes\u00adte axi\u00ado\u00adma at\u00e9 que, por vol\u00adta de 1820, che\u00adgou \u00e0 con\u00adclu\u00ads\u00e3o de que n\u00e3o podia ser pro\u00adva\u00addo. Pros\u00adse\u00adguiu desen\u00advol\u00adven\u00addo uma geo\u00adme\u00adtria con\u00adsis\u00adten\u00adte (publi\u00adca\u00adda em 1882) na qual o pos\u00adtu\u00adla\u00addo para\u00adle\u00adlo n\u00e3o \u00e9 uti\u00adli\u00adza\u00addo, esta\u00adbe\u00adle\u00adcen\u00addo assim a inde\u00adpen\u00add\u00ean\u00adcia des\u00adte axi\u00ado\u00adma em rela\u00ad\u00e7\u00e3o aos outros. Fez tam\u00adb\u00e9m um tra\u00adba\u00adlho vali\u00ado\u00adso na teo\u00adria dos n\u00fame\u00adros complexos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1832, o enge\u00adnhei\u00adro civil fran\u00adc\u00eas Gus\u00adta\u00adve Eif\u00adfel. Ele era espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo em estru\u00adtu\u00adras met\u00e1\u00adli\u00adcas, conhe\u00adci\u00addo espe\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte pela Tor\u00adre Eif\u00adfel em Paris. Cons\u00adtruiu a sua pri\u00admei\u00adra das suas pon\u00adtes de fer\u00adro em Bor\u00add\u00e9us (1858) e este\u00adve entre os pri\u00admei\u00adros enge\u00adnhei\u00adros a cons\u00adtruir fun\u00adda\u00ad\u00e7\u00f5es de pon\u00adtes uti\u00adli\u00adzan\u00addo cai\u00adxo\u00adt\u00f5es de ar com\u00adpri\u00admi\u00addo. O seu tra\u00adba\u00adlho inclui a con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o da c\u00fapu\u00adla gira\u00adt\u00f3\u00adria para o Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de Nice no cume do Mon\u00adte Gros (1886), e o enqua\u00addra\u00admen\u00adto da Est\u00e1\u00adtua da Liber\u00adda\u00adde, ago\u00adra no por\u00adto de Nova Ior\u00adque. Depois de cons\u00adtruir a Tor\u00adre Eif\u00adfel (1887\u20139), que uti\u00adli\u00adzou para inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca em mete\u00ado\u00adro\u00adlo\u00adgia, aero\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca e radi\u00ado\u00adte\u00adle\u00adgra\u00adfia, cons\u00adtruiu tam\u00adb\u00e9m o pri\u00admei\u00adro labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio aero\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adco em Auteuil, nos arre\u00addo\u00adres de Paris, onde pros\u00adse\u00adguiu o seu tra\u00adba\u00adlho de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o sem inter\u00adrup\u00ad\u00e7\u00e3o duran\u00adte a I Guer\u00adra Mundial.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1852, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Hen\u00adri Bec\u00adque\u00adrel. Ele des\u00adco\u00adbriu a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde em sais flu\u00ado\u00adres\u00adcen\u00adtes de ur\u00e2\u00adnio. \u201cEm reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto dos ser\u00advi\u00ad\u00e7os extra\u00ador\u00addi\u00adn\u00e1\u00adri\u00ados que pres\u00adtou pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta da radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde espon\u00adt\u00e2\u00adnea\u201d, par\u00adti\u00adlhou com Pier\u00adre e Marie Curie o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1903. As suas pri\u00admei\u00adras pes\u00adqui\u00adsas foram em \u00f3ti\u00adca. Em 1896, numa gave\u00adta, tinha guar\u00adda\u00addo duran\u00adte alguns dias uma pla\u00adca foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca em papel pre\u00adto, e alguns cris\u00adtais mine\u00adrais de ur\u00e2\u00adnio dei\u00adxa\u00addos sobre ela. Mais tar\u00adde, des\u00adco\u00adbriu que a pla\u00adca se encon\u00adtra\u00adva emba\u00adci\u00ada\u00adda. Os cris\u00adtais, h\u00e1 mui\u00adto tem\u00adpo fora da luz solar, n\u00e3o con\u00adse\u00adgui\u00adam flu\u00ado\u00adres\u00adcer, mas ele des\u00adco\u00adbriu aci\u00adden\u00adtal\u00admen\u00adte que o sal era uma fon\u00adte de radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o pene\u00adtran\u00adte: radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde. Tr\u00eas anos depois, mos\u00adtrou que os rai\u00ados eram par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas car\u00adre\u00adga\u00addas pela sua defle\u00adx\u00e3o num cam\u00adpo mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco. Ini\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte, os rai\u00ados emi\u00adti\u00addos pelas subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advas rece\u00adbe\u00adram o seu&nbsp;nome.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1859, o m\u00e9di\u00adco e ocu\u00adlis\u00adta pola\u00adco L.L. Zame\u00adnhof. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da mais impor\u00adtan\u00adte das l\u00edn\u00adguas arti\u00adfi\u00adci\u00adais inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnais \u2014 o espe\u00adran\u00adto. Ele acre\u00addi\u00adta\u00adva que todos no mun\u00addo deve\u00adri\u00adam ser capa\u00adzes de comu\u00adni\u00adcar uns com os outros atra\u00adv\u00e9s de uma \u00fani\u00adca l\u00edn\u00adgua inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal, por isso desen\u00advol\u00adveu o espe\u00adran\u00adto, que sig\u00adni\u00adfi\u00adca \u201caque\u00adle que espe\u00adra\u201d. Foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo num pan\u00adfle\u00adto que ele publi\u00adcou em 1887. O voca\u00adbu\u00adl\u00e1\u00adrio espe\u00adran\u00adto \u00e9 com\u00adpos\u00adto prin\u00adci\u00adpal\u00admen\u00adte de pala\u00advras com ra\u00ed\u00adzes lati\u00adnas e pala\u00advras comuns a v\u00e1ri\u00adas l\u00edn\u00adguas. O espe\u00adran\u00adto \u00e9 menos com\u00adpli\u00adca\u00addo do que uma ten\u00adta\u00adti\u00adva ante\u00adri\u00ador de l\u00edn\u00adgua arti\u00adfi\u00adci\u00adal cha\u00adma\u00adda Vola\u00adpuk. Enquan\u00adto asso\u00adci\u00ada\u00ad\u00e7\u00f5es de espe\u00adran\u00adto se for\u00adma\u00adram em todo o mun\u00addo, nun\u00adca se tor\u00adnou ampla\u00admen\u00adte aceite.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1861, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles Duryea. Ele, com o seu irm\u00e3o J. Frank Duryea cons\u00adtruiu o pri\u00admei\u00adro auto\u00adm\u00f3\u00advel com m\u00fal\u00adti\u00adplas c\u00f3pi\u00adas fabri\u00adca\u00addo nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. A 28 de Novem\u00adbro de 1895, Frank con\u00addu\u00adziu o seu car\u00adro para ganhar $2.000 na pri\u00admei\u00adra Cor\u00adri\u00adda Auto\u00adm\u00f3\u00advel Ame\u00adri\u00adca\u00adna em Chi\u00adca\u00adgo, patro\u00adci\u00adna\u00adda pelo Chi\u00adca\u00adgo Times-Herald. Via\u00adja\u00adram 54 milhas de Chi\u00adca\u00adgo para Evans\u00adton, Illi\u00adnois e de vol\u00adta, em pou\u00adco mais de 10 horas. Em 1896, cri\u00ada\u00adram a Duryea Motor Wagon Co. em Spring\u00adfi\u00adeld, Mass. para fabri\u00adcar v\u00e1ri\u00adas uni\u00adda\u00addes de um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo a gaso\u00adli\u00adna. A sua pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de 13 m\u00e1qui\u00adnas id\u00ean\u00adti\u00adcas nes\u00adse ano \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda como a pri\u00admei\u00adra pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie de auto\u00adm\u00f3\u00adveis ame\u00adri\u00adca\u00adnos, ganhan\u00addo-lhes o reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto como \u201cFathers of the Ame\u00adri\u00adcan Auto\u00admo\u00adbi\u00adle Industry\u201d.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a nave espa\u00adci\u00adal Ori\u00adon da <span class=\"caps\">NASA<\/span> vol\u00adtou \u00e0 Ter\u00adra, ater\u00adran\u00addo no Oce\u00ada\u00adno Pac\u00ed\u00adfi\u00adco, a oes\u00adte da Baja Cali\u00adfor\u00adnia, \u00e0s 9:40 da manh\u00e3 de Domin\u00adgo <span class=\"caps\">PST<\/span>, ap\u00f3s uma mis\u00ads\u00e3o recor\u00addis\u00adta, via\u00adjan\u00addo mais de 1,4 milh\u00f5es de milhas num cami\u00adnho \u00e0 vol\u00adta da Lua e regres\u00adsan\u00addo em segu\u00adran\u00ad\u00e7a \u00e0 Ter\u00adra, com\u00adple\u00adtan\u00addo o tes\u00adte de voo Arte\u00admis I. Este \u00e9 o pas\u00adso final da mis\u00ads\u00e3o Arte\u00admis I que come\u00ad\u00e7ou com um lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto bem suce\u00addi\u00addo do fogue\u00adt\u00e3o Spa\u00adce Laun\u00adch Sys\u00adtem (<span class=\"caps\">SLS<\/span>) da <span class=\"caps\">NASA<\/span> a 16 de Novem\u00adbro, da pla\u00adta\u00adfor\u00adma de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto <span class=\"caps\">39B<\/span> no Ken\u00adnedy Spa\u00adce Cen\u00adter da <span class=\"caps\">NASA<\/span>, na Flo\u00adri\u00adda. Ao lon\u00adgo de 25,5 dias, a <span class=\"caps\">NASA<\/span> tes\u00adtou o Ori\u00adon no ambi\u00aden\u00adte hos\u00adtil do espa\u00ad\u00e7o pro\u00adfun\u00addo antes de voar como astro\u00adnau\u00adtas no Arte\u00admis&nbsp;<span class=\"caps\">II<\/span>.<\/p>\n<p>Tam\u00adb\u00e9m nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00addo a ver\u00ads\u00e3o 6.1 do Ker\u00adnel de Linux. Ao anun\u00adci\u00adar a che\u00adga\u00adda \u00e0 Linux Ker\u00adnel Mai\u00adling List, Linus Tor\u00advalds diz: \u201cEnt\u00e3o aqui esta\u00admos n\u00f3s, uma sema\u00adna atra\u00adsa\u00addos, mas a sema\u00adna pas\u00adsa\u00adda foi agra\u00add\u00e1\u00advel e len\u00adta, e eu estou mui\u00adto mais feliz com o esta\u00addo da ver\u00ads\u00e3o 6.1 do que esta\u00adva h\u00e1 algu\u00admas sema\u00adnas atr\u00e1s\u201d. Uma impor\u00adtan\u00adte adi\u00ad\u00e7\u00e3o ao Linux 6.1 \u00e9 o supor\u00adte (expe\u00adri\u00admen\u00adtal) \u00e0 Rust, a \u201clin\u00adgua\u00adgem de pro\u00adgra\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o mul\u00adti-para\u00addig\u00adma, de uso geral\u201d, que est\u00e1 a ter um cres\u00adci\u00admen\u00adto tre\u00admen\u00addo nas solu\u00ad\u00e7\u00f5es de c\u00f3di\u00adgo aber\u00adto. Ape\u00adsar de peque\u00adno, este pas\u00adso ini\u00adci\u00adal de cri\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 bom para a ambi\u00ad\u00e7\u00e3o de dei\u00adxar os devs do ker\u00adnel escre\u00adve\u00adrem o c\u00f3di\u00adgo do ker\u00adnel em Rust. Outra adi\u00ad\u00e7\u00e3o ao ker\u00adnel Linux 6.1 \u00e9 Mul\u00adti-Gene\u00adra\u00adti\u00ado\u00adnal Least-Recen\u00adtly-Used (aka <span class=\"caps\">MG-LRU<\/span>; embo\u00adra isto ain\u00adda n\u00e3o este\u00adja acti\u00adva\u00addo por defei\u00adto). Para citar a docu\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o no ker\u00adnel, esta carac\u00adte\u00adr\u00eds\u00adti\u00adca de mem\u00f3\u00adria: \u201c\u2026opti\u00admi\u00adza a recu\u00adpe\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da p\u00e1gi\u00adna e melho\u00adra o desem\u00adpe\u00adnho sob pres\u00ads\u00e3o de mem\u00f3\u00adria\u201d \u2014 hey: um melhor desem\u00adpe\u00adnho \u00e9 sem\u00adpre bem-vin\u00addo. O filesys\u00adtem btrfs tam\u00adb\u00e9m rece\u00adbeu in\u00fa\u00adme\u00adras melho\u00adri\u00adas de desem\u00adpe\u00adnho, assim como o <span class=\"caps\">EXT4<\/span>. O supor\u00adte do Nin\u00adten\u00addo <span class=\"caps\">HID<\/span> foi mui\u00adto melhorado.<br>\nGlo\u00adbal\u00admen\u00adte, o ker\u00adnel 6.1 do Linux ofe\u00adre\u00adce uma gama de novas fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00adli\u00adda\u00addes e actu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es que melho\u00adram o desem\u00adpe\u00adnho e a segu\u00adran\u00ad\u00e7a dos sis\u00adte\u00admas base\u00ada\u00addos em Linux. Estas melho\u00adri\u00adas fazem do Linux um sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo ain\u00adda mais pode\u00adro\u00adso e fle\u00adx\u00ed\u00advel, capaz de satis\u00adfa\u00adzer as exi\u00adg\u00ean\u00adci\u00adas de uma vas\u00adta gama de apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es e utilizadores.<\/p>\n<p>Por fim, nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou, o Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Naci\u00ado\u00adnal Lawren\u00adce Liver\u00admo\u00adre con\u00addu\u00adziu a pri\u00admei\u00adra expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia de fus\u00e3o con\u00adtro\u00adla\u00adda na his\u00adt\u00f3\u00adria a atin\u00adgir este mar\u00adco, tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo como bre\u00ada\u00adke\u00adven de ener\u00adgia cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca, o que sig\u00adni\u00adfi\u00adca que pro\u00addu\u00adziu mais ener\u00adgia a par\u00adtir da fus\u00e3o do que a ener\u00adgia laser uti\u00adli\u00adza\u00adda para a impul\u00adsi\u00ado\u00adnar. \u201cEste \u00e9 um mar\u00adco his\u00adt\u00f3\u00adri\u00adco para os inves\u00adti\u00adga\u00addo\u00adres e pes\u00adso\u00adal do Nati\u00ado\u00adnal Igni\u00adti\u00adon Faci\u00adlity que dedi\u00adca\u00adram as suas car\u00adrei\u00adras a ver a igni\u00ad\u00e7\u00e3o por fus\u00e3o tor\u00adnar-se uma rea\u00adli\u00adda\u00adde, e este mar\u00adco ir\u00e1 sem d\u00favi\u00adda desen\u00adca\u00adde\u00adar ain\u00adda mais des\u00adco\u00adber\u00adtas\u201d, dis\u00adse a Secre\u00adt\u00e1\u00adria da Ener\u00adgia dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> Jen\u00adni\u00adfer M. Gra\u00adnholm. \u201cA Admi\u00adnis\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o Biden-Har\u00adris est\u00e1 empe\u00adnha\u00adda em apoi\u00adar os nos\u00adsos cien\u00adtis\u00adtas de clas\u00adse mun\u00addi\u00adal \u2014 como a equi\u00adpa da <span class=\"caps\">NIF<\/span> \u2014 cujo tra\u00adba\u00adlho nos aju\u00adda\u00adr\u00e1 a resol\u00adver os pro\u00adble\u00admas mais com\u00adple\u00adxos e pre\u00admen\u00adtes da huma\u00adni\u00adda\u00adde, como for\u00adne\u00adcer ener\u00adgia lim\u00adpa para com\u00adba\u00adter as alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es cli\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas e man\u00adter um dis\u00adsu\u00ada\u00adsor nucle\u00adar sem tes\u00adtes nucleares\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1802, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco h\u00fan\u00adga\u00adro J\u00e1nos Bolyai. Ele \u00e9 um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres da geo\u00adme\u00adtria n\u00e3o eucli\u00addi\u00ada\u00adna \u2014 geo\u00adme\u00adtria que n\u00e3o inclui o axi\u00ado\u00adma de Eucli\u00addes de que ape\u00adnas uma linha pode ser tra\u00ad\u00e7a\u00adda para\u00adle\u00adla\u00admen\u00adte a uma dada linha atra\u00adv\u00e9s de um pon\u00adto que n\u00e3o se encon\u00adtra na linha dada. O \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2022\/12\/16\/newsletter-no398\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba398\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7056"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7056"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7056\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7060,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7056\/revisions\/7060"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7056"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7056"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7056"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}