{"id":7068,"date":"2023-01-13T01:22:48","date_gmt":"2023-01-13T01:22:48","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7068"},"modified":"2023-01-13T01:22:48","modified_gmt":"2023-01-13T01:22:48","slug":"newsletter-no402","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/01\/13\/newsletter-no402\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba402"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/402\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/402\/Newsletter402_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba402\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba402<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1580, o Fil\u00f3\u00adso\u00adfo, qu\u00ed\u00admi\u00adco, e m\u00e9di\u00adco bel\u00adga Jan Bap\u00adtis\u00adta van Hel\u00admont. Ele cunhou a pala\u00advra \u201cg\u00e1s\u201d (via kha\u00ados gre\u00adgo, espa\u00ad\u00e7o vazio), do qual encon\u00adtrou v\u00e1ri\u00ados exem\u00adplos, a mai\u00ado\u00adria dos quais \u00e9 de di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno natu\u00adral. Como homem da sua ida\u00adde, ele foi par\u00adte medi\u00ade\u00adva\u00adlis\u00adta e par\u00adte cien\u00adtis\u00adta. Hel\u00admont foi o pri\u00admei\u00adro a reco\u00adnhe\u00adcer gases dis\u00adtin\u00adtos do ar atmos\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco. Ele deter\u00admi\u00adnou que o g\u00e1s emi\u00adti\u00addo pela quei\u00adma do car\u00adv\u00e3o vege\u00adtal \u00e9 o mes\u00admo que o emi\u00adti\u00addo pela fer\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o do sumo de uva. A isto deu o nome de spi\u00adri\u00adtus sil\u00adves\u00adtre (\u201cesp\u00ed\u00adri\u00adto sel\u00adva\u00adgem\u201d); cha\u00adma\u00admos-lhe di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno. Ele tam\u00adb\u00e9m iden\u00adti\u00adfi\u00adcou o sul\u00adfu\u00adre\u00adto de hidro\u00adg\u00e9\u00adnio pro\u00adve\u00adni\u00aden\u00adte do homem, e fez g\u00e1s acis hidro\u00adclo\u00adr\u00ed\u00addri\u00adco. Como m\u00e9di\u00adco e fisi\u00ado\u00adlo\u00adgis\u00adta, Hel\u00admont foi um dos pri\u00admei\u00adros a apli\u00adcar prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados qu\u00ed\u00admi\u00adcos na sa\u00fa\u00adde huma\u00adna e na doen\u00ad\u00e7a. Alguns cha\u00admam-lhe o \u201cpai dabi\u00ado\u00adchequ\u00ed\u00admi\u00adca\u201d. Ele foi inter\u00adro\u00adga\u00addo pela Inqui\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o, e pas\u00adsou algum tem\u00adpo em pri\u00ads\u00e3o domicili\u00e1ria.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1716, o cien\u00adtis\u00adta e ofi\u00adci\u00adal naval espa\u00adnhol Anto\u00adnio de Ulloa. Ele des\u00adco\u00adbriu o ele\u00admen\u00adto pla\u00adti\u00adna (n\u00fame\u00adro at\u00f3\u00admi\u00adco 78). Em 1735, os gover\u00adnos fran\u00adc\u00eas e espa\u00adnhol envi\u00ada\u00adram uma expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca ao Peru e Equa\u00addor para medir um grau de meri\u00addi\u00ada\u00adno em Quin\u00adto, per\u00adto da linha do equa\u00addor. Ulloa foi um dos ofi\u00adci\u00adais nome\u00ada\u00addos para assu\u00admir o encar\u00adgo da expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o. Em 1744, o navio em que regres\u00adsou foi cap\u00adtu\u00adra\u00addo pelos bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adcos, e foi fei\u00adto pri\u00adsi\u00ado\u00adnei\u00adro, embo\u00adra tra\u00adta\u00addo com res\u00adpei\u00adto pelos ofi\u00adci\u00adais navais ingle\u00adses, pois eles \u201cn\u00e3o esta\u00advam em guer\u00adra com as artes e as ci\u00ean\u00adci\u00adas\u201d. O di\u00e1\u00adrio de bor\u00addo da sua via\u00adgem ao Peru, publi\u00adca\u00addo em 1748, con\u00adt\u00e9m uma des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o da pla\u00adti\u00adna. Cri\u00adou o pri\u00admei\u00adro museu de his\u00adt\u00f3\u00adria natu\u00adral e o pri\u00admei\u00adro labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco em Espa\u00adnha, assim como o obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de&nbsp;C\u00e1dis.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1792, o qu\u00ed\u00admi\u00adco sue\u00adco Johan August Arfwed\u00adson. Ele des\u00adco\u00adbriu l\u00edtio (rela\u00adta\u00addo em 1818) num com\u00adpos\u00adto obti\u00addo a par\u00adtir de peta\u00adli\u00adte. Este mine\u00adral foi encon\u00adtra\u00addo na mina de fer\u00adro de Uto, na Su\u00e9\u00adcia. O com\u00adpo\u00adnen\u00adte alca\u00adli\u00adno, deno\u00admi\u00adna\u00addo l\u00edtio, era \u00f3xi\u00addo de l\u00edtio. Arfwed\u00adson n\u00e3o con\u00adse\u00adguiu iso\u00adlar o l\u00edtio como metal por\u00adque isso exi\u00adgia elec\u00adtr\u00f3\u00adli\u00adse com bate\u00adri\u00adas mais for\u00adtes do que as que tinha dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00adveis. (A sepa\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o aca\u00adbou por ser fei\u00adta por Humphry Davy.) Peta\u00adli\u00adte \u00e9 ago\u00adra conhe\u00adci\u00adda por ser sili\u00adca\u00adto de l\u00edtio e alu\u00adm\u00ed\u00adnio. Pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, des\u00adco\u00adbriu tam\u00adb\u00e9m l\u00edtio em dois outros mine\u00adrais, spo\u00addu\u00adme\u00adne e lepi\u00addo\u00adli\u00adte. Arfwed\u00adson aban\u00addo\u00adnou o esfor\u00ad\u00e7o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco para pas\u00adsar o seu tem\u00adpo a gerir as f\u00e1bri\u00adcas e minas da sua fam\u00ed\u00adlia que ele herdou.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1822, o inven\u00adtor bel\u00adgo-fran\u00adc\u00eas \u00c9ti\u00aden\u00adne Lenoir. Ele con\u00adce\u00adbeu o pri\u00admei\u00adro motor de com\u00adbus\u00adt\u00e3o inter\u00adna do mun\u00addo com suces\u00adso comer\u00adci\u00adal. Mudou-se para Paris, onde o seu tra\u00adba\u00adlho com gal\u00adva\u00adni\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o o levou a outras inven\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00e9c\u00adtri\u00adcas, entre as quais um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adrio. Lenoir paten\u00adte\u00adou o seu pri\u00admei\u00adro motor em 1860. Pare\u00adcen\u00addo-se mui\u00adto com um motor a vapor de dupla ac\u00e7\u00e3o, dis\u00adpa\u00adrou uma car\u00adga de ar n\u00e3o com\u00adpri\u00admi\u00addo e g\u00e1s ilu\u00admi\u00adnan\u00adte com um sis\u00adte\u00adma de igni\u00ad\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3\u00adpria con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o. Um des\u00adtes moto\u00adres ali\u00admen\u00adta\u00adva um ve\u00ed\u00adcu\u00adlo rodo\u00advi\u00e1\u00adrio em 1863; outro diri\u00adgia um bar\u00adco. Devi\u00addo a dese\u00adnhos melho\u00adra\u00addos por Niko\u00adlaus Otto e outros inven\u00adto\u00adres, o motor Lenoir tor\u00adnou-se obso\u00adle\u00adto e ape\u00adnas cer\u00adca de 500 moto\u00adres Lenoir foram cons\u00adtru\u00ed\u00addos. O motor Lenoir n\u00e3o era sufi\u00adci\u00aden\u00adte\u00admen\u00adte efi\u00adci\u00aden\u00adte, e o inven\u00adtor mor\u00adreu&nbsp;pobre.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1853, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Gre\u00adgo\u00adrio Ric\u00adci-Cur\u00adbas\u00adtro. Ele foi  ins\u00adtru\u00admen\u00adtal no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal abso\u00adlu\u00adto (tam\u00adb\u00e9m cha\u00adma\u00addo c\u00e1l\u00adcu\u00adlo Ric\u00adci), ago\u00adra conhe\u00adci\u00addo como an\u00e1\u00adli\u00adse ten\u00adso\u00adri\u00adal. O tra\u00adba\u00adlho ini\u00adci\u00adal de Ric\u00adci-Cur\u00adbas\u00adtro foi em f\u00edsi\u00adca mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, par\u00adti\u00adcu\u00adlar\u00admen\u00adte sobre as leis dos cir\u00adcui\u00adtos el\u00e9c\u00adtri\u00adcos e equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais. Ele mudou um pou\u00adco de \u00e1rea para empre\u00aden\u00adder inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em geo\u00adme\u00adtria dife\u00adren\u00adci\u00adal e foi o inven\u00adtor do c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal abso\u00adlu\u00adto entre 1884 e 1894. O c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal abso\u00adlu\u00adto de Ric\u00adci-Cur\u00adbas\u00adtro tor\u00adnou-se o fun\u00adda\u00admen\u00adto da an\u00e1\u00adli\u00adse ten\u00adso\u00adri\u00adal e foi uti\u00adli\u00adza\u00addo por Eins\u00adtein na sua teo\u00adria da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde&nbsp;geral.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1903, o f\u00edsi\u00adco nucle\u00adar sovi\u00e9\u00adti\u00adco Igor Kur\u00adcha\u00adtov. Ele con\u00addu\u00adziu inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca nucle\u00adar na Uni\u00e3o Sovi\u00e9\u00adti\u00adca, duran\u00adte a qual a sua equi\u00adpa cons\u00adtruiu um ciclo\u00adtr\u00e3o, um ace\u00adle\u00adra\u00addor de pr\u00f3\u00adtons e estu\u00addou a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde arti\u00adfi\u00adci\u00adal e as inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es neu\u00adtr\u00f5es-pro\u00adt\u00f5es. Duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, foi esco\u00adlhi\u00addo como direc\u00adtor para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da pri\u00admei\u00adra bom\u00adba at\u00f3\u00admi\u00adca do seu pa\u00eds, deto\u00adna\u00adda a 29 de Agos\u00adto de 1949. Entre\u00adtan\u00adto, em Dezem\u00adbro de 1946, Kur\u00adcha\u00adtov demons\u00adtrou um reac\u00adtor pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo em fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto, embo\u00adra limi\u00adta\u00addo a pro\u00addu\u00adzir ape\u00adnas alguns watts e, em Junho de 1948, um reac\u00adtor de pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de plu\u00adt\u00f3\u00adnio. Em pou\u00adcos anos, ele pro\u00addu\u00adziu a pri\u00admei\u00adra bom\u00adba ter\u00admo\u00adnu\u00adcle\u00adar pr\u00e1\u00adti\u00adca do mun\u00addo (1952). Antes de 1978, o nome sovi\u00e9\u00adti\u00adco para o ele\u00admen\u00adto-104 era kur\u00adcha\u00adto\u00advium (Ku), embo\u00adra pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte o ruther\u00adfor\u00addium (Rf) se tenha tor\u00adna\u00addo o nome aceite.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1907, o enge\u00adnhei\u00adro de fogue\u00adtes sovi\u00e9\u00adti\u00adco Ser\u00adgei Koro\u00adlev. Ele con\u00adce\u00adbeu m\u00eds\u00adseis gui\u00ada\u00addos, fogue\u00adtes e naves espa\u00adci\u00adais. Foi um dos fun\u00adda\u00addo\u00adres do Gru\u00adpo de Mos\u00adco\u00advo para o Estu\u00addo do Movi\u00admen\u00adto Reac\u00adti\u00advo. Em 1933, par\u00adti\u00adci\u00adpou no pri\u00admei\u00adro lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto de um fogue\u00adt\u00e3o pro\u00adpul\u00adsor l\u00edqui\u00addo da Uni\u00e3o Sovi\u00e9\u00adti\u00adca. Como n\u00e3o era mem\u00adbro do Par\u00adti\u00addo Comu\u00adnis\u00adta, pas\u00adsou gran\u00adde par\u00adte da sua vida sob pri\u00ads\u00e3o domi\u00adci\u00adli\u00e1\u00adria. Ap\u00f3s demons\u00adtrar a sua per\u00ed\u00adcia na modi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o dos fogue\u00adtes <span class=\"caps\">V2<\/span> cap\u00adtu\u00adra\u00addos, Koro\u00adlev diri\u00adgiu o pro\u00adjec\u00adto, tes\u00adtes, cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o e lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto da nave espa\u00adci\u00adal Vos\u00adtok, e a mai\u00ado\u00adria dos outros pro\u00adjec\u00adtos da R.E.U. Por vol\u00adta de 1958, Koro\u00adlev defen\u00addeu a per\u00adse\u00adgui\u00ad\u00e7\u00e3o de voos espa\u00adci\u00adais tri\u00adpu\u00adla\u00addos em vez de sat\u00e9\u00adli\u00adtes de reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto mili\u00adtar. Ap\u00f3s mui\u00adto deba\u00adte, o pro\u00adjec\u00adto Vos\u00adtok foi apro\u00adva\u00addo des\u00adde que o ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto tam\u00adb\u00e9m pudes\u00adse ser \u00fatil para os militares.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1934, o inven\u00adtor e empre\u00ads\u00e1\u00adrio nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno James Fer\u00adga\u00adson. Ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho sobre um ecr\u00e3 de cris\u00adtais l\u00edqui\u00addos melho\u00adra\u00addo, ou <span class=\"caps\">LCD<\/span>. Deti\u00adnha mais de uma cen\u00adte\u00adna de paten\u00adtes ame\u00adri\u00adca\u00adnas na altu\u00adra da sua&nbsp;morte.<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova fam\u00ed\u00adlia de c\u00e2ma\u00adras para o Rasp\u00adber\u00adry <span class=\"caps\">PI<\/span>. S\u00e3o qua\u00adtro as vari\u00adan\u00adtes dife\u00adren\u00adtes do M\u00f3du\u00adlo 3 da C\u00e2ma\u00adra, a come\u00ad\u00e7ar pelo pre\u00ad\u00e7o de 25 d\u00f3la\u00adres. Os M\u00f3du\u00adlos de C\u00e2ma\u00adra t\u00eam op\u00e7\u00f5es sen\u00ads\u00ed\u00adveis \u00e0 luz vis\u00ed\u00advel e infra\u00adver\u00adme\u00adlhos, e com um cam\u00adpo de vis\u00e3o padr\u00e3o ou lar\u00adgo (FoV). E em vez da \u00f3pti\u00adca de foca\u00adgem fixa dos seus ante\u00adces\u00adso\u00adres, o M\u00f3du\u00adlo de C\u00e2ma\u00adra 3 for\u00adne\u00adce foca\u00adgem auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca moto\u00adri\u00adza\u00adda \u2014 per\u00admi\u00adtin\u00addo tirar ima\u00adgens n\u00edti\u00addas de objec\u00adtos des\u00adde cer\u00adca de 5cm at\u00e9 ao infinito.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo o livro \u201cCom\u00adpu\u00adta\u00adti\u00ado\u00adnal Ima\u00adging&nbsp;Book\u201d.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1580, o Fil\u00f3\u00adso\u00adfo, qu\u00ed\u00admi\u00adco, e m\u00e9di\u00adco bel\u00adga Jan Bap\u00adtis\u00adta van Hel\u00admont. Ele cunhou a pala\u00advra \u201cg\u00e1s\u201d (via kha\u00ados gre\u00adgo, espa\u00ad\u00e7o vazio), do qual encon\u00adtrou v\u00e1ri\u00ados exem\u00adplos, a mai\u00ado\u00adria dos quais \u00e9 de di\u00f3\u00adxi\u00addo de car\u00adbo\u00adno natu\u00adral. Como homem da sua ida\u00adde, ele foi par\u00adte medi\u00ade\u00adva\u00adlis\u00adta e par\u00adte cien\u00adtis\u00adta. Hel\u00admont \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/01\/13\/newsletter-no402\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba402\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7068"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7068"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7068\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7069,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7068\/revisions\/7069"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7068"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7068"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7068"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}