{"id":7071,"date":"2023-01-20T01:00:37","date_gmt":"2023-01-20T01:00:37","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7071"},"modified":"2023-01-20T01:00:37","modified_gmt":"2023-01-20T01:00:37","slug":"newsletter-no403","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/01\/20\/newsletter-no403\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba403"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/403\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/403\/Newsletter403_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba403\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba403<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1736, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor esco\u00adc\u00eas James Watt. Ele cri\u00adou a m\u00e1qui\u00adna a vapor que con\u00adtri\u00adbuiu subs\u00adtan\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte para a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Indus\u00adtri\u00adal. Em 1763 repa\u00adrou o mode\u00adlo da m\u00e1qui\u00adna a vapor New\u00adco\u00admen per\u00adten\u00adcen\u00adte \u00e0 Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Glas\u00adgow, e ini\u00adci\u00adou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes do vapor. O motor New\u00adco\u00admen era de con\u00adcep\u00ad\u00e7\u00e3o sim\u00adples: actu\u00ada\u00adva como uma bom\u00adba e um jac\u00adto de \u00e1gua fria era uti\u00adli\u00adza\u00addo para con\u00adden\u00adsar o vapor. Watt melho\u00adrou este design ao adi\u00adci\u00ado\u00adnar um con\u00adden\u00adsa\u00addor sepa\u00adra\u00addo e um sis\u00adte\u00adma de v\u00e1l\u00advu\u00adlas para fazer o pis\u00adt\u00e3o regres\u00adsar ao topo do cilin\u00addro ap\u00f3s a des\u00adci\u00adda. Em 1769, ele levou uma paten\u00adte para o con\u00adden\u00adsa\u00addor sepa\u00adra\u00addo. Mais tar\u00adde, adap\u00adtou o motor ao movi\u00admen\u00adto rota\u00adti\u00advo, tornando\u2011o ade\u00adqua\u00addo para uma vari\u00ade\u00adda\u00adde de fins indus\u00adtri\u00adais, e inven\u00adtou o volan\u00adte de in\u00e9r\u00adcia e o regulador.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1747, o astr\u00f3\u00adno\u00admo ale\u00adm\u00e3o Johann Elert Bode. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua popu\u00adla\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da lei de Bode. Em 1766, o seu com\u00adpa\u00adtri\u00ado\u00adta Johann Titius tinha des\u00adco\u00adber\u00adto uma curi\u00ado\u00adsa rela\u00ad\u00e7\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca nas dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas dos pla\u00adne\u00adtas em rela\u00ad\u00e7\u00e3o ao sol. Se a cada n\u00fame\u00adro da s\u00e9rie 0, 3, 6, 12, 24,\u2026 e as res\u00adpos\u00adtas divi\u00addi\u00addas por 10, a sequ\u00ean\u00adcia resul\u00adtan\u00adte d\u00e1 as dis\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas dos pla\u00adne\u00adtas em uni\u00adda\u00addes astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcas (ter\u00adra = 1). Tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00adda como a lei Titius-Bode, a ideia caiu em des\u00adcr\u00e9\u00addi\u00adto ap\u00f3s a des\u00adco\u00adber\u00adta de Netu\u00adno, que n\u00e3o est\u00e1 em con\u00adfor\u00admi\u00adda\u00adde com a \u2018lei\u2019 \u2014 nem Plu\u00adt\u00e3o. Bode foi direc\u00adtor no Obser\u00adva\u00adt\u00f3\u00adrio de Ber\u00adlim, onde publi\u00adcou Ura\u00adno\u00adgraphia (1801), uma das pri\u00admei\u00adras ten\u00adta\u00adti\u00advas bem suce\u00addi\u00addas de mape\u00adar todas as estre\u00adlas vis\u00ed\u00adveis a olho nu sem qual\u00adquer inter\u00adpre\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o art\u00eds\u00adti\u00adca das figu\u00adras das cons\u00adte\u00adla\u00ad\u00e7\u00f5es estelares.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1813, o indus\u00adtri\u00ada\u00adlis\u00adta, meta\u00adl\u00far\u00adgi\u00adco, inven\u00adtor e enge\u00adnhei\u00adro ingl\u00eas Henry Bes\u00adse\u00admer. Ele desen\u00advol\u00adveu o pri\u00admei\u00adro pro\u00adces\u00adso de fabri\u00adco de a\u00e7o de for\u00adma bara\u00adta (1856), levan\u00addo ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do con\u00adver\u00adsor de Bes\u00adse\u00admer. Bes\u00adse\u00admer inven\u00adtou o seu pro\u00adces\u00adso de fabri\u00adco de a\u00e7o para resol\u00adver um pro\u00adble\u00adma espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco que per\u00adtur\u00adba\u00adva outra das suas inven\u00ad\u00e7\u00f5es, a con\u00adcha de arti\u00adlha\u00adria auto\u00adgra\u00adva\u00adda. O con\u00adver\u00adsor remo\u00adveu as impu\u00adre\u00adzas do fer\u00adro fun\u00addi\u00addo por oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o atra\u00adv\u00e9s do ar a ser sopra\u00addo atra\u00adv\u00e9s do fer\u00adro fun\u00addi\u00addo. A oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o tam\u00adb\u00e9m aumen\u00adtou a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra da mas\u00adsa de fer\u00adro, mantendo\u2011a der\u00adre\u00adti\u00adda. O pro\u00adces\u00adso de oxi\u00adda\u00ad\u00e7\u00e3o remo\u00adveu impu\u00adre\u00adzas tais como sil\u00ed\u00adcio, man\u00adga\u00adn\u00eas, e car\u00adbo\u00adno como \u00f3xi\u00addos, que os \u00f3xi\u00addos ou esca\u00adpam como g\u00e1s ou for\u00admam uma esc\u00f3\u00adria s\u00f3li\u00adda. Ele tam\u00adb\u00e9m resol\u00adveu pro\u00adble\u00admas sobre a qu\u00ed\u00admi\u00adca dos min\u00e9\u00adri\u00ados, com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00adveis e a\u00e7o. Deti\u00adnha 110 paten\u00adtes aquan\u00addo da sua&nbsp;morte.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo a HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne n\u00ba63 de Fevereiro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1736, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor esco\u00adc\u00eas James Watt. Ele cri\u00adou a m\u00e1qui\u00adna a vapor que con\u00adtri\u00adbuiu subs\u00adtan\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte para a Revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o Indus\u00adtri\u00adal. Em 1763 repa\u00adrou o mode\u00adlo da m\u00e1qui\u00adna a vapor New\u00adco\u00admen per\u00adten\u00adcen\u00adte \u00e0 Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Glas\u00adgow, e ini\u00adci\u00adou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes do vapor. O motor New\u00adco\u00admen era de \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/01\/20\/newsletter-no403\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba403\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7071"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7071"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7071\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7072,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7071\/revisions\/7072"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7071"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7071"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7071"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}