{"id":7073,"date":"2023-01-26T23:22:07","date_gmt":"2023-01-26T23:22:07","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7073"},"modified":"2023-01-26T23:22:07","modified_gmt":"2023-01-26T23:22:07","slug":"newsletter-no404","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/01\/26\/newsletter-no404\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba404"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/404\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/404\/Newsletter404_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba404\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba404<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1832, o cirur\u00adgi\u00e3o e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Rufus Henry Gil\u00adbert. Ele desem\u00adpe\u00adnhou um papel impor\u00adtan\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do tr\u00e2n\u00adsi\u00adto r\u00e1pi\u00addo na cida\u00adde de Nova Ior\u00adque. Depois de ser\u00advir como cirur\u00adgi\u00e3o no Ex\u00e9r\u00adci\u00adto Fede\u00adral na Guer\u00adra Civil, inte\u00adres\u00adsou-se pelo tr\u00e2n\u00adsi\u00adto r\u00e1pi\u00addo como meio de liber\u00adtar as pes\u00adso\u00adas de vive\u00adrem nos cor\u00adti\u00ad\u00e7os insa\u00adlu\u00adbres e api\u00adnha\u00addos nos cen\u00adtros das gran\u00addes cida\u00addes. Gil\u00adbert obte\u00adve duas paten\u00adtes em 1870 sobre um sis\u00adte\u00adma de tubos pneu\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos, e incor\u00adpo\u00adrou a Gil\u00adbert Elec\u00adtric Railway Com\u00adpany a 17 de Junho de 1872, para cons\u00adtruir linhas ele\u00adva\u00addas na cida\u00adde de Nova Ior\u00adque. Os car\u00adros seri\u00adam pro\u00adpul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addos por pres\u00ads\u00e3o de ar de tubos pneu\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos mon\u00adta\u00addos na estru\u00adtu\u00adra ele\u00adva\u00adda. Uma depres\u00ads\u00e3o finan\u00adcei\u00adra atra\u00adsou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o at\u00e9 1876, e obri\u00adgou \u00e0 adop\u00ad\u00e7\u00e3o de uma via con\u00adven\u00adci\u00ado\u00adnal com com\u00adboi\u00ados puxa\u00addos por loco\u00admo\u00adti\u00advas a vapor, que abriu a 6 de Junho de&nbsp;1878.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1909, o qu\u00ed\u00admi\u00adco esco\u00adc\u00eas Ale\u00adxan\u00adder King. Ele foi pio\u00adnei\u00adro na sen\u00adsi\u00adbi\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o ambi\u00aden\u00adtal, aler\u00adtan\u00addo para os peri\u00adgos que o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto indus\u00adtri\u00adal exten\u00adsi\u00advo repre\u00adsen\u00adta para o ambi\u00aden\u00adte. Ele co-comis\u00adsi\u00ado\u00adnou o rela\u00adt\u00f3\u00adrio Limi\u00adtes ao Cres\u00adci\u00admen\u00adto de 1972, que ini\u00adci\u00adou a aten\u00ad\u00e7\u00e3o inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e0s pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00f5es ambi\u00aden\u00adtais. Con\u00adti\u00adnua a ser um dos livros mais ven\u00addi\u00addos do mun\u00addo sobre o ambi\u00aden\u00adte. Depois de diri\u00adgir a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca como par\u00adte do esfor\u00ad\u00e7o de guer\u00adra na <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, vol\u00adtou-se para a apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da ci\u00ean\u00adcia para a melho\u00adria da vida. Em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, foi cien\u00adtis\u00adta che\u00adfe no depar\u00adta\u00admen\u00adto de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca e indus\u00adtri\u00adal (1950\u201356), tra\u00adba\u00adlhan\u00addo para aju\u00addar as f\u00e1bri\u00adcas bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adcas a tor\u00adna\u00adrem-se mais pro\u00addu\u00adti\u00advas. Ap\u00f3s a publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de Limi\u00adtes ao Cres\u00adci\u00admen\u00adto, co-fun\u00addou o Clu\u00adbe de Roma, um gru\u00adpo de refle\u00adx\u00e3o cen\u00adtra\u00addo na for\u00adma de esta\u00adbe\u00adle\u00adcer um desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto sus\u00adten\u00adt\u00e1\u00advel. Foi o pre\u00adsi\u00adden\u00adte des\u00adse gru\u00adpo em 1984\u201390.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1911, o f\u00edsi\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Poly\u00adkarp Kus\u00adch. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca em 1955 pela sua deter\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o pre\u00adci\u00adsa de que o momen\u00adto mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adco do elec\u00adtr\u00e3o \u00e9 mai\u00ador do que o seu valor te\u00f3\u00adri\u00adco. Isto ele dedu\u00adziu ao pes\u00adqui\u00adsar a estru\u00adtu\u00adra hiper\u00adfi\u00adna dos n\u00edveis ener\u00adg\u00e9\u00adti\u00adcos em cer\u00adtos ele\u00admen\u00adtos, e em 1947 encon\u00adtrou uma dis\u00adcre\u00adp\u00e2n\u00adcia de cer\u00adca de 0,1% entre o valor obser\u00adva\u00addo e o pre\u00advis\u00adto pela teo\u00adria. Embo\u00adra minu\u00adci\u00ado\u00adsa, esta ano\u00adma\u00adlia foi de gran\u00adde sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo e levou a teo\u00adri\u00adas revis\u00adtas sobre as inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00f5es dos elec\u00adtr\u00f5es com a radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adca, ago\u00adra conhe\u00adci\u00adda como elec\u00adtro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca. (Par\u00adti\u00adlhou o pr\u00e9\u00admio com Wil\u00adlis E. Lamb, Jr., que rea\u00adli\u00adzou expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas inde\u00adpen\u00adden\u00adtes mas rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addas na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Colum\u00adbia sobre a estru\u00adtu\u00adra hiper\u00adfi\u00adna do \u00e1to\u00admo de hidrog\u00e9nio).<\/p>\n<p>O Aste\u00adr\u00f3i\u00adde 2023 <span class=\"caps\">BU<\/span> tem apro\u00adxi\u00adma\u00adda\u00admen\u00adte o tama\u00adnho de um cami\u00e3o e pre\u00adv\u00ea-se que fa\u00e7a uma das apro\u00adxi\u00adma\u00ad\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3\u00adxi\u00admas por um objec\u00adto pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra algu\u00adma vez regis\u00adta\u00addo. Nes\u00adta quin\u00adta-fei\u00adra, 26 de Janei\u00adro, um peque\u00adno aste\u00adr\u00f3i\u00adde pr\u00f3\u00adxi\u00admo da Ter\u00adra ter\u00e1 um encon\u00adtro mui\u00adto pr\u00f3\u00adxi\u00admo com o nos\u00adso pla\u00adne\u00adta. Desig\u00adna\u00addo 2023 <span class=\"caps\">BU<\/span>, o aste\u00adr\u00f3i\u00adde vai fazer zoom sobre a pon\u00adta sul da Am\u00e9\u00adri\u00adca do Sul por vol\u00adta das 16:27 <span class=\"caps\">PST<\/span> (19:27 p.m. <span class=\"caps\">EST<\/span>) ape\u00adnas 3.600 qui\u00adl\u00f3\u00adme\u00adtros aci\u00adma da super\u00adf\u00ed\u00adcie do pla\u00adne\u00adta e bem den\u00adtro da \u00f3rbi\u00adta dos sat\u00e9\u00adli\u00adtes geoss\u00edncronos.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. \u00c9 apre\u00adsen\u00adta\u00addo a Mag\u00adPI n\u00ba126 de Fevereiro.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1832, o cirur\u00adgi\u00e3o e inven\u00adtor nor\u00ad\u00adte-ame\u00ad\u00adri\u00ad\u00adca\u00ad\u00adno Rufus Henry Gil\u00adbert. Ele desem\u00adpe\u00adnhou um papel impor\u00adtan\u00adte no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do tr\u00e2n\u00adsi\u00adto r\u00e1pi\u00addo na cida\u00adde de Nova Ior\u00adque. Depois de ser\u00advir como cirur\u00adgi\u00e3o no Ex\u00e9r\u00adci\u00adto Fede\u00adral na Guer\u00adra Civil, inte\u00ad\u00adres\u00ad\u00adsou-se pelo tr\u00e2n\u00adsi\u00adto r\u00e1pi\u00addo como meio de liber\u00adtar as pes\u00adso\u00adas de vive\u00adrem nos cor\u00adti\u00ad\u00e7os \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/01\/26\/newsletter-no404\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba404\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7073"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7073"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7073\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7074,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7073\/revisions\/7074"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7073"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7073"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7073"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}