{"id":7076,"date":"2023-02-03T01:36:47","date_gmt":"2023-02-03T01:36:47","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7076"},"modified":"2023-02-03T01:36:47","modified_gmt":"2023-02-03T01:36:47","slug":"newsletter-no405","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/02\/03\/newsletter-no405\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba405"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/405\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/405\/Newsletter405_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba405\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba405<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1522, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Lodo\u00advi\u00adco Fer\u00adra\u00adri. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a encon\u00adtrar uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o alg\u00e9\u00adbri\u00adca para a equa\u00ad\u00e7\u00e3o biqua\u00addr\u00e1\u00adti\u00adca, ou quar\u00adtic (uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o alg\u00e9\u00adbri\u00adca que con\u00adt\u00e9m o quar\u00adto poder da quan\u00adti\u00adda\u00adde des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00adda mas sem poder superior).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1984, o f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas Hans Kra\u00admers. Ele tra\u00adba\u00adlhou com Niels Bohr para com\u00adpre\u00aden\u00adder como as ondas elec\u00adtro\u00admag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcas inte\u00adra\u00adgem com a mat\u00e9\u00adria e fez impor\u00adtan\u00adtes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca e a f\u00edsi\u00adca esta\u00adt\u00eds\u00adti\u00adca. Em 1925, com Wer\u00adner Hei\u00adsen\u00adberg, desen\u00advol\u00adveu a f\u00f3r\u00admu\u00adla de dis\u00adper\u00ads\u00e3o de Kra\u00admers-Hei\u00adsen\u00adberg. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m creditado[3] por ter intro\u00addu\u00adzi\u00addo em 1948 o con\u00adcei\u00adto de renor\u00adma\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o na teo\u00adria qu\u00e2n\u00adti\u00adca de cam\u00adpo, embo\u00adra a sua abor\u00adda\u00adgem fos\u00adse n\u00e3o-rela\u00adti\u00advis\u00adta. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m cre\u00addi\u00adta\u00addo pelas rela\u00ad\u00e7\u00f5es Kra\u00admers-Kro\u00adnig com Ralph Kro\u00adnig, que s\u00e3o equa\u00ad\u00e7\u00f5es mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcas que rela\u00adci\u00ado\u00adnam par\u00adtes reais e ima\u00adgi\u00adn\u00e1\u00adri\u00adas de fun\u00ad\u00e7\u00f5es com\u00adple\u00adxas limi\u00adta\u00addas pela cau\u00adsa\u00adli\u00adda\u00adde. Uma outra refe\u00adre-se a uma rota\u00ad\u00e7\u00e3o de Kra\u00admers quan\u00addo a taxa de pas\u00adsa\u00adgem da bar\u00adrei\u00adra ter\u00admi\u00adca\u00admen\u00adte acti\u00adva\u00adda em fun\u00ad\u00e7\u00e3o do amor\u00adte\u00adci\u00admen\u00adto pas\u00adsa por um m\u00e1xi\u00admo, pas\u00adsan\u00addo assim por uma tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o entre os regi\u00admes de difu\u00ads\u00e3o de ener\u00adgia e de difu\u00ads\u00e3o espa\u00adci\u00adal. \u00c9 tam\u00adb\u00e9m conhe\u00adci\u00addo pelo teo\u00adre\u00adma de Kramers.<\/p>\n<p>Em 1935, o detec\u00adti\u00adve Leo\u00adnard Kee\u00adler rea\u00adli\u00adzou a pri\u00admei\u00adra uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o, o pol\u00ed\u00adgra\u00adfo Kee\u00adler, ou m\u00e1qui\u00adna detec\u00adtor de men\u00adti\u00adras, nes\u00adte dia, em Por\u00adta\u00adge, <span class=\"caps\">WI<\/span>. Os exa\u00admi\u00adna\u00addos foram dois cri\u00admi\u00adno\u00adsos Cecil Loni\u00adel\u00adlo e Tony Grig\u00adna\u00adno, que foram con\u00adde\u00adna\u00addos por agres\u00ads\u00e3o no seu jul\u00adga\u00admen\u00adto, onde os resul\u00adta\u00addos foram intro\u00addu\u00adzi\u00addos como&nbsp;prova.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1522, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ita\u00adli\u00ada\u00adno Lodo\u00advi\u00adco Fer\u00adra\u00adri. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a encon\u00adtrar uma solu\u00ad\u00e7\u00e3o alg\u00e9\u00adbri\u00adca para a equa\u00ad\u00e7\u00e3o biqua\u00addr\u00e1\u00adti\u00adca, ou quar\u00adtic (uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o alg\u00e9\u00adbri\u00adca que con\u00adt\u00e9m o quar\u00adto poder da quan\u00adti\u00adda\u00adde des\u00adco\u00adnhe\u00adci\u00adda mas sem poder supe\u00adri\u00ador). Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1984, o f\u00edsi\u00adco holan\u00add\u00eas Hans Kra\u00admers. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/02\/03\/newsletter-no405\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba405\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7076"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7076"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7076\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7077,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7076\/revisions\/7077"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7076"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7076"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7076"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}