{"id":7078,"date":"2023-02-09T23:29:39","date_gmt":"2023-02-09T23:29:39","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7078"},"modified":"2023-02-09T23:29:39","modified_gmt":"2023-02-09T23:29:39","slug":"newsletter-no406","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/02\/09\/newsletter-no406\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba406"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/406\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/406\/Newsletter406_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba406\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba406<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, poe\u00adta e dra\u00adma\u00adtur\u00adgo h\u00fan\u00adga\u00adro Far\u00adkas Bolyai. Ele pas\u00adsou uma vida intei\u00adra a ten\u00adtar pro\u00advar o pos\u00adtu\u00adla\u00addo de Eucli\u00addes (quin\u00adto) de que as linhas para\u00adle\u00adlas n\u00e3o se encon\u00adtram. Enquan\u00adto estu\u00adda\u00adva na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de G\u00f6t\u00adtin\u00adgen, conhe\u00adceu como cole\u00adga, o not\u00e1\u00advel mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Carl F. Gauss, com quem cor\u00adres\u00adpon\u00addia como ami\u00adgo de toda a vida. Bolyai ensi\u00adnou mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca, f\u00edsi\u00adca e qu\u00ed\u00admi\u00adca em Maros\u00adv\u00e1\u00ads\u00e1rhely duran\u00adte toda a sua&nbsp;vida.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1846, o enge\u00adnhei\u00adro e dese\u00adnha\u00addor ale\u00adm\u00e3o Wilhelm May\u00adba\u00adch. Ele inven\u00adtou o car\u00adbu\u00adra\u00addor spray e foi o desig\u00adner-che\u00adfe dos pri\u00admei\u00adros auto\u00adm\u00f3\u00adveis Mer\u00adce\u00addes (1900\u201301). Aos 26 anos, come\u00ad\u00e7ou a dese\u00adnhar car\u00adros com Got\u00adtli\u00adeb Daim\u00adler e Niko\u00adlaus Otto, com quem desen\u00advol\u00adveu o ciclo do motor a qua\u00adtro tem\u00adpos. Em Abril de 1882, May\u00adba\u00adch jun\u00adtou-se a Got\u00adtli\u00adeb Daim\u00adler numa par\u00adce\u00adria para pro\u00addu\u00adzir um motor a gaso\u00adli\u00adna leve e de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde ade\u00adqua\u00addo para ve\u00ed\u00adcu\u00adlos. May\u00adba\u00adch inven\u00adtou o car\u00adbu\u00adra\u00addor de ali\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o flu\u00adtu\u00adan\u00adte (1893) no qual o com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel era vapo\u00adri\u00adza\u00addo pas\u00adsan\u00addo por um jac\u00adto como um spray fino e mis\u00adtu\u00adra\u00addo com ar para pro\u00addu\u00adzir uma mis\u00adtu\u00adra com\u00adbus\u00adt\u00ed\u00advel para o motor. May\u00adba\u00adch con\u00adce\u00adbeu o pri\u00admei\u00adro car\u00adro Mer\u00adce\u00addes para a Daim\u00adler em 1901, mas refor\u00admou-se em 1907 para con\u00adce\u00adber e fabri\u00adcar moto\u00adres para os diri\u00adg\u00ed\u00adveis Zep\u00adpe\u00adlin. O seu filho, Karl May\u00adba\u00adch, seguiu\u2011o na pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o de auto\u00adm\u00f3\u00adveis de&nbsp;luxo.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1910, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco fran\u00adc\u00eas Jac\u00adques Monod. Ele, jun\u00adta\u00admen\u00adte com Fran\u00ad\u00e7ois Jacob, inves\u00adti\u00adgou como os genes regu\u00adlam o meta\u00adbo\u00adlis\u00admo celu\u00adlar diri\u00adgin\u00addo a bios\u00ads\u00edn\u00adte\u00adse das enzi\u00admas. A dupla par\u00adti\u00adlhou (com Andr\u00e9 Lwoff) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Medi\u00adci\u00adna de 1965. Monod des\u00adco\u00adbriu o sis\u00adte\u00adma ope\u00adron que con\u00adtro\u00adla a ac\u00e7\u00e3o dos genes nas bact\u00e9rias.<\/p>\n<p>Em 1996, pou\u00adco mais de um ano ap\u00f3s terem cri\u00ada\u00addo o ele\u00admen\u00adto 111, uma equi\u00adpa de cien\u00adtis\u00adtas ale\u00adm\u00e3es lide\u00adra\u00adda por Peter Arm\u00adbrus\u00adter na Gesells\u00adchaft f\u00fcr schwe\u00adri\u00ado\u00adnen\u00adfors\u00adchung (<span class=\"caps\">GSI<\/span>) em Darms\u00adtadt, Ale\u00adma\u00adnha, afir\u00admou ter cri\u00ada\u00addo um \u00e1to\u00admo do ele\u00admen\u00adto 112. O seu n\u00facleo tem 112 pr\u00f3\u00adtons e 166 neu\u00adtr\u00f5es, dan\u00addo-lhe um n\u00fame\u00adro de mas\u00adsa de 277. Como novo ele\u00admen\u00adto, foi nome\u00ada\u00addo unun\u00adbium, s\u00edm\u00adbo\u00adlo Uub, de acor\u00addo com um sis\u00adte\u00adma adop\u00adta\u00addo inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte para nome\u00adar novos ele\u00admen\u00adtos. Isto foi base\u00ada\u00addo na pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de um \u00e1to\u00admo do ele\u00admen\u00adto fei\u00adto ace\u00adle\u00adran\u00addo os \u00e1to\u00admos de zin\u00adco a alta velo\u00adci\u00adda\u00adde e bom\u00adbar\u00adde\u00adan\u00addo-os para chum\u00adbo. Quan\u00addo um \u00e1to\u00admo de cada um se fun\u00addiu para fazer o novo n\u00facleo, este durou uma frac\u00ad\u00e7\u00e3o de mil\u00e9\u00adsi\u00admo de segun\u00addo antes de se decom\u00adpor, emi\u00adtin\u00addo uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla alfa para se tor\u00adnar um n\u00facleo do ele\u00admen\u00adto 110. Mais tar\u00adde este ele\u00admen\u00adto pas\u00adsa\u00adria a cha\u00admar-se Coper\u00adn\u00ed\u00adcio e ter o s\u00edm\u00adbo\u00adlo&nbsp;Cn.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1775, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, poe\u00adta e dra\u00adma\u00adtur\u00adgo h\u00fan\u00adga\u00adro Far\u00adkas Bolyai. Ele pas\u00adsou uma vida intei\u00adra a ten\u00adtar pro\u00advar o pos\u00adtu\u00adla\u00addo de Eucli\u00addes (quin\u00adto) de que as linhas para\u00adle\u00adlas n\u00e3o se encon\u00adtram. Enquan\u00adto estu\u00adda\u00adva na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de G\u00f6t\u00adtin\u00adgen, conhe\u00adceu como cole\u00adga, o not\u00e1\u00advel mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Carl F. Gauss, com quem cor\u00adres\u00adpon\u00addia \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/02\/09\/newsletter-no406\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba406\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7078"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7078"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7078\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7080,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7078\/revisions\/7080"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7078"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7078"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7078"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}