{"id":7082,"date":"2023-02-17T00:30:08","date_gmt":"2023-02-17T00:30:08","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7082"},"modified":"2023-02-17T00:30:08","modified_gmt":"2023-02-17T00:30:08","slug":"newsletter-no407","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/02\/17\/newsletter-no407\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba407"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/407\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/407\/Newsletter407_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba407\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba407<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1514, o astr\u00f3\u00adno\u00admo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Georg Joa\u00adchim Rhe\u00adti\u00adcus. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros a adop\u00adtar e difun\u00addir a teo\u00adria heli\u00ado\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adca de Nico\u00adlau Cop\u00e9r\u00adni\u00adco. Foi pri\u00admei\u00adro ensi\u00adna\u00addo pelo seu pai, um m\u00e9di\u00adco, que foi deca\u00adpi\u00adta\u00addo por fei\u00adti\u00ad\u00e7a\u00adria (1528) enquan\u00adto Rhe\u00adti\u00adcus ain\u00adda era ado\u00adles\u00adcen\u00adte. Ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo como o pri\u00admei\u00adro dis\u00adc\u00ed\u00adpu\u00adlo de Cop\u00e9r\u00adni\u00adco. Em 1540, Rhe\u00adti\u00adcus publi\u00adcou o pri\u00admei\u00adro rela\u00adto da hip\u00f3\u00adte\u00adse heli\u00ado\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adca que tinha sido ela\u00adbo\u00adra\u00adda por Cop\u00e9r\u00adni\u00adco, inti\u00adtu\u00adla\u00addo Nar\u00adra\u00adtio pri\u00adma, que foi expli\u00adci\u00adta\u00admen\u00adte auto\u00adri\u00adza\u00addo por Cop\u00e9r\u00adni\u00adco, que tam\u00adb\u00e9m pediu a aju\u00adda do seu ami\u00adgo para edi\u00adtar a edi\u00ad\u00e7\u00e3o do seu De revo\u00adlu\u00adti\u00ado\u00adni\u00adbus orbium coe\u00adles\u00adtium (\u201cSobre as revo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00f5es das esfe\u00adras celes\u00adti\u00adais\u201d). Rhe\u00adti\u00adcus foi o pri\u00admei\u00adro mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco a con\u00adsi\u00adde\u00adrar as fun\u00ad\u00e7\u00f5es tri\u00adgo\u00adno\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas em ter\u00admos de \u00e2ngu\u00adlos e n\u00e3o de arcos de um c\u00edrculo.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1698, o f\u00edsi\u00adco fran\u00adc\u00eas Pier\u00adre Bou\u00adguer. Ele fun\u00addou a foto\u00adme\u00adtria, a medi\u00ad\u00e7\u00e3o da inten\u00adsi\u00adda\u00adde da luz. Era uma cri\u00adan\u00ad\u00e7a pro\u00add\u00ed\u00adgio, pro\u00adfes\u00adsor aos 15 anos, seguin\u00addo o seu pai, Jean Bou\u00adguer, em hidro\u00adgra\u00adfia \u2014 o estu\u00addo dos cor\u00adpos de \u00e1gua, tan\u00adto sal\u00adga\u00adda como fres\u00adca. Par\u00adti\u00adci\u00adpou na expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o ao Peru (1735\u201344) para medir um arco do meri\u00addi\u00ada\u00adno per\u00adto do equa\u00addor. Em 1729, inven\u00adtou um fot\u00f3\u00adme\u00adtro para com\u00adpa\u00adrar a inten\u00adsi\u00adda\u00adde de duas fon\u00adtes de luz ilu\u00admi\u00adnan\u00addo meta\u00addes sepa\u00adra\u00addas de papel trans\u00adl\u00fa\u00adci\u00addo. O pr\u00f3\u00adprio olho, ele deter\u00admi\u00adnou, n\u00e3o podia ser uti\u00adli\u00adza\u00addo como um metro, mas podia esta\u00adbe\u00adle\u00adcer a igual\u00adda\u00adde de bri\u00adlho das super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades adja\u00adcen\u00adtes. Ele deter\u00admi\u00adnou que o sol era 300 vezes mais bri\u00adlhan\u00adte do que a lua. A lei de Bou\u00adguer d\u00e1 a ate\u00adnu\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o de um fei\u00adxe de luz por um meio opti\u00adca\u00admen\u00adte homo\u00adg\u00e9\u00adneo (trans\u00adpa\u00adren\u00adte).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1826, o qu\u00ed\u00admi\u00adco dina\u00admarqu\u00eas Julius Thom\u00adsen. Ele tabu\u00adlou a quan\u00adti\u00adda\u00adde de calor liber\u00adta\u00adda ou absor\u00advi\u00adda em 3.500 reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas. Ele ori\u00adgi\u00adnou o ter\u00admo aci\u00addez e pre\u00adpa\u00adrou a pri\u00admei\u00adra tabe\u00adla das for\u00ad\u00e7as rela\u00adti\u00advas dos \u00e1ci\u00addos. Tor\u00adnou-se rico com o seu pro\u00adces\u00adso (paten\u00adte\u00ada\u00addo em 1853) para a fabri\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de soda a par\u00adtir da cri\u00ado\u00adli\u00adta mine\u00adral. Em 1878, Thom\u00adsen (e inde\u00adpen\u00adden\u00adte\u00admen\u00adte por Mar\u00adcel\u00adlin Berthe\u00adlot) prop\u00f4s que cada mudan\u00ad\u00e7a qu\u00ed\u00admi\u00adca pros\u00adse\u00adguis\u00adse numa direc\u00ad\u00e7\u00e3o tal que pro\u00addu\u00adzis\u00adse o mai\u00ador calor. No entan\u00adto, esta afir\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e9 incor\u00adrec\u00adta, pois s\u00e3o conhe\u00adci\u00addas mui\u00adtas excep\u00ad\u00e7\u00f5es em que as reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas s\u00e3o espon\u00adt\u00e2\u00adne\u00adas, ape\u00adsar de absor\u00adve\u00adrem calor. Thom\u00adsen con\u00adce\u00adbeu o for\u00adma\u00adto moder\u00adno de gru\u00adpos e per\u00edo\u00addos na for\u00adma lon\u00adga da Tabe\u00adla Peri\u00f3\u00addi\u00adca dos Ele\u00admen\u00adtos (1895).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1843, o inven\u00adtor e indus\u00adtri\u00adal ame\u00adri\u00adca\u00adno Henry Martyn Leland. Ele fun\u00addou a Cadil\u00adlac Motors (22 de Agos\u00adto de 1902) para cons\u00adtruir o Cadil\u00adlac, o pri\u00admei\u00adro auto\u00adm\u00f3\u00advel com pe\u00e7as de alta pre\u00adci\u00ads\u00e3o e total\u00admen\u00adte inter\u00adcam\u00adbi\u00e1\u00adveis. No in\u00ed\u00adcio da sua vida, tinha apren\u00addi\u00addo a fabri\u00adcar espin\u00adgar\u00addas de pre\u00adci\u00ads\u00e3o duran\u00adte a Guer\u00adra Civil, inven\u00adtou os pri\u00admei\u00adros cor\u00adta\u00addo\u00adres mec\u00e2\u00adni\u00adcos de bar\u00adbei\u00adro, e fez moto\u00adres para Olds\u00admo\u00adbi\u00adles. Quan\u00addo Leland con\u00adce\u00adbeu um motor melho\u00adra\u00addo, mas Olds n\u00e3o o quis adop\u00adtar, Leland ini\u00adci\u00adou a Cadil\u00adlac para cons\u00adtruir a sua pr\u00f3\u00adpria mar\u00adca de auto\u00adm\u00f3\u00adveis. Ele aca\u00adbou por ven\u00adder a empre\u00adsa \u00e0 Will Durant\u2019s Gene\u00adral Motors Co. Duran\u00adte a I Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, for\u00admou uma nova empre\u00adsa para fabri\u00adcar moto\u00adres de avi\u00f5es, que ap\u00f3s a guer\u00adra pro\u00addu\u00adziu um novo auto\u00adm\u00f3\u00advel: o Lin\u00adcoln. Esta empre\u00adsa foi com\u00adpra\u00adda por Henry&nbsp;Ford.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1901, o qu\u00ed\u00admi\u00adco e inven\u00adtor ingl\u00eas John Rex Whin\u00adfi\u00adeld. Ele (assis\u00adti\u00addo por James Ten\u00adnant Dick\u00adson) inven\u00adtou um novo poli\u00e9s\u00adter, teref\u00adta\u00adla\u00adto de poli\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno, (1941) a par\u00adtir da reac\u00ad\u00e7\u00e3o de con\u00adden\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o de eti\u00adle\u00adno\u00adgli\u00adcol com \u00e1ci\u00addo teref\u00adt\u00e1\u00adli\u00adco. Eram qu\u00ed\u00admi\u00adcos empre\u00adga\u00addos pela Cali\u00adco Prin\u00adter\u2019s Asso\u00adci\u00ada\u00adti\u00adon of Man\u00adches\u00adter. A paten\u00adte que regis\u00adta\u00adram em Julho de 1941 foi adi\u00ada\u00adda pela <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, mas aca\u00adbou por ser regis\u00adta\u00adda em 1946. Como fibra t\u00eax\u00adtil, foi-lhe atri\u00adbu\u00ed\u00addo o nome comer\u00adci\u00adal Tery\u00adle\u00adne quan\u00addo foi comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00adda na Gr\u00e3-Bre\u00adta\u00adnha (1947) pela Impe\u00adri\u00adal Che\u00admi\u00adcal Indus\u00adtri\u00ades (<span class=\"caps\">ICI<\/span>), que com\u00adprou os direi\u00adtos, e para quem Whin\u00adfi\u00adeld tra\u00adba\u00adlhou a par\u00adtir de 1947. Quan\u00addo os direi\u00adtos nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adnos foram com\u00adpra\u00addos e desen\u00advol\u00advi\u00addos pela Dupont na Am\u00e9\u00adri\u00adca, era conhe\u00adci\u00adda como Dacron. O mate\u00adri\u00adal con\u00adti\u00adnua a ser popu\u00adlar para lavar e usar&nbsp;roupa.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1935, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Brad\u00adford Par\u00adkin\u00adson. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo como o arqui\u00adtec\u00adto l\u00edder, defen\u00adsor e pro\u00admo\u00adtor, com as pri\u00admei\u00adras con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es de Ivan Get\u00adting e Roger Eas\u00adton, do pro\u00adgra\u00adma <span class=\"caps\">NAVSTAR<\/span> da For\u00ad\u00e7a A\u00e9rea, mais conhe\u00adci\u00addo como Sis\u00adte\u00adma de Posi\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto Global.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1514, o astr\u00f3\u00adno\u00admo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Georg Joa\u00adchim Rhe\u00adti\u00adcus. Ele foi um dos pri\u00admei\u00adros a adop\u00adtar e difun\u00addir a teo\u00adria heli\u00ado\u00adc\u00ean\u00adtri\u00adca de Nico\u00adlau Cop\u00e9r\u00adni\u00adco. Foi pri\u00admei\u00adro ensi\u00adna\u00addo pelo seu pai, um m\u00e9di\u00adco, que foi deca\u00adpi\u00adta\u00addo por fei\u00adti\u00ad\u00e7a\u00adria (1528) enquan\u00adto Rhe\u00adti\u00adcus ain\u00adda era ado\u00adles\u00adcen\u00adte. Ele \u00e9 mais conhe\u00adci\u00addo como o \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/02\/17\/newsletter-no407\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba407\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7082"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7082"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7082\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7083,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7082\/revisions\/7083"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7082"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7082"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7082"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}