{"id":7091,"date":"2023-03-10T00:58:47","date_gmt":"2023-03-10T00:58:47","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7091"},"modified":"2023-03-13T19:00:19","modified_gmt":"2023-03-13T19:00:19","slug":"newsletter-no410","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/10\/newsletter-no410\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba410"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/410\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/410\/Newsletter410_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba410\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba410<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1856, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Edward Goo\u00addri\u00adch Ache\u00adson. Ele des\u00adco\u00adbriu o car\u00adbo\u00adrun\u00addum abra\u00adsi\u00advo, a segun\u00adda subs\u00adt\u00e2n\u00adcia mais dura (ao lado de dia\u00adman\u00adtes) e mais tar\u00adde aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou um m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adco de gra\u00adfi\u00adte. No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, tinha tra\u00adba\u00adlha\u00addo no Men\u00adlo Park de Tho\u00admas Edi\u00adson (1880\u201384), mas par\u00adtiu para se tor\u00adnar um inven\u00adtor inde\u00adpen\u00adden\u00adte. Em 1891, esta\u00adva a expe\u00adri\u00admen\u00adtar uma for\u00adna\u00adlha el\u00e9c\u00adtri\u00adca, ten\u00adtan\u00addo fazer dia\u00adman\u00adtes a par\u00adtir de uma mis\u00adtu\u00adra fun\u00addi\u00adda de coque em p\u00f3 e argi\u00adla. Em vez de dia\u00adman\u00adtes, des\u00adco\u00adbriu que tinha fei\u00adto cris\u00adtais peque\u00adnos, gra\u00adnu\u00adlo\u00adsos e duros qua\u00adse t\u00e3o duros como os dia\u00adman\u00adtes. Ele deter\u00admi\u00adnou que esta subs\u00adt\u00e2n\u00adcia cris\u00adta\u00adli\u00adna era car\u00adbo\u00adne\u00adto de sil\u00ed\u00adcio. Era mui\u00adto efi\u00adcaz como abra\u00adsi\u00advo, que Ache\u00adson paten\u00adte\u00adou (28 de Feve\u00adrei\u00adro de 1892) e cha\u00admou \u201ccar\u00adbo\u00adrun\u00addum\u201d. Ele cri\u00adou a Com\u00adpa\u00adnhia Car\u00adbo\u00adrun\u00addum (1894), para fazer m\u00f3s, pedras de amo\u00adlar, e abra\u00adsi\u00advos em&nbsp;p\u00f3.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1923, o f\u00edsi\u00adco aus\u00adtro-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wal\u00adter Kohn. Ele par\u00adti\u00adlhou (com John A. Pople) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1998. O pr\u00e9\u00admio reco\u00adnhe\u00adceu o seu tra\u00adba\u00adlho indi\u00advi\u00addu\u00adal sobre c\u00e1l\u00adcu\u00adlos em qu\u00ed\u00admi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca. A par\u00adte de Kohn no pr\u00e9\u00admio foi para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da sua teo\u00adria da den\u00adsi\u00adda\u00adde-fun\u00adci\u00ado\u00adnal. Isto apli\u00adcou a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca com\u00adple\u00adxa para for\u00adne\u00adcer uma t\u00e9c\u00adni\u00adca de mode\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o que incor\u00adpo\u00adrou a mec\u00e2\u00adni\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca no estu\u00addo das pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcas dos mate\u00adri\u00adais. A teo\u00adria de Kohn revo\u00adlu\u00adci\u00ado\u00adnou de tal for\u00adma a ci\u00ean\u00adcia dos mate\u00adri\u00adais, que foi refe\u00adri\u00adda em cer\u00adca de meta\u00adde de todas as publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es de qu\u00ed\u00admi\u00adca qu\u00e2n\u00adti\u00adca que se segui\u00adram. Ele fez gran\u00addes con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a f\u00edsi\u00adca dos semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres, super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde, f\u00edsi\u00adca de super\u00adf\u00ed\u00adci\u00ades e cat\u00e1lise.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1934, o cos\u00admo\u00adnau\u00adta sovi\u00e9\u00adti\u00adco Yuri Gaga\u00adrin. Ele, a 12 de Abril de 1961, tor\u00adnou-se o pri\u00admei\u00adro homem a via\u00adjar para o espa\u00ad\u00e7o aos 27 anos de ida\u00adde. For\u00admou-se na esco\u00adla de cade\u00adte da For\u00ad\u00e7a A\u00e9rea Sovi\u00e9\u00adti\u00adca em 1957. Volun\u00adta\u00adri\u00adou-se para se tor\u00adnar cos\u00admo\u00adnau\u00adta e jun\u00adtou-se a um gru\u00adpo de pilo\u00adtos de tes\u00adte para trei\u00adno. Tr\u00eas dias antes do lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto, foi infor\u00adma\u00addo de que tinha sido selec\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo para pilo\u00adtar a nave espa\u00adci\u00adal Vos\u00adtok 1. Orbi\u00adtou a Ter\u00adra uma vez em 1 hora e 29 minu\u00adtos a uma alti\u00adtu\u00adde m\u00e1xi\u00adma de 301 km. Nun\u00adca mais foi para o espa\u00ad\u00e7o, mas trei\u00adnou outros cos\u00admo\u00adnau\u00adtas e per\u00adcor\u00adreu v\u00e1ri\u00adas outras na\u00e7\u00f5es. Gaga\u00adrin foi mor\u00adto com outro pilo\u00adto na que\u00adda de um avi\u00e3o a jac\u00adto de dois luga\u00adres enquan\u00adto esta\u00adva no que foi des\u00adcri\u00adto como um voo de trei\u00adno de rotina.<\/p>\n<p>Em 1948, a Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia em Ber\u00adke\u00adley e a Comis\u00ads\u00e3o de Ener\u00adgia At\u00f3\u00admi\u00adca anun\u00adci\u00ada\u00adram ofi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte a pro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o arti\u00adfi\u00adci\u00adal de m\u00e9sons uti\u00adli\u00adzan\u00addo o ciclo\u00adtr\u00e3o de 184 pole\u00adga\u00addas no Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Radi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o da uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde. Os m\u00e9sons na natu\u00adre\u00adza tinham sido ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte vis\u00adtos por Carl Ander\u00adson como pis\u00adtas de c\u00e2ma\u00adra de nuvens, e outros (for\u00adma\u00addos por rai\u00ados c\u00f3s\u00admi\u00adcos) tinham sido detec\u00adta\u00addos por outros cien\u00adtis\u00adtas em pla\u00adcas foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adcas fei\u00adtas a gran\u00adde alti\u00adtu\u00adde. Ago\u00adra, nos limi\u00adtes da ener\u00adgia dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel do ciclo\u00adtr\u00e3o, estas par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas de cur\u00adta dura\u00ad\u00e7\u00e3o foram gera\u00addas arti\u00adfi\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte por Euge\u00adne Gard\u00adner e C.M.G. Lat\u00adtes, uti\u00adli\u00adzan\u00addo um fei\u00adxe de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas alfa ace\u00adle\u00adra\u00addas dis\u00adpa\u00adra\u00addas sobre um alvo de car\u00adbo\u00adno fino. O tem\u00adpo rela\u00adtou a des\u00adco\u00adber\u00adta e deu a enten\u00adder que o estu\u00addo dos m\u00e9sons pode\u00adria \u201ccon\u00addu\u00adzir na direc\u00ad\u00e7\u00e3o de uma fon\u00adte de ener\u00adgia at\u00f3\u00admi\u00adca mui\u00adto melhor do que a fis\u00ads\u00e3o de ur\u00e2nio\u201d.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1856, o inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Edward Goo\u00addri\u00adch Ache\u00adson. Ele des\u00adco\u00adbriu o car\u00adbo\u00adrun\u00addum abra\u00adsi\u00advo, a segun\u00adda subs\u00adt\u00e2n\u00adcia mais dura (ao lado de dia\u00adman\u00adtes) e mais tar\u00adde aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00adou um m\u00e9to\u00addo de fabri\u00adco de gra\u00adfi\u00adte. No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, tinha tra\u00adba\u00adlha\u00addo no Men\u00adlo Park de Tho\u00admas Edi\u00adson (1880\u201384), mas par\u00adtiu para se \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/10\/newsletter-no410\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba410\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7091"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7091"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7091\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7094,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7091\/revisions\/7094"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7091"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7091"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7091"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}