{"id":7095,"date":"2023-03-17T00:25:59","date_gmt":"2023-03-17T00:25:59","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7095"},"modified":"2023-03-17T00:25:59","modified_gmt":"2023-03-17T00:25:59","slug":"newsletter-no411","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/17\/newsletter-no411\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba411"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/411\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/411\/Newsletter411_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba411\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba411<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1789, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Georg Ohm. Ele mos\u00adtrou por expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia (1825) que n\u00e3o exis\u00adtem con\u00addu\u00adto\u00adres el\u00e9c\u00adtri\u00adcos \u201cper\u00adfei\u00adtos\u201d. Todos os con\u00addu\u00adto\u00adres t\u00eam algu\u00adma resis\u00adt\u00ean\u00adcia. Ele decla\u00adrou a famo\u00adsa lei de Ohm (1826), ago\u00adra escri\u00adta como: \u201cSe a dada tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra per\u00adma\u00adne\u00adcer cons\u00adtan\u00adte, a cor\u00adren\u00adte que flui atra\u00adv\u00e9s de cer\u00adtos con\u00addu\u00adto\u00adres \u00e9 pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnal \u00e0 dife\u00adren\u00ad\u00e7a poten\u00adci\u00adal (vol\u00adta\u00adgem) atra\u00adv\u00e9s dela\u201d ou V=iR.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1821, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco ale\u00adm\u00e3o Edu\u00adard Hei\u00adne. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel por con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es sobre equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais par\u00adci\u00adais, a teo\u00adria do calor, soma de s\u00e9ri\u00ades, frac\u00ad\u00e7\u00f5es con\u00adt\u00ed\u00adnu\u00adas e fun\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00edp\u00adti\u00adcas. Hei\u00adne tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou em poli\u00adn\u00f3\u00admi\u00ados de Legen\u00addre, fun\u00ad\u00e7\u00f5es de Lam\u00e9 e fun\u00ad\u00e7\u00f5es de Bes\u00adsel. Ele con\u00adti\u00adnua conhe\u00adci\u00addo pelo teo\u00adre\u00adma de Hei\u00adne-Borel, que pode ser dado de uma for\u00adma sim\u00adpli\u00adfi\u00adca\u00adda como \u201cum sub\u00adcon\u00adjun\u00adto dos reais \u00e9 com\u00adpac\u00adto se e s\u00f3 se for fecha\u00addo e deli\u00admi\u00adta\u00addo\u201d. Hei\u00adne for\u00admu\u00adlou tam\u00adb\u00e9m o con\u00adcei\u00adto de con\u00adti\u00adnui\u00adda\u00adde uniforme.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1836, o enge\u00adnhei\u00adro e inven\u00adtor anglo-ame\u00adri\u00adca\u00adno Andrew Smith Hal\u00adli\u00addie. Ele cons\u00adtruiu o sis\u00adte\u00adma de tele\u00adf\u00e9\u00adri\u00adco uti\u00adli\u00adza\u00addo pela pri\u00admei\u00adra vez nas \u00edngre\u00admes coli\u00adnas das ruas de S\u00e3o Fran\u00adcis\u00adco (1 de Agos\u00adto de 1873). Os bon\u00addes sobre car\u00adris foram equi\u00adpa\u00addos com um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo mec\u00e2\u00adni\u00adco que agar\u00adra\u00adva um cabo em movi\u00admen\u00adto sem fim sub\u00adter\u00adr\u00e2\u00adneo para via\u00adjar e sol\u00adta\u00adva para parar. O cabo pas\u00adsa\u00adva ao redor de rol\u00adda\u00adnas e era con\u00addu\u00adzi\u00addo por uma gran\u00adde roda numa casa de m\u00e1qui\u00adnas. Tinha apren\u00addi\u00addo o neg\u00f3\u00adcio de fazer cabos de ara\u00adme com o seu pai antes de se mudar para os <span class=\"caps\">EUA<\/span> (1853), onde con\u00adce\u00adbeu e cons\u00adtruiu pon\u00adtes e calhas sus\u00adpen\u00adsas de ara\u00adme. Come\u00ad\u00e7ou a fabri\u00adcar cor\u00adda de ara\u00adme em 1857. Hal\u00adli\u00addie tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu um m\u00e9to\u00addo de movi\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o de car\u00adga sobre des\u00adfi\u00adla\u00addei\u00adros usan\u00addo um cabo de a\u00e7o sem fim, e inven\u00ad\u00e7\u00f5es para a trans\u00admis\u00ads\u00e3o de ener\u00adgia com cabo de a\u00e7o, o que seme\u00adou a sua ideia para os telef\u00e9ricos.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1846, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco sue\u00adco Mag\u00adnus G\u00f6s\u00adta Mit\u00adtag-Lef\u00adfler. Ele fun\u00addou a revis\u00adta inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca Acta Mathe\u00adma\u00adti\u00adca e cujas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca aju\u00adda\u00adram a fazer avan\u00ad\u00e7ar a esco\u00adla escan\u00addi\u00adna\u00adva de mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca. Mit\u00adtag-Lef\u00adfler fez nume\u00adro\u00adsas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a an\u00e1\u00adli\u00adse mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca (pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00adda com limi\u00adtes e incluin\u00addo c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, geo\u00adme\u00adtria ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca e teo\u00adria da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde). Tra\u00adba\u00adlhou na teo\u00adria geral das fun\u00ad\u00e7\u00f5es, rela\u00adti\u00adva \u00e0s rela\u00ad\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1\u00adveis inde\u00adpen\u00adden\u00adtes e depen\u00adden\u00adtes. O seu tra\u00adba\u00adlho mais conhe\u00adci\u00addo dizia res\u00adpei\u00adto \u00e0 repre\u00adsen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adca de uma fun\u00ad\u00e7\u00e3o de valor \u00fani\u00adco, este tra\u00adba\u00adlho cul\u00admi\u00adnou no teo\u00adre\u00adma de Mittag-Leffler.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1853, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Hein\u00adri\u00adch Kay\u00adser. Ele des\u00adco\u00adbriu a pre\u00adsen\u00ad\u00e7a de h\u00e9lio na atmos\u00adfe\u00adra da Ter\u00adra. Antes dis\u00adso, os cien\u00adtis\u00adtas tinham detec\u00adta\u00addo h\u00e9lio ape\u00adnas no sol e em alguns mine\u00adrais. O pri\u00admei\u00adro tra\u00adba\u00adlho de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Kay\u00adser foi sobre as pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes do som. Em cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o com o f\u00edsi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco Carl D.T. Run\u00adge, Kay\u00adser mape\u00adou cui\u00adda\u00addo\u00adsa\u00admen\u00adte os espec\u00adtros de um gran\u00adde n\u00fame\u00adro de ele\u00admen\u00adtos. Ele escre\u00adveu um manu\u00adal de espec\u00adtros\u00adco\u00adpia (1901\u201312) e um tra\u00adta\u00addo sobre a teo\u00adria dos elec\u00adtr\u00f5es (1905).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1915, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco japo\u00adn\u00eas Kunihi\u00adko Kodai\u00adra. Ele rece\u00adbeu a Meda\u00adlha Fields em 1954 pelo seu tra\u00adba\u00adlho em geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca e an\u00e1\u00adli\u00adse com\u00adple\u00adxa. O tra\u00adba\u00adlho de Kodai\u00adra inclui apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es dos m\u00e9to\u00addos espa\u00adci\u00adais de Hil\u00adbert a equa\u00ad\u00e7\u00f5es dife\u00adren\u00adci\u00adais que foi um t\u00f3pi\u00adco impor\u00adtan\u00adte no seu tra\u00adba\u00adlho ini\u00adci\u00adal e foi em gran\u00adde par\u00adte o resul\u00adta\u00addo da influ\u00ean\u00adcia de Weyl. Atra\u00adv\u00e9s da influ\u00ean\u00adcia de Hod\u00adge, ele tam\u00adb\u00e9m tra\u00adba\u00adlhou em inte\u00adgrais har\u00adm\u00f3\u00adni\u00adcos e mais tar\u00adde apli\u00adcou este tra\u00adba\u00adlho a pro\u00adble\u00admas em geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca. Outra \u00e1rea impor\u00adtan\u00adte do tra\u00adba\u00adlho de Kodai\u00adra foi a apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de rol\u00adda\u00adnas \u00e0 geo\u00adme\u00adtria alg\u00e9\u00adbri\u00adca. Por vol\u00adta de 1960, envol\u00adveu-se na clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de espa\u00ad\u00e7os ana\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcos com\u00adpac\u00adtos e com\u00adple\u00adxos. Um dos temas que per\u00adcor\u00adre gran\u00adde par\u00adte do seu tra\u00adba\u00adlho \u00e9 o teo\u00adre\u00adma de Rie\u00admann-Roch. Ganhou o Pr\u00e9\u00admio Wolf de&nbsp;1985.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o f\u00edsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno Fre\u00adde\u00adrick Rei\u00adnes. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1995 pela sua detec\u00ad\u00e7\u00e3o em 1956 de neu\u00adtri\u00adnos, tra\u00adba\u00adlhan\u00addo com o seu cole\u00adga Cly\u00adde L. Cowan, Jr. O neu\u00adtri\u00adno \u00e9 uma par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adla suba\u00adt\u00f3\u00admi\u00adca, um peque\u00adno lep\u00adt\u00e3o com pou\u00adca ou nenhu\u00adma mas\u00adsa e uma car\u00adga neu\u00adtra que tinha sido pos\u00adtu\u00adla\u00adda por Wolf\u00adgang Pau\u00adli no in\u00ed\u00adcio da d\u00e9ca\u00adda de 1930, mas que ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte per\u00adma\u00adne\u00adce\u00adra por des\u00adco\u00adbrir. (Rei\u00adnes par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel com o f\u00edsi\u00adco Mar\u00adtin Lewis Perl, que des\u00adco\u00adbriu o tau lepton).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1944, o cien\u00adtis\u00adta da com\u00adpu\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o ame\u00adri\u00adca\u00adno-holan\u00add\u00eas Andrew S. Tanen\u00adbaum. Ele \u00e9 o autor de <span class=\"caps\">MINIX<\/span>, um sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo livre tipo Unix para fins de ensi\u00adno, e escre\u00adveu m\u00fal\u00adti\u00adplos livros de infor\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addos como tex\u00adtos padr\u00e3o na \u00e1rea. Con\u00adsi\u00adde\u00adra o seu tra\u00adba\u00adlho de ensi\u00adno como a sua obra mais impor\u00adtan\u00adte. O seu livro, Sis\u00adte\u00admas Ope\u00adra\u00adti\u00advos: Design e Imple\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o e <span class=\"caps\">MINIX<\/span> foram a ins\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o de Linus Tor\u00advalds para o ker\u00adnel&nbsp;Linux.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1953, o acti\u00advis\u00adta e pro\u00adgra\u00adma\u00addor ame\u00adri\u00adca\u00adno do movi\u00admen\u00adto do soft\u00adware livre Richard Stall\u00adman. Ele lan\u00ad\u00e7ou o Pro\u00adjec\u00adto <span class=\"caps\">GNU<\/span> em Setem\u00adbro de 1983 para escre\u00adver um sis\u00adte\u00adma ope\u00adra\u00adti\u00advo de com\u00adpu\u00adta\u00addor do tipo Unix com\u00adpos\u00adto intei\u00adra\u00admen\u00adte de soft\u00adware livre. Com isto, lan\u00ad\u00e7ou tam\u00adb\u00e9m o movi\u00admen\u00adto do soft\u00adware livre. Ele tem sido o prin\u00adci\u00adpal arqui\u00adtec\u00adto e orga\u00adni\u00adza\u00addor do Pro\u00adjec\u00adto <span class=\"caps\">GNU<\/span>, e desen\u00advol\u00adveu uma s\u00e9rie de pe\u00e7as de soft\u00adware <span class=\"caps\">GNU<\/span> ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addas, incluin\u00addo, entre outros, a Colec\u00ad\u00e7\u00e3o de Com\u00adpi\u00adla\u00addo\u00adres <span class=\"caps\">GNU<\/span>, o <span class=\"caps\">GNU<\/span> Debug\u00adger, e o edi\u00adtor de tex\u00adto <span class=\"caps\">GNU<\/span> Emacs. Ele foi pio\u00adnei\u00adro no con\u00adcei\u00adto de copy\u00adleft, que uti\u00adli\u00adza os prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados do direi\u00adto de autor para pre\u00adser\u00advar o direi\u00adto de uti\u00adli\u00adzar, modi\u00adfi\u00adcar, e dis\u00adtri\u00adbuir soft\u00adware livre. Ele \u00e9 o prin\u00adci\u00adpal autor de licen\u00ad\u00e7as de soft\u00adware livre que des\u00adcre\u00advem esses ter\u00admos, mais nota\u00advel\u00admen\u00adte a <span class=\"caps\">GNU<\/span> Gene\u00adral Public Licen\u00adse (<span class=\"caps\">GPL<\/span>), a licen\u00ad\u00e7a de soft\u00adware livre mais ampla\u00admen\u00adte utilizada.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1789, o f\u00edsi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Georg Ohm. Ele mos\u00adtrou por expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adcia (1825) que n\u00e3o exis\u00adtem con\u00addu\u00adto\u00adres el\u00e9c\u00adtri\u00adcos \u201cper\u00adfei\u00adtos\u201d. Todos os con\u00addu\u00adto\u00adres t\u00eam algu\u00adma resis\u00adt\u00ean\u00adcia. Ele decla\u00adrou a famo\u00adsa lei de Ohm (1826), ago\u00adra escri\u00adta como: \u201cSe a dada tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra per\u00adma\u00adne\u00adcer cons\u00adtan\u00adte, a cor\u00adren\u00adte que flui atra\u00adv\u00e9s de cer\u00adtos con\u00addu\u00adto\u00adres \u00e9 \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/17\/newsletter-no411\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba411\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7095"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7095"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7095\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7096,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7095\/revisions\/7096"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7095"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7095"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7095"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}