{"id":7098,"date":"2023-03-24T00:10:43","date_gmt":"2023-03-24T00:10:43","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7098"},"modified":"2023-03-24T00:10:43","modified_gmt":"2023-03-24T00:10:43","slug":"newsletter-no412","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/24\/newsletter-no412\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba412"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/412\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/412\/Newsletter412_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba412\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba412<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1749, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas Pier\u00adre-Simon Lapla\u00adce. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua an\u00e1\u00adli\u00adse mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da esta\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde do sis\u00adte\u00adma solar (1773), ali\u00advi\u00adan\u00addo as pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00f5es de Isa\u00adac New\u00adton sobre as per\u00adtur\u00adba\u00ad\u00e7\u00f5es entre pla\u00adne\u00adtas. Ele fez uma abor\u00adda\u00adgem exac\u00adta da ci\u00ean\u00adcia. Ele desen\u00advol\u00adveu uma expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da ten\u00ads\u00e3o super\u00adfi\u00adci\u00adal de um l\u00edqui\u00addo em ter\u00admos de atrac\u00ad\u00e7\u00f5es inter\u00admo\u00adle\u00adcu\u00adla\u00adres, inves\u00adti\u00adgou a ac\u00e7\u00e3o capi\u00adlar e a velo\u00adci\u00adda\u00adde do som. Aju\u00addou Antoi\u00adne Lavoi\u00adsi\u00ader (1783) a inves\u00adti\u00adgar o calor espe\u00adc\u00ed\u00adfi\u00adco e os aque\u00adce\u00addo\u00adres de com\u00adbus\u00adt\u00e3o, ini\u00adci\u00adan\u00addo a ci\u00ean\u00adcia da ter\u00admoqu\u00ed\u00admi\u00adca. Ele acre\u00addi\u00adta\u00adva que o sis\u00adte\u00adma solar se for\u00admou a par\u00adtir de uma nebu\u00adlo\u00adsa em colap\u00adso. Con\u00adtri\u00adbuiu para a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da pro\u00adba\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde e c\u00e1l\u00adcu\u00adlo, na qual uma equa\u00ad\u00e7\u00e3o dife\u00adren\u00adci\u00adal \u00e9 conhe\u00adci\u00adda pelo seu nome, e este\u00adve envol\u00advi\u00addo no esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto do sis\u00adte\u00adma m\u00e9trico.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1881, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Her\u00admann Stau\u00addin\u00adger. Ele rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca de 1953 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta da estru\u00adtu\u00adra dos pol\u00ed\u00adme\u00adros como mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de cadeia lon\u00adga. Em 1910, desen\u00advol\u00adveu uma nova e sim\u00adples s\u00edn\u00adte\u00adse para o iso\u00adpre\u00adno, a uni\u00adda\u00adde mole\u00adcu\u00adlar b\u00e1si\u00adca em bor\u00adra\u00adcha sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adca. Na d\u00e9ca\u00adda de 1920, Stau\u00addin\u00adger tinha for\u00adma\u00addo a sua opi\u00adni\u00e3o de que as mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de pol\u00ed\u00adme\u00adro podi\u00adam ser uma cadeia mui\u00adto lon\u00adga de uni\u00adda\u00addes repe\u00adti\u00addas uni\u00addas por liga\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas nor\u00admais, em vez da opi\u00adni\u00e3o pre\u00addo\u00admi\u00adnan\u00adte de que os pol\u00ed\u00adme\u00adros eram ape\u00adnas uma agre\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o desor\u00adde\u00adna\u00adda de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas mais peque\u00adnas man\u00adti\u00addas jun\u00adtas por algu\u00admas outras for\u00ad\u00e7as. Ele cunhou o ter\u00admo macro\u00admo\u00adl\u00e9\u00adcu\u00adla (1922). Even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, a cris\u00adta\u00adlo\u00adgra\u00adfia de rai\u00ados X con\u00adfir\u00admou a sua estru\u00adtu\u00adra de pol\u00ed\u00adme\u00adros de cadeia lon\u00adga. O seu tra\u00adba\u00adlho foi uma gran\u00adde con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para a bio\u00adlo\u00adgia molecular.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1882, a mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca ale\u00adm\u00e3 Emmy Noether. Ela ficou conhe\u00adci\u00adda pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es para a \u00e1lge\u00adbra abs\u00adtrac\u00adta, em par\u00adti\u00adcu\u00adlar, o seu estu\u00addo das con\u00addi\u00ad\u00e7\u00f5es de cadeia sobre ide\u00adais de an\u00e9is. Na f\u00edsi\u00adca te\u00f3\u00adri\u00adca, pro\u00addu\u00adziu o Teo\u00adre\u00adma de Noether, que pro\u00adva uma rela\u00ad\u00e7\u00e3o entre sime\u00adtri\u00adas na f\u00edsi\u00adca e prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados de con\u00adser\u00adva\u00ad\u00e7\u00e3o. Este resul\u00adta\u00addo b\u00e1si\u00adco na teo\u00adria geral da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde foi elo\u00adgi\u00ada\u00addo por Eins\u00adtein. Foi o seu tra\u00adba\u00adlho na teo\u00adria das inva\u00adri\u00adan\u00adtes que levou \u00e0 for\u00admu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de v\u00e1ri\u00ados con\u00adcei\u00adtos da teo\u00adria geral da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde de Eins\u00adtein. Para o seu obi\u00adtu\u00e1\u00adrio no The New York Times, Albert Eins\u00adtein escre\u00adveu: \u201cFrau\u00adlein Noether foi o g\u00e9nio mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco mais sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advo pro\u00addu\u00adzi\u00addo at\u00e9 ago\u00adra des\u00adde o in\u00ed\u00adcio do ensi\u00adno supe\u00adri\u00ador das mulheres\u201d.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1905, o f\u00edsi\u00adco ingl\u00eas John Ran\u00addall. Ele con\u00adtri\u00adbuiu com melho\u00adri\u00adas cr\u00ed\u00adti\u00adcas ao mag\u00adne\u00adtr\u00e3o da cavi\u00adda\u00adde, o dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo gera\u00addor de micro\u00adon\u00addas uti\u00adli\u00adza\u00addo no radar, foi uma impor\u00adtan\u00adte des\u00adco\u00adber\u00adta para ven\u00adcer a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Um mag\u00adne\u00adtr\u00e3o \u00e9 ago\u00adra comum nas casas den\u00adtro do for\u00adno de micro\u00adon\u00addas. Os mag\u00adne\u00adtr\u00f5es ante\u00adri\u00ado\u00adres fabri\u00adca\u00addos na d\u00e9ca\u00adda de 1920 deram uma bai\u00adxa pot\u00ean\u00adcia. Em Feve\u00adrei\u00adro de 1940, o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto por Ran\u00addall com Har\u00adry Boot do peque\u00adno mag\u00adne\u00adtr\u00e3o de cavi\u00adda\u00adde que gera\u00adva com\u00adpri\u00admen\u00adtos de onda de cen\u00adt\u00ed\u00adme\u00adtros a uma pot\u00ean\u00adcia mui\u00adto supe\u00adri\u00ador, per\u00admi\u00adtiu que o radar detec\u00adtas\u00adse objec\u00adtos mais peque\u00adnos. Por sua vez, este equi\u00adpa\u00admen\u00adto mais com\u00adpac\u00adto com uma ante\u00adna mais peque\u00adna per\u00admi\u00adtiu a f\u00e1cil ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o m\u00f3vel de radar de alta reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o em aero\u00adna\u00adves. Ap\u00f3s a guer\u00adra, Ran\u00addall virou-se para a bio\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca, incluin\u00addo a rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de tra\u00adba\u00adlhos expe\u00adri\u00admen\u00adtais sobre a estru\u00adtu\u00adra do&nbsp;<span class=\"caps\">ADN<\/span>.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1912, o enge\u00adnhei\u00adro de fogue\u00adtes ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wer\u00adnher von Braun. Ele foi um dos mais impor\u00adtan\u00adtes cri\u00ada\u00addo\u00adres de fogue\u00adtes e da sua evo\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o para apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es na explo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal. O seu inte\u00adres\u00adse come\u00ad\u00e7ou quan\u00addo era ado\u00adles\u00adcen\u00adte na Ale\u00adma\u00adnha, e duran\u00adte a <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal lide\u00adrou o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do m\u00eds\u00adsil bal\u00eds\u00adti\u00adco mor\u00adtal V\u20112 para os nazis (cujo papel per\u00adma\u00adne\u00adce con\u00adtro\u00adver\u00adso). Ap\u00f3s a guer\u00adra, foi leva\u00addo a usar os seus conhe\u00adci\u00admen\u00adtos para pro\u00addu\u00adzir fogue\u00adtes para o ex\u00e9r\u00adci\u00adto dos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Em 1960, trans\u00adfe\u00adriu-se para a rec\u00e9m-for\u00adma\u00adda <span class=\"caps\">NASA<\/span> e tor\u00adnou-se direc\u00adtor do Marshall Spa\u00adce Flight Cen\u00adter e arqui\u00adtec\u00adto che\u00adfe do ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de lan\u00ad\u00e7a\u00admen\u00adto Saturn V uti\u00adli\u00adza\u00addo para colo\u00adcar homens na lua. As suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es inclu\u00adem os sat\u00e9\u00adli\u00adtes Explo\u00adrer; J\u00fapi\u00adter, Pershing, Reds\u00adto\u00adne e Saturn fogue\u00adtes, e Skylab.<\/p>\n<p>Em 1875, a pri\u00admei\u00adra son\u00adda\u00adgem da Fos\u00adsa das Mari\u00ada\u00adnas foi fei\u00adta pelo navio de pes\u00adqui\u00adsa bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco, H.M.S. Chal\u00adlen\u00adger, duran\u00adte a sua pri\u00admei\u00adra expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o oce\u00ada\u00adno\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca glo\u00adbal, des\u00adco\u00adbrin\u00addo par\u00adte da regi\u00e3o mais pro\u00adfun\u00adda conhe\u00adci\u00adda dos oce\u00ada\u00adnos da Ter\u00adra. As medi\u00ad\u00e7\u00f5es pre\u00adci\u00adsas da super\u00adf\u00ed\u00adcie con\u00adti\u00adnu\u00adam a ser dif\u00ed\u00adceis, mas em 2010, a <span class=\"caps\">NOAA<\/span> uti\u00adli\u00adzou impul\u00adsos sono\u00adros para gra\u00advar uma pro\u00adfun\u00addi\u00adda\u00adde de 36.070 p\u00e9s (10.994 m) na fos\u00adsa Chal\u00adlen\u00adger Deep no seu extre\u00admo sul. A Fos\u00adsa das Mari\u00ada\u00adnas situa-se no Oce\u00ada\u00adno Pac\u00ed\u00adfi\u00adco oci\u00adden\u00adtal, a les\u00adte das Ilhas Mari\u00ada\u00adnas, per\u00adto de Guam. A sua gran\u00adde pro\u00adfun\u00addi\u00adda\u00adde resul\u00adta na coli\u00ads\u00e3o de duas enor\u00admes pla\u00adcas de cros\u00adta oce\u00e2\u00adni\u00adca, uma zona de sub\u00adduc\u00ad\u00e7\u00e3o, onde a bor\u00adda de uma mer\u00adgu\u00adlha por bai\u00adxo da outra no man\u00adto da Ter\u00adra. A 23 de Janei\u00adro de 1960, Pic\u00adcard e Walsh atin\u00adgi\u00adram o fun\u00addo na baia de Trieste.<\/p>\n<p>Em 2001, a esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal rus\u00adsa, Mir, ter\u00admi\u00adnou 15 anos em \u00f3rbi\u00adta ao arder na atmos\u00adfe\u00adra ter\u00adres\u00adtre como o cami\u00adnho esco\u00adlhi\u00addo para ter\u00admi\u00adnar a sua vida. Mir, lan\u00ad\u00e7a\u00adda em 1986, tinha ultra\u00adpas\u00adsa\u00addo lar\u00adga\u00admen\u00adte a sua dura\u00ad\u00e7\u00e3o ori\u00adgi\u00adnal de cin\u00adco anos pre\u00advis\u00adta. O gover\u00adno rus\u00adso deci\u00addiu em Outu\u00adbro de 2000 que o seu mau esta\u00addo j\u00e1 n\u00e3o podia jus\u00adti\u00adfi\u00adcar as des\u00adpe\u00adsas para man\u00adter a sua uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o. Um navio-tan\u00adque Pro\u00adgress atra\u00adca\u00addo tinha sido coman\u00adda\u00addo remo\u00adta\u00admen\u00adte por con\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres de mis\u00ads\u00e3o para dis\u00adpa\u00adrar fogue\u00adtes e bai\u00adxar a sua \u00f3rbi\u00adta e pro\u00advo\u00adcar a sua reen\u00adtra\u00adda na atmos\u00adfe\u00adra. Os des\u00adtro\u00ad\u00e7os que n\u00e3o arde\u00adram duran\u00adte a reen\u00adtra\u00adda ca\u00ed\u00adram ino\u00adfen\u00adsi\u00adva\u00admen\u00adte no Oce\u00ada\u00adno Pac\u00ed\u00adfi\u00adco, na zona alvo pla\u00adne\u00ada\u00adda entre a Nova Zel\u00e2n\u00addia e o Chi\u00adle. Por raz\u00f5es de segu\u00adran\u00ad\u00e7a, as com\u00adpa\u00adnhi\u00adas a\u00e9re\u00adas tinham reen\u00adca\u00admi\u00adnha\u00addo os voos do Pac\u00ed\u00adfi\u00adco em ante\u00adci\u00adpa\u00ad\u00e7\u00e3o do even\u00adto, e os navi\u00ados tinham sido avi\u00adsa\u00addos mais&nbsp;cedo.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1749, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco, f\u00edsi\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas Pier\u00ad\u00adre-Simon Lapla\u00adce. Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pela sua an\u00e1\u00adli\u00adse mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca da esta\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde do sis\u00adte\u00adma solar (1773), ali\u00advi\u00adan\u00addo as pre\u00ado\u00adcu\u00adpa\u00ad\u00e7\u00f5es de Isa\u00adac New\u00adton sobre as per\u00adtur\u00adba\u00ad\u00e7\u00f5es entre pla\u00adne\u00adtas. Ele fez uma abor\u00adda\u00adgem exac\u00adta da ci\u00ean\u00adcia. Ele desen\u00advol\u00adveu uma expli\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o da ten\u00ads\u00e3o super\u00adfi\u00adci\u00adal de um \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/24\/newsletter-no412\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba412\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7098"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7098"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7098\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7099,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7098\/revisions\/7099"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7098"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7098"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7098"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}