{"id":7100,"date":"2023-03-30T23:13:46","date_gmt":"2023-03-30T23:13:46","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7100"},"modified":"2023-03-30T23:13:46","modified_gmt":"2023-03-30T23:13:46","slug":"newsletter-no413","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/30\/newsletter-no413\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba413"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/413\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/413\/Newsletter413_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba413\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba413<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1674, o escri\u00adtor e agr\u00f3\u00adno\u00admo ingl\u00eas Jeth\u00adro Tull. Ele inven\u00adtou uma semen\u00adtei\u00adra movi\u00adda a cava\u00adlo por vol\u00adta de 1701. Ele pro\u00admo\u00adveu a semen\u00adtei\u00adra em filas em vez de a trans\u00admi\u00adtir (lan\u00ad\u00e7an\u00addo sim\u00adples\u00admen\u00adte as semen\u00adtes em redor), para que as ervas dani\u00adnhas pudes\u00adsem ser con\u00adtro\u00adla\u00addas atra\u00adv\u00e9s da enxa\u00adda regu\u00adlar entre as filas. Para este fim, con\u00adce\u00adbeu a sua semen\u00adtei\u00adra, que podia plan\u00adtar tr\u00eas filas ao mes\u00admo tem\u00adpo. Uma l\u00e2mi\u00adna cor\u00adtou uma ranhu\u00adra no solo para rece\u00adber a semen\u00adte, e o solo foi vira\u00addo para cobrir a semen\u00adte. Uma tre\u00admo\u00adnha dis\u00adtri\u00adbuiu uma quan\u00adti\u00adda\u00adde regu\u00adla\u00adda de semen\u00adtes. Por cau\u00adsa das par\u00adtes m\u00f3veis inter\u00adnas, foi cha\u00adma\u00adda a pri\u00admei\u00adra m\u00e1qui\u00adna agr\u00ed\u00adco\u00adla. O seu meca\u00adnis\u00admo rota\u00adti\u00advo tor\u00adnou-se par\u00adte de todos os dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos de semen\u00adtei\u00adra que se segui\u00adram. Tull tam\u00adb\u00e9m inven\u00adtou um ara\u00addo de qua\u00adtro ara\u00addos para fazer cor\u00adtes ver\u00adti\u00adcais no solo antes do&nbsp;arado.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1811, o qu\u00ed\u00admi\u00adco ale\u00adm\u00e3o Robert Bun\u00adsen. Ele inves\u00adti\u00adgou espec\u00adtros de emis\u00ads\u00e3o de ele\u00admen\u00adtos aque\u00adci\u00addos, e des\u00adco\u00adbriu c\u00e9sio (em 1860) e rub\u00ed\u00addio (em 1861) com o f\u00edsi\u00adco Gus\u00adtav Kir\u00adchhoff. O Pr\u00e9\u00admio Bun\u00adsen-Kir\u00adchhoff para espec\u00adtros\u00adco\u00adpia tem o nome de Bun\u00adsen e Kir\u00adchhoff. Bun\u00adsen tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu v\u00e1ri\u00ados m\u00e9to\u00addos gasa\u00adna\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcos, foi pio\u00adnei\u00adro na fotoqu\u00ed\u00admi\u00adca, e fez um tra\u00adba\u00adlho pre\u00adco\u00adce no cam\u00adpo da qu\u00ed\u00admi\u00adca do ars\u00e9\u00adni\u00adco org\u00e2\u00adni\u00adco. Com o seu assis\u00adten\u00adte de labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio Peter Desa\u00adga, desen\u00advol\u00adveu o quei\u00adma\u00addor de Bun\u00adsen, uma melho\u00adria em rela\u00ad\u00e7\u00e3o aos quei\u00adma\u00addo\u00adres de labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio ent\u00e3o em&nbsp;uso.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1862, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Leo\u00adnard James Rogers. Ele foi o pri\u00admei\u00adro a des\u00adco\u00adbrir a iden\u00adti\u00adda\u00adde Rogers-Rama\u00adnu\u00adjan e a desi\u00adgual\u00adda\u00adde de H\u00f6l\u00adder, e que intro\u00addu\u00adziu os poli\u00adn\u00f3\u00admi\u00ados Rogers. Os poli\u00adn\u00f3\u00admi\u00ados Rogers-Szeg\u0151 t\u00eam o seu nome em sua homenagem.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1879, o \u00f3pti\u00adco-opto\u00adme\u00adtris\u00adta est\u00f3\u00adnio Ber\u00adnhard Vol\u00adde\u00admar Sch\u00admidt. Ele inven\u00adtou o teles\u00adc\u00f3\u00adpio que lhe deu o nome. Em 1929, con\u00adce\u00adbeu um novo sis\u00adte\u00adma de espe\u00adlhos para reflec\u00adtir teles\u00adc\u00f3\u00adpi\u00ados que supe\u00adrou pro\u00adble\u00admas ante\u00adri\u00ado\u00adres de aber\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o da ima\u00adgem. Uti\u00adli\u00adzou um v\u00e1cuo para aspi\u00adrar o vidro para den\u00adtro de um mol\u00adde, polindo\u2011o acha\u00adta\u00addo, per\u00admi\u00adtin\u00addo depois que vol\u00adtas\u00adse a ganhar for\u00adma. O teles\u00adc\u00f3\u00adpio Sch\u00admidt \u00e9 ago\u00adra ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00addo em astro\u00adno\u00admia para foto\u00adgra\u00adfar gran\u00addes sec\u00ad\u00e7\u00f5es do c\u00e9u, devi\u00addo ao seu gran\u00adde cam\u00adpo de vis\u00e3o e \u00e0 sua fina defi\u00adni\u00ad\u00e7\u00e3o de ima\u00adgem. Per\u00addeu o bra\u00ad\u00e7o quan\u00addo era cri\u00adan\u00ad\u00e7a enquan\u00adto expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00adva explo\u00adsi\u00advos. Sch\u00admidt pas\u00adsou o \u00falti\u00admo ano da sua vida num hos\u00adpi\u00adtal psiqui\u00e1trico.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1886, o l\u00f3gi\u00adco e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco pola\u00adco Sta\u00adnis\u00adlaw Les\u00adni\u00adews\u00adki. Ele co-fun\u00addou a esco\u00adla de l\u00f3gi\u00adca de Var\u00ads\u00f3\u00advia, que flo\u00adres\u00adceu entre as Guer\u00adras Mun\u00addi\u00adais na Pol\u00f3\u00adnia. Como seu prin\u00adci\u00adpal repre\u00adsen\u00adtan\u00adte, jun\u00adtou-se a Alfred Tars\u00adki (ent\u00e3o seu alu\u00adno de dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto), e a Jan \u0141uka\u00adsi\u00adewicz na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Var\u00ads\u00f3\u00advia, tornando\u2011a tal\u00advez o prin\u00adci\u00adpal cen\u00adtro de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de l\u00f3gi\u00adca for\u00admal do mun\u00addo. A sua abor\u00adda\u00adgem apli\u00adcou o m\u00e1xi\u00admo rigor na for\u00adma\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o e exe\u00adcu\u00ad\u00e7\u00e3o da l\u00f3gi\u00adca. Com idei\u00adas ori\u00adgi\u00adnais, con\u00adce\u00adbeu os tr\u00eas sis\u00adte\u00admas for\u00admais, ago\u00adra conhe\u00adci\u00addos como pro\u00adto\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcos, onto\u00adlo\u00adgia, e mera\u00ado\u00adlo\u00adgia, como uma alter\u00adna\u00adti\u00adva con\u00adcre\u00adta para esta\u00adbe\u00adle\u00adcer a teo\u00adria. Embo\u00adra no in\u00ed\u00adcio menos conhe\u00adci\u00addo inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal\u00admen\u00adte, os seus ensi\u00adna\u00admen\u00adtos uni\u00adver\u00adsi\u00adt\u00e1\u00adri\u00ados influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00adram os mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adcos pola\u00adcos subsequentes.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1891, o enge\u00adnhei\u00adro e fabri\u00adcan\u00adte nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Arthur Wil\u00adli\u00adam Sid\u00adney Her\u00adring\u00adton. Ele desen\u00advol\u00adveu uma s\u00e9rie de ve\u00ed\u00adcu\u00adlos mili\u00adta\u00adres, o mais conhe\u00adci\u00addo dos quais foi o jipe da Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal. Duran\u00adte a Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal, come\u00ad\u00e7ou a tra\u00adba\u00adlhar num novo dese\u00adnho de cami\u00f5es mili\u00adta\u00adres para ter\u00adre\u00adnos aci\u00adden\u00adta\u00addos, o mais peque\u00adno dos quais era o jipe de um quar\u00adto de tone\u00adla\u00adda com trac\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0s qua\u00adtro rodas que se tor\u00adnou o pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo de v\u00e1ri\u00ados mode\u00adlos cons\u00adtru\u00ed\u00addos nas d\u00e9ca\u00addas de 1930 e 1940. O jipe ser\u00adviu na <span class=\"caps\">II<\/span> Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal como por\u00adta-cama, supor\u00adte de metra\u00adlha\u00addo\u00adra, ve\u00ed\u00adcu\u00adlo de reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto, pic\u00adkup truck, limu\u00adsi\u00adna da linha da fren\u00adte, por\u00adta\u00addor de muni\u00ad\u00e7\u00f5es, cama\u00adda de ara\u00adme e&nbsp;t\u00e1xi.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1892, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco pola\u00adco Ste\u00adfan Bana\u00adch. Ele fun\u00addou a an\u00e1\u00adli\u00adse fun\u00adci\u00ado\u00adnal moder\u00adna e aju\u00addou a desen\u00advol\u00adver a teo\u00adria dos espa\u00ad\u00e7os vec\u00adto\u00adri\u00adais topo\u00adl\u00f3\u00adgi\u00adcos. Al\u00e9m dis\u00adso, con\u00adtri\u00adbuiu para medir a teo\u00adria, a inte\u00adgra\u00ad\u00e7\u00e3o, a teo\u00adria dos con\u00adjun\u00adtos, e as s\u00e9ri\u00ades orto\u00adgo\u00adnais. Na sua dis\u00adser\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o, escri\u00adta em 1920, ele defi\u00adniu axi\u00ado\u00adma\u00adti\u00adca\u00admen\u00adte o que hoje se cha\u00adma um espa\u00ad\u00e7o Bana\u00adch. A ideia foi intro\u00addu\u00adzi\u00adda por outros mais ou menos ao mes\u00admo tem\u00adpo (por exem\u00adplo, Wie\u00adner intro\u00addu\u00adziu a no\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o desen\u00advol\u00adveu a teo\u00adria). O nome \u2018Espa\u00ad\u00e7o Bana\u00adch\u2019 foi cunha\u00addo por Fr\u00e9\u00adchet. Bana\u00adch alge\u00adbras tam\u00adb\u00e9m rece\u00adbeu o seu nome. A impor\u00adt\u00e2n\u00adcia da con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Bana\u00adch \u00e9 que ele desen\u00advol\u00adveu uma teo\u00adria sis\u00adte\u00adm\u00e1\u00adti\u00adca de an\u00e1\u00adli\u00adse fun\u00adci\u00ado\u00adnal, onde antes s\u00f3 se tinham obti\u00addo resul\u00adta\u00addos iso\u00adla\u00addos que mais tar\u00adde foram vis\u00adtos como encai\u00adxan\u00addo na nova teoria.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1894, o dese\u00adnha\u00addor de avi\u00f5es sovi\u00e9\u00adti\u00adco Ser\u00adgey Vla\u00addi\u00admi\u00adro\u00advi\u00adch Ilyushin. Ele cri\u00adou o famo\u00adso avi\u00e3o de ata\u00adque blin\u00adda\u00addo Il\u20112 Stor\u00admo\u00advik, o avi\u00e3o mais uti\u00adli\u00adza\u00addo e mais pro\u00addu\u00adzi\u00addo duran\u00adte a Segun\u00adda Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal pela For\u00ad\u00e7a A\u00e9rea da Uni\u00e3o Sovi\u00e9\u00adti\u00adca. Ap\u00f3s a guer\u00adra, tra\u00adba\u00adlhou duran\u00adte pou\u00adco tem\u00adpo em avi\u00f5es a jac\u00adto bom\u00adbar\u00addei\u00adros e con\u00adce\u00adbeu um dos avi\u00f5es de mai\u00ador suces\u00adso da \u00e9po\u00adca, o Il-28. Na d\u00e9ca\u00adda de 1950 dei\u00adxou de tra\u00adba\u00adlhar em avi\u00f5es de guer\u00adra e con\u00adcen\u00adtrou os seus estu\u00addos em avi\u00f5es de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros e de trans\u00adpor\u00adte movi\u00addos a tur\u00adbo\u00adpro\u00adpul\u00adsor e tur\u00adbo-jac\u00adto. Os avi\u00f5es civis que con\u00adce\u00adbeu inclu\u00adem: o avi\u00e3o de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros bimo\u00adtor Il-12 (1946), o trans\u00adpor\u00adte a tur\u00adbo\u00adpro\u00adpul\u00adsor a qua\u00adtro moto\u00adres Il-18 Mosk\u00adva (1957), o trans\u00adpor\u00adta\u00addor de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros tur\u00adbo-jac\u00adto Il-62 (1962), e o air\u00adbus Il-86, que fez o seu pri\u00admei\u00adro voo em&nbsp;1976.<\/p>\n<p>Em 1791, ap\u00f3s uma pro\u00adpos\u00adta da Aca\u00add\u00e9\u00admie des sci\u00aden\u00adces (Bor\u00adda, Lagran\u00adge, Lapla\u00adce, Mon\u00adge e Con\u00addor\u00adcet), a Assem\u00adbleia Naci\u00ado\u00adnal fran\u00adce\u00adsa esco\u00adlheu final\u00admen\u00adte que um metro seria um 1\/10 000 000 da dis\u00adt\u00e2n\u00adcia entre o p\u00f3lo nor\u00adte e o equador.<\/p>\n<p>Em 1950, foi anun\u00adci\u00ada\u00adda a inven\u00ad\u00e7\u00e3o do foto\u00adtran\u00adsis\u00adtor, ope\u00adra\u00addo por luz e n\u00e3o por cor\u00adren\u00adte el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Foi inven\u00adta\u00addo pelo Dr. John North\u00adrup Shi\u00adve of Bell Telepho\u00adne Labo\u00adra\u00adto\u00adri\u00ades, Mur\u00adray Hill, N.J. A pon\u00adta de um \u00fani\u00adco fio colec\u00adtor repou\u00adsa sobre uma peque\u00adna covi\u00adnha de ter\u00adra num dos lados de um min\u00fas\u00adcu\u00adlo chip de ger\u00adm\u00e2\u00adnio, um mate\u00adri\u00adal semi\u00adcon\u00addu\u00adtor. Nes\u00adta altu\u00adra, o dis\u00adco de ger\u00adm\u00e2\u00adnio tem ape\u00adnas 0,003 pole\u00adga\u00addas de espes\u00adsu\u00adra. Quan\u00addo mon\u00adta\u00addo no inte\u00adri\u00ador de um min\u00fas\u00adcu\u00adlo cilin\u00addro com pon\u00adta de com\u00adpri\u00admen\u00adto, a luz foca\u00adda no lado opos\u00adto, sem covi\u00adnhas do dis\u00adco, con\u00adtro\u00adla\u00adva o flu\u00adxo de cor\u00adren\u00adte no fio. A sua fun\u00ad\u00e7\u00e3o era seme\u00adlhan\u00adte, mas con\u00adve\u00adni\u00aden\u00adte\u00admen\u00adte mais peque\u00adna do que uma c\u00e9lu\u00adla fotoel\u00e9ctrica.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas  Mag\u00adPI n\u00ba 128 e a HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba 65 de&nbsp;Abril.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1674, o escri\u00adtor e agr\u00f3\u00adno\u00admo ingl\u00eas Jeth\u00adro Tull. Ele inven\u00adtou uma semen\u00adtei\u00adra movi\u00adda a cava\u00adlo por vol\u00adta de 1701. Ele pro\u00admo\u00adveu a semen\u00adtei\u00adra em filas em vez de a trans\u00admi\u00adtir (lan\u00ad\u00e7an\u00addo sim\u00adples\u00admen\u00adte as semen\u00adtes em redor), para que as ervas dani\u00adnhas pudes\u00adsem ser con\u00adtro\u00adla\u00addas atra\u00adv\u00e9s da enxa\u00adda regu\u00adlar entre \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/03\/30\/newsletter-no413\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba413\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7100"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7100"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7100\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7101,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7100\/revisions\/7101"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7100"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7100"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7100"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}