{"id":7103,"date":"2023-04-06T22:34:12","date_gmt":"2023-04-06T22:34:12","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7103"},"modified":"2023-04-06T22:34:12","modified_gmt":"2023-04-06T22:34:12","slug":"newsletter-no414","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/04\/06\/newsletter-no414\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba414"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/414\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/414\/Newsletter414_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba414\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba414<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1801, o mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta gal\u00eas Wil\u00adli\u00adam Hal\u00adlowes Mil\u00adler. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelos seus \u00edndi\u00adces Mil\u00adle\u00adri\u00adan cons\u00adtru\u00ed\u00addos sobre o seu sis\u00adte\u00adma de eixos de refe\u00adr\u00ean\u00adcia para cris\u00adtais pelo qual os dife\u00adren\u00adtes sis\u00adte\u00admas de for\u00admas de cris\u00adtais podem ser desig\u00adna\u00addos usan\u00addo um con\u00adjun\u00adto de tr\u00eas n\u00fame\u00adros intei\u00adros para cada face de cris\u00adtal. Quan\u00addo publi\u00adcou este esque\u00adma em A Tre\u00ada\u00adti\u00adse on Crys\u00adtal\u00adlo\u00adgraphy (1839), ele for\u00adne\u00adceu uma alter\u00adna\u00adti\u00adva \u00e0 con\u00adfu\u00ads\u00e3o exis\u00adten\u00adte devi\u00addo aos mui\u00adtos sis\u00adte\u00admas des\u00adcri\u00adti\u00advos dife\u00adren\u00adtes ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte em uso. No in\u00ed\u00adcio da sua car\u00adrei\u00adra, publi\u00adcou livros de tex\u00adto de suces\u00adso para hidros\u00adt\u00e1\u00adti\u00adca e hidro\u00addi\u00adn\u00e2\u00admi\u00adca (1831) e c\u00e1l\u00adcu\u00adlo dife\u00adren\u00adci\u00adal (1833). Mil\u00adler tam\u00adb\u00e9m pre\u00adpa\u00adrou novas nor\u00admas em 1843 para subs\u00adti\u00adtuir as Nor\u00admas Naci\u00ado\u00adnais de peso e com\u00adpri\u00admen\u00adto que se tinham per\u00addi\u00addo no inc\u00ean\u00addio de 1834 que des\u00adtruiu os edi\u00adf\u00ed\u00adci\u00ados do Parlamento.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1890, o astr\u00f3\u00adno\u00admo fran\u00adc\u00eas Andr\u00e9-Louis Dan\u00adjon. Ele con\u00adce\u00adbeu uma esca\u00adla ago\u00adra padr\u00e3o de cin\u00adco pon\u00adtos para clas\u00adsi\u00adfi\u00adcar a escu\u00adri\u00add\u00e3o e a cor de um eclip\u00adse lunar total, que \u00e9 conhe\u00adci\u00adda como a Esca\u00adla de Lumi\u00adno\u00adsi\u00adda\u00adde de Dan\u00adjon. Estu\u00addou a rota\u00ad\u00e7\u00e3o da Ter\u00adra, e desen\u00advol\u00adveu ins\u00adtru\u00admen\u00adtos astro\u00adn\u00f3\u00admi\u00adcos, incluin\u00addo um fot\u00f3\u00adme\u00adtro para medir o bri\u00adlho da Ter\u00adra \u2014 o bri\u00adlho de uma lua escu\u00adra devi\u00addo \u00e0 luz reflec\u00adti\u00adda da Ter\u00adra. Con\u00adsis\u00adtia num teles\u00adc\u00f3\u00adpio em que um pris\u00adma divi\u00addia a ima\u00adgem da Lua em duas ima\u00adgens id\u00ean\u00adti\u00adcas lado a lado. Ajus\u00adtan\u00addo um dia\u00adfrag\u00adma para escu\u00adre\u00adcer uma das ima\u00adgens at\u00e9 que a por\u00ad\u00e7\u00e3o ilu\u00admi\u00adna\u00adda pelo sol tives\u00adse o mes\u00admo bri\u00adlho apa\u00adren\u00adte que a por\u00ad\u00e7\u00e3o ilu\u00admi\u00adna\u00adda pela ter\u00adra na ima\u00adgem n\u00e3o ajus\u00adta\u00adda, ele podia quan\u00adti\u00adfi\u00adcar o ajus\u00adte do dia\u00adfrag\u00adma, e assim ter uma medi\u00adda real do bri\u00adlho da luz da&nbsp;Terra.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1890, o avi\u00ada\u00addor e pio\u00adnei\u00adro da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o holan\u00add\u00eas-ame\u00adri\u00adca\u00adno Anthony Fok\u00adker. Ele ten\u00addo vis\u00adto um avi\u00e3o voar aos 16 anos de ida\u00adde, foi ins\u00adpi\u00adra\u00addo a cons\u00adtruir o seu pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o aos 20 anos de ida\u00adde. Este era um mono\u00adpla\u00adno esco\u00adra\u00addo, o Spi\u00adder que ele colo\u00adcou mon\u00adta\u00addo num han\u00adgar Zep\u00adpe\u00adlin vazio em Baden-Baden, e que o pilo\u00adta\u00adva ganhan\u00addo a sua licen\u00ad\u00e7a de pilo\u00adto. A sua pri\u00admei\u00adra f\u00e1bri\u00adca cons\u00adtruiu mui\u00adtos dos avi\u00f5es de per\u00adse\u00adgui\u00ad\u00e7\u00e3o da Pri\u00admei\u00adra Guer\u00adra Mun\u00addi\u00adal da Ale\u00adma\u00adnha, e ganhou reco\u00adnhe\u00adci\u00admen\u00adto, mas no final da guer\u00adra foi pos\u00adto fora de ser\u00advi\u00ad\u00e7o pelo tra\u00adta\u00addo de Ver\u00adsa\u00adlhes. A 21 de Julho de 1919, cri\u00adou uma empre\u00adsa para avi\u00f5es civis, na Holan\u00adda e sub\u00adse\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte come\u00ad\u00e7ou a fabri\u00adcar nos <span class=\"caps\">EUA<\/span>. Con\u00adti\u00adnu\u00adou a influ\u00aden\u00adci\u00adar as t\u00e9c\u00adni\u00adcas de cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es, e adop\u00adtou a cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o de tubos de a\u00e7o sol\u00adda\u00addo para fuselagem.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1892, o pio\u00adnei\u00adro da avi\u00ada\u00ad\u00e7\u00e3o ame\u00adri\u00adca\u00adno Donald Dou\u00adglas. For\u00admou-se no Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts Ins\u00adti\u00adtu\u00adte of Tech\u00adno\u00adlogy como o seu pri\u00admei\u00adro estu\u00addan\u00adte de aero\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca (1914), depois con\u00adsul\u00adtou e dese\u00adnhou para outros at\u00e9 fun\u00addar a sua pr\u00f3\u00adpria empre\u00adsa (1920). Ao lon\u00adgo dos anos, a sua empre\u00adsa esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o padr\u00e3o da ind\u00fas\u00adtria em ter\u00admos de fia\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde e segu\u00adran\u00ad\u00e7a. A s\u00e9rie <span class=\"caps\">DC<\/span> de avi\u00f5es comer\u00adci\u00adais de pas\u00adsa\u00adgei\u00adros, come\u00ad\u00e7an\u00addo pelo <span class=\"caps\">DC<\/span>\u20111 (que entrou em ser\u00advi\u00ad\u00e7o em 1933) levou ao <span class=\"caps\">DC<\/span>\u20118, o pri\u00admei\u00adro avi\u00e3o comer\u00adci\u00adal a jac\u00adto em 1958. Para al\u00e9m dos avi\u00f5es mili\u00adta\u00adres, a empre\u00adsa pro\u00addu\u00adziu tam\u00adb\u00e9m m\u00eds\u00adseis mili\u00adta\u00adres e naves espa\u00adci\u00adais. O neg\u00f3\u00adcio fun\u00addiu-se com a McDon\u00adnell Air\u00adcraft Com\u00adpany em 1967, e ap\u00f3s a sua mor\u00adte, com a Boeing em&nbsp;1997.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1903, o enge\u00adnhei\u00adro ame\u00adri\u00adca\u00adno Harold E. Edger\u00adton. Ele uti\u00adli\u00adzou uma luz estro\u00adbos\u00adc\u00f3\u00adpi\u00adca nos seus estu\u00addos, que, em 1931, apli\u00adcou o estro\u00adbos\u00adc\u00f3\u00adpio \u00e0 foto\u00adgra\u00adfia de ultra-alta velo\u00adci\u00adda\u00adde. For\u00admou uma empre\u00adsa (1947) para se espe\u00adci\u00ada\u00adli\u00adzar em tec\u00adno\u00adlo\u00adgia elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca, o que levou a inven\u00adtar a m\u00e1qui\u00adna foto\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca Rapa\u00adtro\u00adnic, capaz de foto\u00adgra\u00adfar explo\u00ads\u00f5es de tes\u00adtes de bom\u00adbas nucle\u00ada\u00adres dos <span class=\"caps\">EUA<\/span> a uma dis\u00adt\u00e2n\u00adcia de 7 milhas. Ao lon\u00adgo da sua car\u00adrei\u00adra, apli\u00adcou a foto\u00adgra\u00adfia de alta velo\u00adci\u00adda\u00adde como fer\u00adra\u00admen\u00adta em v\u00e1ri\u00adas apli\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas. Tam\u00adb\u00e9m desen\u00advol\u00adveu o sonar para estu\u00addar o fun\u00addo do oce\u00ada\u00adno. Usan\u00addo sonar side-scan, em 1973, aju\u00addou a loca\u00adli\u00adzar o navio de guer\u00adra civil afun\u00adda\u00addo <span class=\"caps\">USS<\/span> Moni\u00adtor, per\u00addi\u00addo des\u00adde 1862, ao lar\u00adgo de Cape Hat\u00adte\u00adras,&nbsp;<span class=\"caps\">NC<\/span>.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1913, o inven\u00adtor, enge\u00adnhei\u00adro, e bio\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adco ame\u00adri\u00adca\u00adno [Otto Schmitt](https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Otto_Schmitt). Ele ficou conhe\u00adci\u00addo pelas suas con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas para a bio\u00adf\u00ed\u00adsi\u00adca e pelo esta\u00adbe\u00adle\u00adci\u00admen\u00adto do cam\u00adpo da enge\u00adnha\u00adria bio\u00adm\u00e9\u00addi\u00adca. Sch\u00admitt tam\u00adb\u00e9m cunhou o ter\u00admo bio\u00admi\u00adm\u00e9\u00adti\u00adca e inven\u00adtou ou co-inven\u00adtou o Sch\u00admitt-Trig\u00adger, o ampli\u00adfi\u00adca\u00addor dife\u00adren\u00adci\u00adal, e o ampli\u00adfi\u00adca\u00addor esta\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addo por talhador.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1920, o inven\u00adtor e enge\u00adnhei\u00adro aero\u00ades\u00adpa\u00adci\u00adal ame\u00adri\u00adca\u00adno Jack Cover. Ele inven\u00adtou a arma de ator\u00addo\u00ada\u00admen\u00adto Taser a par\u00adtir de uma ins\u00adpi\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a lei\u00adtu\u00adra de um homem bre\u00adve\u00admen\u00adte imo\u00adbi\u00adli\u00adza\u00addo por uma cer\u00adca el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Ele tra\u00adba\u00adlhou na sua gara\u00adgem e no final dos anos 60 tinha cri\u00ada\u00addo um dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo seme\u00adlhan\u00adte a uma lan\u00adter\u00adna que usa\u00adva p\u00f3l\u00advo\u00adra para dis\u00adpa\u00adrar dar\u00addos capa\u00adzes de pro\u00advo\u00adcar um cho\u00adque el\u00e9c\u00adtri\u00adco a um alvo num raio de 15 p\u00e9s. Deu-lhe o nome com a sigla Taser das ini\u00adci\u00adais das pala\u00advras em Tho\u00admas A. Swift Elec\u00adtric Rifle adap\u00adta\u00addas de um livro de fic\u00ad\u00e7\u00e3o cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca favo\u00adri\u00adto da sua inf\u00e2n\u00adcia, Tom Swift and His Elec\u00adtric Rifle. Fun\u00addou a empre\u00adsa Taser Sys\u00adtems Inc. em 1970. Foi clas\u00adsi\u00adfi\u00adca\u00adda como arma de fogo devi\u00addo ao seu uso de p\u00f3l\u00advo\u00adra, mas um dese\u00adnho revis\u00adto, ofe\u00adre\u00adci\u00addo \u00e0 Cover em 1993 por Rick e Tom Smith, que uti\u00adli\u00adza\u00advam g\u00e1s com\u00adpri\u00admi\u00addo para pro\u00adjec\u00adtar o dar\u00addo remo\u00adven\u00addo essa res\u00adtri\u00ad\u00e7\u00e3o. O Depar\u00adta\u00admen\u00adto de Pol\u00ed\u00adcia de Los Ange\u00adles foi um dos pri\u00admei\u00adros a adop\u00adtar em&nbsp;1980.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1928, o bioqu\u00ed\u00admi\u00adco e gene\u00adti\u00adcis\u00adta ame\u00adri\u00adca\u00adno James Wat\u00adson. Ele par\u00adti\u00adlhou o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Fisi\u00ado\u00adlo\u00adgia ou Medi\u00adci\u00adna de 1962 (com Fran\u00adcis Crick e Mau\u00adri\u00adce Wil\u00adkins) pela des\u00adco\u00adber\u00adta \u201cda estru\u00adtu\u00adra mole\u00adcu\u00adlar dos \u00e1ci\u00addos nuclei\u00adcos e o seu sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00addo para a trans\u00adfe\u00adr\u00ean\u00adcia de infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o em mate\u00adri\u00adal vivo\u201d. O \u00e1ci\u00addo deso\u00adxir\u00adri\u00adbo\u00adnu\u00adclei\u00adco (<span class=\"caps\">ADN<\/span>) \u00e9 a subs\u00adt\u00e2n\u00adcia con\u00adti\u00adda nas c\u00e9lu\u00adlas que con\u00adtro\u00adla a here\u00addi\u00adta\u00adri\u00ade\u00adda\u00adde. Crick e Wat\u00adson ini\u00adci\u00ada\u00adram a sua cola\u00adbo\u00adra\u00ad\u00e7\u00e3o em 1951, e publi\u00adca\u00adram o seu arti\u00adgo sobre a estru\u00adtu\u00adra da dupla h\u00e9li\u00adce em 2 de Abril de 1953 na Natu\u00adre. Esta rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o tor\u00adnou-se uma pedra angu\u00adlar da gen\u00e9\u00adti\u00adca e foi ampla\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adda como uma das des\u00adco\u00adber\u00adtas mais impor\u00adtan\u00adtes da bio\u00adlo\u00adgia do s\u00e9cu\u00adlo&nbsp;<span class=\"caps\">XX<\/span>.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1949, o f\u00edsi\u00adco ger\u00adma\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Horst St\u00f6r\u00admer. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Dani\u00adel C. Tsui e Robert B. Laugh\u00adlin) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1998 pela des\u00adco\u00adber\u00adta \u201cde uma nova for\u00adma de flui\u00addo qu\u00e2n\u00adti\u00adco com exci\u00adta\u00ad\u00e7\u00f5es de car\u00adga frac\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda\u201d. Ao expe\u00adri\u00admen\u00adtar uti\u00adli\u00adzar cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos extre\u00adma\u00admen\u00adte pode\u00adro\u00adsos e bai\u00adxas tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras, em 1982, St\u00f6r\u00admer e Tsui des\u00adco\u00adbri\u00adram que os elec\u00adtr\u00f5es actu\u00adan\u00addo em con\u00adjun\u00adto em cam\u00adpos mag\u00adn\u00e9\u00adti\u00adcos for\u00adtes podem for\u00admar novos tipos de \u201cpar\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas\u201d, com car\u00adgas que s\u00e3o frac\u00ad\u00e7\u00f5es de car\u00adgas de elec\u00adtr\u00f5es. No espa\u00ad\u00e7o de um ano, Laugh\u00adlin fez uma an\u00e1\u00adli\u00adse te\u00f3\u00adri\u00adca, expli\u00adcan\u00addo o seu resultado\u201d.<\/p>\n<p>Em 1938, o inves\u00adti\u00adga\u00addor da Du Pont Roy J. Plun\u00adkett e o seu t\u00e9c\u00adni\u00adco Jack Rebok des\u00adco\u00adbri\u00adram aci\u00adden\u00adtal\u00admen\u00adte o com\u00adpos\u00adto qu\u00ed\u00admi\u00adco poli\u00adte\u00adtra\u00adflu\u00ado\u00adro\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno (<span class=\"caps\">PTFE<\/span>), mais tar\u00adde comer\u00adci\u00ada\u00adli\u00adza\u00addo como Teflon. Plun\u00adkett esta\u00adva a inves\u00adti\u00adgar as reac\u00ad\u00e7\u00f5es qu\u00ed\u00admi\u00adcas do per\u00adflu\u00ado\u00adro\u00ade\u00adti\u00adle\u00adno gaso\u00adso, a fim de sin\u00adte\u00adti\u00adzar novos tipos de gases refri\u00adge\u00adran\u00adtes. A Rebok encon\u00adtrou um cilin\u00addro apa\u00adren\u00adte\u00admen\u00adte defei\u00adtu\u00ado\u00adso des\u00adte g\u00e1s, uma vez que n\u00e3o foi encon\u00adtra\u00adda qual\u00adquer pres\u00ads\u00e3o quan\u00addo a v\u00e1l\u00advu\u00adla foi aber\u00adta, ape\u00adsar de o peso do cilin\u00addro ser o mes\u00admo que o dos cilin\u00addros chei\u00ados. Rebok suge\u00adriu ser\u00adrar o mes\u00admo para o abrir para inves\u00adti\u00adgar. No inte\u00adri\u00ador esta\u00adva um p\u00f3 bran\u00adco escor\u00adre\u00adga\u00addio. Plun\u00adkett des\u00adco\u00adbriu que tinha pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes invul\u00adga\u00adres, um mara\u00advi\u00adlho\u00adso lubri\u00adfi\u00adcan\u00adte s\u00f3li\u00addo em for\u00adma de p\u00f3, era qui\u00admi\u00adca\u00admen\u00adte iner\u00adte e tinha um pon\u00adto de fus\u00e3o mui\u00adto ele\u00adva\u00addo. Per\u00adce\u00adbeu que era for\u00adma\u00addo por uma poli\u00adme\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o ines\u00adpe\u00adra\u00adda. Foi paten\u00adte\u00ada\u00addo em 4 de Feve\u00adrei\u00adro de&nbsp;1941.<br>\nNa News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1801, o mine\u00adra\u00adlo\u00adgis\u00adta gal\u00eas Wil\u00adli\u00adam Hal\u00adlowes Mil\u00adler. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelos seus \u00edndi\u00adces Mil\u00adle\u00adri\u00adan cons\u00adtru\u00ed\u00addos sobre o seu sis\u00adte\u00adma de eixos de refe\u00adr\u00ean\u00adcia para cris\u00adtais pelo qual os dife\u00adren\u00adtes sis\u00adte\u00admas de for\u00admas de cris\u00adtais podem ser desig\u00adna\u00addos usan\u00addo um con\u00adjun\u00adto de tr\u00eas n\u00fame\u00adros intei\u00adros para cada face de cris\u00adtal. \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/04\/06\/newsletter-no414\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba414\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7103"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7103"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7103\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7104,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7103\/revisions\/7104"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7103"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7103"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7103"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}