{"id":7108,"date":"2023-04-20T23:49:44","date_gmt":"2023-04-20T23:49:44","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7108"},"modified":"2023-04-20T23:49:44","modified_gmt":"2023-04-20T23:49:44","slug":"newsletter-no416","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/04\/20\/newsletter-no416\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba416"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/416\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/416\/Newsletter416_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba416\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba416<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1786, o enge\u00adnhei\u00adro fran\u00adc\u00eas Marc S\u00e9guin. Ele \u00e9 o inven\u00adtor da pon\u00adte sus\u00adpen\u00adsa com cabo de ara\u00adme e da cal\u00addei\u00adra com motor a vapor tubu\u00adlar. S\u00e9guin (um sobri\u00adnho de Joseph Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader, o balo\u00adnis\u00adta pio\u00adnei\u00adro) desen\u00advol\u00adveu um inte\u00adres\u00adse ini\u00adci\u00adal em maqui\u00adna\u00adria. Em 1822, ele esta\u00adva a estu\u00addar a resis\u00adt\u00ean\u00adcia dos cabos de ara\u00adme. Com o seu irm\u00e3o Camil\u00adle, estu\u00addou os prin\u00adc\u00ed\u00adpi\u00ados da pon\u00adte sus\u00adpen\u00adsa, na altu\u00adra cons\u00adtru\u00ed\u00adda com cabos de cor\u00adren\u00adte. Em 1824, cons\u00adtru\u00ed\u00adram uma pon\u00adte sus\u00adpen\u00adsa de cabos de ara\u00adme para\u00adle\u00adlos sobre o rio Rh\u00f4\u00adne em Tour\u00adnon, a pri\u00admei\u00adra pon\u00adte des\u00adte tipo, depois copi\u00ada\u00adda em todo o mun\u00addo. S\u00e9guin tam\u00adb\u00e9m melho\u00adrou a efi\u00adci\u00ad\u00ean\u00adcia da loco\u00admo\u00adti\u00adva com a sua inven\u00ad\u00e7\u00e3o da cal\u00addei\u00adra de tubos de fogo m\u00fal\u00adti\u00adplos, no lugar da cal\u00addei\u00adra de tubos de \u00e1gua uti\u00adli\u00adza\u00adda pelos pri\u00admei\u00adros moto\u00adres a vapor. Os irm\u00e3os cola\u00adbo\u00adra\u00adram na cons\u00adtru\u00ad\u00e7\u00e3o da pri\u00admei\u00adra estra\u00adda de fer\u00adro fran\u00adce\u00adsa (1824\u201333).<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1818, o inven\u00adtor ale\u00admao-ame\u00adri\u00adca\u00adno Hein\u00adri\u00adch G\u00f6bel. Ele tinha desen\u00advol\u00advi\u00addo l\u00e2m\u00adpa\u00addas incan\u00addes\u00adcen\u00adtes com\u00adpa\u00adr\u00e1\u00adveis \u00e0s inven\u00adta\u00addas em 1879 por Tho\u00admas Alva Edi\u00adson. G\u00f6bel nun\u00adca soli\u00adci\u00adtou uma paten\u00adte. Em 1893, a Edi\u00adson Elec\u00adtric Light Com\u00adpany pro\u00adces\u00adsou tr\u00eas fabri\u00adcan\u00adtes de l\u00e2m\u00adpa\u00addas incan\u00addes\u00adcen\u00adtes por infrin\u00adgir a paten\u00adte de Edi\u00adson. A defe\u00adsa des\u00adsas empre\u00adsas ale\u00adgou que a paten\u00adte de Edi\u00adson foi anu\u00adla\u00adda por cau\u00adsa da mes\u00adma inven\u00ad\u00e7\u00e3o de G\u00f6bel 25 anos antes, que veio a ser conhe\u00adci\u00adda como a \u201cdefe\u00adsa de&nbsp;G\u00f6bel\u201d.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1860, o inven\u00adtor nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles Gor\u00addon Cur\u00adtis. Ele con\u00adce\u00adbeu uma tur\u00adbi\u00adna de vapor ampla\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00adda em cen\u00adtrais el\u00e9c\u00adtri\u00adcas e em pro\u00adpul\u00ads\u00e3o mar\u00ed\u00adti\u00adma. Ele foi advo\u00adga\u00addo de paten\u00adtes duran\u00adte oito anos. Paten\u00adte\u00adou a pri\u00admei\u00adra tur\u00adbi\u00adna de g\u00e1s dos Esta\u00addos Uni\u00addos (1899). Entre as suas outras rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es, a tur\u00adbi\u00adna de vapor de m\u00fal\u00adti\u00adplos est\u00e1\u00adgi\u00ados Cur\u00adtis (paten\u00adte\u00ada\u00adda em 1896, ven\u00addeu direi\u00adtos \u00e0 <span class=\"caps\">GE<\/span> em 1901) exi\u00adgiu um d\u00e9ci\u00admo do espa\u00ad\u00e7o e pesou um oita\u00advo tan\u00adto quan\u00adto as m\u00e1qui\u00adnas que subs\u00adti\u00adtuiu. O gera\u00addor Cur\u00adtis era a tur\u00adbi\u00adna de vapor mais poten\u00adte do mun\u00addo e repre\u00adsen\u00adta\u00adva um avan\u00ad\u00e7o sig\u00adni\u00adfi\u00adca\u00adti\u00advo na capa\u00adci\u00adda\u00adde das tur\u00adbi\u00adnas de vapor. Ape\u00adsar da sua ele\u00adva\u00adda pot\u00ean\u00adcia, esta m\u00e1qui\u00adna cus\u00adtou mui\u00adto menos do que os gera\u00addo\u00adres de moto\u00adres a vapor alter\u00adna\u00adti\u00advos con\u00adtem\u00adpo\u00adr\u00e2\u00adne\u00ados com a mes\u00adma pot\u00eancia.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1918, o f\u00edsi\u00adco sue\u00adco Kai Man\u00adne B\u00f6r\u00adje Sieg\u00adbahn. Ele par\u00adti\u00adlhou (com Nico\u00adla\u00adas Blo\u00adem\u00adber\u00adgen e Arthur L.Schawlow) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1981 por \u201ca sua con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o para o desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da espec\u00adtros\u00adco\u00adpia elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca de alta reso\u00adlu\u00ad\u00e7\u00e3o\u201d. Ele ana\u00adli\u00adsou os elec\u00adtr\u00f5es resul\u00adtan\u00adtes que foram eli\u00admi\u00adna\u00addos do inte\u00adri\u00ador de um \u00e1to\u00admo por um fot\u00e3o de rai\u00ados X de alta ener\u00adgia. Assim, p\u00f4de medir a ener\u00adgia de liga\u00ad\u00e7\u00e3o de elec\u00adtr\u00f5es at\u00f3\u00admi\u00adcos com mai\u00ador pre\u00adci\u00ads\u00e3o do que era pos\u00ads\u00ed\u00advel ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte. Al\u00e9m dis\u00adso, uma vez que essa ener\u00adgia de liga\u00ad\u00e7\u00e3o depen\u00addia um pou\u00adco do ambi\u00aden\u00adte qu\u00ed\u00admi\u00adco do \u00e1to\u00admo, isto pro\u00adpor\u00adci\u00ado\u00adnou uma nova fer\u00adra\u00admen\u00adta de an\u00e1\u00adli\u00adse qu\u00ed\u00admi\u00adca-ESCA (Elec\u00adtron Spec\u00adtros\u00adcopy for Che\u00admi\u00adcal Analy\u00adsis). A <span class=\"caps\">ESCA<\/span> \u00e9 ago\u00adra uti\u00adli\u00adza\u00adda por cen\u00adte\u00adnas de labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adri\u00ados em todo o mun\u00addo para inves\u00adti\u00adgar reac\u00ad\u00e7\u00f5es de super\u00adf\u00ed\u00adcie, tais como cor\u00adro\u00ads\u00e3o ou reac\u00ad\u00e7\u00f5es cata\u00adl\u00ed\u00adti\u00adcas, e outras tam\u00adb\u00e9m de gran\u00adde impor\u00adt\u00e2n\u00adcia na qu\u00ed\u00admi\u00adca indus\u00adtri\u00adal. O seu pai, Karl Man\u00adne Georg Sieg\u00adbahn, rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de&nbsp;1924.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1927, o f\u00edsi\u00adco su\u00ed\u00ad\u00e7o K. Alex M\u00fcl\u00adler. Ele par\u00adti\u00adlhou (com J. Georg Bed\u00adnorz) o Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca de 1987 pela sua des\u00adco\u00adber\u00adta con\u00adjun\u00adta da super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde em cer\u00adtas subs\u00adt\u00e2n\u00adci\u00adas a tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adras mais ele\u00adva\u00addas do que se pen\u00adsa\u00adva ser pos\u00ads\u00ed\u00advel alcan\u00ad\u00e7ar ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte. Assus\u00adta\u00adram o mun\u00addo ao rela\u00adtar a super\u00adcon\u00addu\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde num mate\u00adri\u00adal cer\u00e2\u00admi\u00adco estra\u00adti\u00adfi\u00adca\u00addo a uma tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra ent\u00e3o recor\u00adde de 33 graus aci\u00adma de zero abso\u00adlu\u00adto. A sua des\u00adco\u00adber\u00adta esta\u00adbe\u00adle\u00adceu novas pes\u00adqui\u00adsas em todo o mun\u00addo sobre mate\u00adri\u00adais rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00addos que pro\u00addu\u00adzi\u00adram deze\u00adnas de novos super\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres, aca\u00adban\u00addo por atin\u00adgir uma tem\u00adpe\u00adra\u00adtu\u00adra de tran\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de 135 kelvin.<\/p>\n<p>Em 1902, Pier\u00adre e Marie Curie iso\u00adla\u00adram um gra\u00adma de clo\u00adre\u00adto de r\u00e1dio puro, a pri\u00admei\u00adra amos\u00adtra do ele\u00admen\u00adto radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advo. Tinham-no refi\u00adna\u00addo a par\u00adtir de oito tone\u00adla\u00addas de min\u00e9\u00adrio de pit\u00adch\u00adblen\u00adde. Ante\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte, em 1898, os Curi\u00ades des\u00adco\u00adbri\u00adram a radi\u00ado\u00adac\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde do pit\u00adch\u00adblen\u00adde, que mais tar\u00adde iden\u00adti\u00adfi\u00adca\u00adram como sen\u00addo devi\u00adda ao r\u00e1dio e ao pol\u00f3\u00adnio. Pelo seu tra\u00adba\u00adlho de iso\u00adla\u00admen\u00adto do sal de r\u00e1dio em 1902, foi-lhe con\u00adce\u00addi\u00addo o dou\u00adto\u00adra\u00admen\u00adto em ci\u00ean\u00adci\u00adas em Junho de 1903. O Pr\u00e9\u00admio Nobel da F\u00edsi\u00adca foi atri\u00adbu\u00ed\u00addo em 1903, con\u00adjun\u00adta\u00admen\u00adte a Marie e ao seu mari\u00addo, Pier\u00adre. Marie con\u00adti\u00adnu\u00adou o seu tra\u00adba\u00adlho e final\u00admen\u00adte con\u00adse\u00adguiu iso\u00adlar o r\u00e1dio puro met\u00e1\u00adli\u00adco em 1910. Rece\u00adbeu o Pr\u00e9\u00admio Nobel da Qu\u00ed\u00admi\u00adca em 1911, tor\u00adnan\u00addo-se a pri\u00admei\u00adra pes\u00adsoa a ganhar dois Nobels.<\/p>\n<p>Nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda a nova ver\u00ads\u00e3o da dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o Fedo\u00adra para linux. A ver\u00ads\u00e3o 38 foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda antes do pra\u00adzo e traz como prin\u00adci\u00adpais novi\u00adda\u00addes o <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 44, o ges\u00adtor de paco\u00adtes dnf5, a ver\u00ads\u00e3o 13 do com\u00adpi\u00adla\u00addor <span class=\"caps\">GCC<\/span>, Golang 1.20, <span class=\"caps\">LLVM<\/span> 16, Ruby 3.2, TeX\u00adLi\u00adve 2022, <span class=\"caps\">PHP<\/span> 8.2, Python 3.11 assim como o Ker\u00adnel Linux 6.2.<\/p>\n<p>Foi tam\u00adb\u00e9m lan\u00ad\u00e7a\u00adda nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou a nova ver\u00ads\u00e3o da dis\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00e3o de Linux Ubun\u00adtu. A ver\u00ads\u00e3o 23.04 desig\u00adna\u00adda por Lunar Lobs\u00adter tem como prin\u00adci\u00adpais novi\u00adda\u00addes um novo ins\u00adta\u00adla\u00addor, atu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do Python 3.11, golang 1.20, Rust 1.67, OpenJDK 17, Ruby 3.1, o <span class=\"caps\">GNOME<\/span> 44, Fire\u00adfox 111, Libre\u00adof\u00adfi\u00adce 7.5.2 e mui\u00adtas outras atu\u00ada\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es de paco\u00adtes de soft\u00adware open sour\u00adce popu\u00adla\u00adres. Vem tam\u00adb\u00e9m com o Ker\u00adnel 6.2 do&nbsp;Linux.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1786, o enge\u00adnhei\u00adro fran\u00adc\u00eas Marc S\u00e9guin. Ele \u00e9 o inven\u00adtor da pon\u00adte sus\u00adpen\u00adsa com cabo de ara\u00adme e da cal\u00addei\u00adra com motor a vapor tubu\u00adlar. S\u00e9guin (um sobri\u00adnho de Joseph Mont\u00adgol\u00adfi\u00ader, o balo\u00adnis\u00adta pio\u00adnei\u00adro) desen\u00advol\u00adveu um inte\u00adres\u00adse ini\u00adci\u00adal em maqui\u00adna\u00adria. Em 1822, ele esta\u00adva a estu\u00addar a resis\u00adt\u00ean\u00adcia dos \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/04\/20\/newsletter-no416\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba416\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7108"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7108"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7108\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7109,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7108\/revisions\/7109"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7108"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7108"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7108"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}