{"id":7111,"date":"2023-04-27T23:29:13","date_gmt":"2023-04-27T23:29:13","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7111"},"modified":"2023-05-04T21:49:44","modified_gmt":"2023-05-04T21:49:44","slug":"newsletter-no417","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/04\/27\/newsletter-no417\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba417"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/417\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/417\/Newsletter417_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba417\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba417<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, o artis\u00adta e inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Samu\u00adel Mor\u00adse. Ele ficou famo\u00adso pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do C\u00f3di\u00adgo Mor\u00adse (1838) e pelo aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00ada\u00admen\u00adto inde\u00adpen\u00adden\u00adte de um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo el\u00e9c\u00adtri\u00adco (1832\u201335). Pas\u00adsou a pri\u00admei\u00adra par\u00adte da sua vida como retra\u00adtis\u00adta e s\u00f3 se dedi\u00adcou \u00e0 ci\u00ean\u00adcia em 1832, quan\u00addo j\u00e1 tinha pas\u00adsa\u00addo o seu 40\u00ba ani\u00adver\u00ads\u00e1\u00adrio. Esta\u00adva a regres\u00adsar \u00e0 Am\u00e9\u00adri\u00adca depois de uma via\u00adgem pela Euro\u00adpa, quan\u00addo conhe\u00adceu Char\u00adles T. Jack\u00adson no bar\u00adco, que o ins\u00adpi\u00adrou sobre os rec\u00e9m-des\u00adco\u00adber\u00adtos elec\u00adtro\u00ed\u00adma\u00adnes. A par\u00adtir da\u00ed, Mor\u00adse tra\u00adba\u00adlhou para desen\u00advol\u00adver apa\u00adre\u00adlhos para comu\u00adni\u00adca\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00e9c\u00adtri\u00adcas. Com o apoio do Con\u00adgres\u00adso, cons\u00adtruiu uma linha de 40 milhas entre Bal\u00adti\u00admo\u00adre, Mary\u00adland e Washing\u00adton D.C., que teve o seu pri\u00admei\u00adro ensaio em 23 de Maio de 1843. Ficou pron\u00adta para uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o p\u00fabli\u00adca em 1 de Abril de&nbsp;1845.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1846, o inven\u00adtor bel\u00adgo-ame\u00adri\u00adca\u00adno Char\u00adles Joseph Van Depo\u00ade\u00adle. Ele foi pio\u00adnei\u00adro nos cami\u00adnhos-de-fer\u00adro, na ilu\u00admi\u00adna\u00ad\u00e7\u00e3o el\u00e9c\u00adtri\u00adca e no tra\u00adba\u00adlho minei\u00adro, com mais de 100 paten\u00adtes de inven\u00ad\u00e7\u00f5es el\u00e9c\u00adtri\u00adcas. Emi\u00adgrou para os Esta\u00addos Uni\u00addos em 1869. Enquan\u00adto fazia expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com moto\u00adres el\u00e9c\u00adtri\u00adcos em Detroit (1874), esta\u00adbe\u00adle\u00adceu a pra\u00adti\u00adca\u00adbi\u00adli\u00adda\u00adde dos vag\u00f5es fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00ados movi\u00addos a elec\u00adtri\u00adci\u00adda\u00adde. Inven\u00adtou um gera\u00addor el\u00e9c\u00adtri\u00adco (1880) e exi\u00adbiu um el\u00e9c\u00adtri\u00adco em fun\u00adci\u00ado\u00adna\u00admen\u00adto na Expo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o de Apa\u00adre\u00adlhos Fer\u00adro\u00advi\u00e1\u00adri\u00ados de Chi\u00adca\u00adgo (1883). Con\u00adce\u00adbeu sis\u00adte\u00admas de el\u00e9c\u00adtri\u00adcos para v\u00e1ri\u00adas cida\u00addes. Em 1888, ven\u00addeu as suas paten\u00adtes de cami\u00adnhos-de-fer\u00adro el\u00e9c\u00adtri\u00adcos \u00e0 Thom\u00adson-Hous\u00adton Elec\u00adtric Com\u00adpany de Lynn, Mas\u00adsa\u00adchu\u00adsetts. As suas outras paten\u00adtes inclu\u00adem: l\u00e2m\u00adpa\u00adda de arco (1870), m\u00e1qui\u00adna de extrac\u00ad\u00e7\u00e3o de car\u00adv\u00e3o (1891), loco\u00admo\u00adti\u00adva el\u00e9c\u00adtri\u00adca sem engre\u00adna\u00adgens (1894).<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1896, o qu\u00ed\u00admi\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Wal\u00adla\u00adce Carothers. Ele desen\u00advol\u00adveu o nylon (1935), a pri\u00admei\u00adra fibra de pol\u00ed\u00adme\u00adro sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adco a ser fia\u00adda a par\u00adtir de uma fus\u00e3o. Pro\u00addu\u00adziu esta poli\u00ada\u00admi\u00adda por con\u00adden\u00adsa\u00ad\u00e7\u00e3o do \u00e1ci\u00addo ad\u00ed\u00adpi\u00adco e da hexa\u00adme\u00adti\u00adle\u00adno\u00addi\u00ada\u00admi\u00adna. Tra\u00adba\u00adlhou para a empre\u00adsa qu\u00ed\u00admi\u00adca duPont como che\u00adfe de inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o em qu\u00ed\u00admi\u00adca org\u00e2\u00adni\u00adca a par\u00adtir de 1928. Atra\u00adv\u00e9s do seu estu\u00addo de mol\u00e9\u00adcu\u00adlas de cadeia lon\u00adga, actu\u00adal\u00admen\u00adte desig\u00adna\u00addas por pol\u00ed\u00adme\u00adros, desen\u00advol\u00adveu tam\u00adb\u00e9m a pri\u00admei\u00adra bor\u00adra\u00adcha sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adca bem suce\u00addi\u00adda, o neo\u00adpre\u00adno (1931). A DuPont pro\u00addu\u00adziu o nylon comer\u00adci\u00adal\u00admen\u00adte a par\u00adtir de 1938 e lan\u00ad\u00e7ou as bases da ind\u00fas\u00adtria de fibras sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adcas. O nylon reve\u00adlou-se exce\u00adlen\u00adte nas suas pro\u00adpri\u00ade\u00adda\u00addes como an\u00e1\u00adlo\u00adgo sin\u00adt\u00e9\u00adti\u00adco da&nbsp;seda.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1942, o cos\u00admo\u00adnau\u00adta e m\u00e9di\u00adco rus\u00adso Vale\u00adri Polya\u00adkov. Ele esta\u00adbe\u00adle\u00adceu o recor\u00adde da mais lon\u00adga esta\u00addia con\u00adt\u00ed\u00adnua no espa\u00ad\u00e7o, 438 dias (8 de Janei\u00adro de 1994 \u2014 22 de Mar\u00ad\u00e7o de 1995) a bor\u00addo da esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal rus\u00adsa Mir. Com uma esta\u00addia ante\u00adri\u00ador de 241 dias na Mir (29 de Agos\u00adto de 1988 \u2014 27 de Abril de 1989), tam\u00adb\u00e9m deti\u00adnha o recor\u00adde de resis\u00adt\u00ean\u00adcia espa\u00adci\u00adal acu\u00admu\u00adla\u00adda de 679 dias. Dei\u00adxou o ser\u00advi\u00ad\u00e7o espa\u00adci\u00adal em 1 de Junho de 1995. A sua for\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o incluiu medi\u00adci\u00adna astro\u00adn\u00e1u\u00adti\u00adca. Em 22 de Mar\u00ad\u00e7o de 1972, foi selec\u00adci\u00ado\u00adna\u00addo como cos\u00admo\u00adnau\u00adta espe\u00adci\u00ada\u00adlis\u00adta em bio\u00adme\u00addi\u00adci\u00adna para uma mis\u00ads\u00e3o pla\u00adne\u00ada\u00adda \u00e0 esta\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal e come\u00ad\u00e7ou a trei\u00adnar em Outu\u00adbro de 1972. O recor\u00adde cumu\u00adla\u00adti\u00advo de per\u00adma\u00adn\u00ean\u00adcia no espa\u00ad\u00e7o foi pos\u00adte\u00adri\u00ador\u00admen\u00adte bati\u00addo por Ser\u00adgei Avdeyev em 13 de Agos\u00adto de 1999 (3 mis\u00ads\u00f5es, total de 748 dias) e depois em 16 de Agos\u00adto de 2005 por Ser\u00adgei Kri\u00adka\u00adlev (6 mis\u00ads\u00f5es, total de 803&nbsp;dias).<\/p>\n<p>Em 1880, a pri\u00admei\u00adra paten\u00adte ame\u00adri\u00adca\u00adna para um apa\u00adre\u00adlho audi\u00adti\u00advo el\u00e9c\u00adtri\u00adco foi con\u00adce\u00addi\u00adda a Fran\u00adcis D. Clar\u00adke e M.G. Fos\u00adter, inti\u00adtu\u00adla\u00adda \u201cDevi\u00adce for Aiding the Deaf to Hear\u201d (Dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo para aju\u00addar os sur\u00addos a ouvir) (n.\u00ba 226.902). O dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advo uti\u00adli\u00adza\u00adva a con\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o \u00f3ssea, atra\u00adv\u00e9s da qual o som \u00e9 trans\u00admi\u00adti\u00addo pela vibra\u00ad\u00e7\u00e3o do osso do cr\u00e2\u00adnio. S\u00f3 em 1901 \u00e9 que foi pro\u00addu\u00adzi\u00addo o pri\u00admei\u00adro apa\u00adre\u00adlho audi\u00adti\u00advo dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no mer\u00adca\u00addo, o Acous\u00adti\u00adcon, inven\u00adta\u00addo por Mil\u00adler Ree\u00adse Hutchinson.<\/p>\n<p>Em 1970, a s\u00edn\u00adte\u00adse do ele\u00admen\u00adto 105, atra\u00adv\u00e9s da fus\u00e3o de n\u00facle\u00ados de cali\u00adf\u00f3r\u00adnio e azo\u00adto, foi comu\u00adni\u00adca\u00adda na reu\u00adni\u00e3o da Ame\u00adri\u00adcan Phy\u00adsi\u00adcal Soci\u00adety em Washing\u00adton, D.C., por Albert Ghi\u00ador\u00adso do Lawren\u00adce Radi\u00ada\u00adti\u00adon Labo\u00adra\u00adtory da Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde da Cali\u00adf\u00f3r\u00adnia em Ber\u00adke\u00adley. O ele\u00admen\u00adto arti\u00adfi\u00adci\u00adal tinha uma mas\u00adsa at\u00f3\u00admi\u00adca de 260, meia-vida de cer\u00adca de 1,6 segun\u00addos e uma pro\u00adva melhor do que uma ten\u00adta\u00adti\u00adva rus\u00adsa de 1968, que a equi\u00adpa ame\u00adri\u00adca\u00adna con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00adva n\u00e3o pro\u00adva\u00adda. Foi pro\u00adpos\u00adto o nome hah\u00adnium, em home\u00adna\u00adgem ao fale\u00adci\u00addo Otto Hahn. Even\u00adtu\u00adal\u00admen\u00adte, a Uni\u00e3o Inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnal para a Qu\u00ed\u00admi\u00adca Pura e Apli\u00adca\u00adda deci\u00addiu que se cha\u00adma\u00adria d\u00fabio e reco\u00adnhe\u00adceu a ante\u00adri\u00ador rei\u00advin\u00addi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o de des\u00adco\u00adber\u00adta em 1968 por uma equi\u00adpa lide\u00adra\u00adda por Georgy Fle\u00adrov no Ins\u00adti\u00adtu\u00adto Con\u00adjun\u00adto Rus\u00adso de Inves\u00adti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o Nucle\u00adar que bom\u00adbar\u00adde\u00adou ame\u00adr\u00ed\u00adcio com&nbsp;n\u00e9on.\u201d<\/p>\n<p>E nes\u00adta sema\u00adna que pas\u00adsou foi lan\u00ad\u00e7a\u00adda uma nova ver\u00ads\u00e3o do ker\u00adnel Linux com uma s\u00e9rie de melho\u00adri\u00adas de hard\u00adware, desem\u00adpe\u00adnho e segu\u00adran\u00ad\u00e7a. Como seria de espe\u00adrar, o ker\u00adnel 6.3 do Linux apre\u00adsen\u00adta uma quan\u00adti\u00adda\u00adde enor\u00adme c\u00f3di\u00adgo para  supor\u00adte de CPUs e hard\u00adware gr\u00e1\u00adfi\u00adco da Intel e da <span class=\"caps\">AMD<\/span> que ain\u00adda n\u00e3o foram lan\u00ad\u00e7a\u00addos. Por mui\u00adto exci\u00adtan\u00adtes (e neces\u00ads\u00e1\u00adri\u00ados) que sejam, \u00e9 um pou\u00adco dif\u00ed\u00adcil sen\u00adtir\u00admo-nos entu\u00adsi\u00adas\u00adma\u00addos quan\u00addo, pou\u00adcas pes\u00adso\u00adas ir\u00e3o bene\u00adfi\u00adci\u00adar ime\u00addi\u00ada\u00adta\u00admen\u00adte. Feliz\u00admen\u00adte, h\u00e1 mui\u00adtas alte\u00adra\u00ad\u00e7\u00f5es que t\u00eam um impac\u00adto mais direc\u00adto na nos\u00adsa uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o quo\u00adti\u00addi\u00ada\u00adna. Uma mudan\u00ad\u00e7a not\u00e1\u00advel rela\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda \u00e0 <span class=\"caps\">AMD<\/span> no Linux 6.2 \u00e9 o supor\u00adte ao <span class=\"caps\">IBRS<\/span> auto\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco da <span class=\"caps\">AMD<\/span> para miti\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o de Spec\u00adtre. Isto ofe\u00adre\u00adce um menor impac\u00adto no desem\u00adpe\u00adnho do que a exe\u00adcu\u00ad\u00e7\u00e3o espe\u00adcu\u00adla\u00adti\u00adva ret\u00adpo\u00adli\u00adne que \u00e9 fre\u00adquen\u00adte\u00admen\u00adte uti\u00adli\u00adza\u00adda actu\u00adal\u00admen\u00adte. No que diz res\u00adpei\u00adto \u00e0 arqui\u00adtec\u00adtu\u00adra, novos dri\u00advers de ges\u00adt\u00e3o de ener\u00adgia para <span class=\"caps\">ARM<\/span> e <span class=\"caps\">RISC<\/span>\u2011V s\u00e3o lan\u00ad\u00e7a\u00addos no Linux 6.3. O \u00falti\u00admo tam\u00adb\u00e9m rece\u00adbe supor\u00adte para fun\u00ad\u00e7\u00f5es de string ace\u00adle\u00adra\u00addas (por meio da exten\u00ads\u00e3o de mani\u00adpu\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o de bits Zbb) e o pri\u00admei\u00adro ganha supor\u00adte para ins\u00adtru\u00ad\u00e7\u00f5es de exten\u00ads\u00e3o de matriz esca\u00adl\u00e1\u00advel 2. Nos sis\u00adte\u00admas de fichei\u00adros, o sis\u00adte\u00adma de fichei\u00adros <span class=\"caps\">NFS<\/span> (tan\u00adto do lado do cli\u00aden\u00adte como do lado do ser\u00advi\u00addor) supor\u00adta ago\u00adra encrip\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o base\u00ada\u00adda em <span class=\"caps\">AES-SHA2<\/span>; opti\u00admi\u00adza\u00ad\u00e7\u00f5es para o desem\u00adpe\u00adnho de E\/S direc\u00adta do <span class=\"caps\">EXT4<\/span>; des\u00adcom\u00adpres\u00ads\u00e3o de bai\u00adxa lat\u00ean\u00adcia para o <span class=\"caps\">EROFS<\/span>, e um con\u00adtro\u00adla\u00addor de sis\u00adte\u00adma de fichei\u00adros Brtfs mais r\u00e1pi\u00addo. O supor\u00adte de hard\u00adware traz uma inter\u00adfa\u00adce de con\u00adtro\u00adla\u00addor Ste\u00adam Deck nati\u00adva em <span class=\"caps\">HID<\/span>, per\u00admi\u00adte que o volan\u00adte de cor\u00adri\u00adda Logi\u00adte\u00adch <span class=\"caps\">G923<\/span> Xbox edi\u00adti\u00adon fun\u00adci\u00ado\u00adne no Linux; melho\u00adra o com\u00adpor\u00adta\u00admen\u00adto dos con\u00adtro\u00adla\u00addo\u00adres com fio 8BitDo Pro 2; e adi\u00adci\u00ado\u00adna moni\u00adto\u00adri\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de sen\u00adso\u00adres para uma s\u00e9rie de mother\u00adbo\u00adard Ryzen da <span class=\"caps\">ASUS<\/span>. Al\u00e9m dis\u00adso, mais de 150.000 linhas de c\u00f3di\u00adgo para supor\u00adtar pla\u00adcas <span class=\"caps\">ARM<\/span> (anti\u00adgas e n\u00e3o uti\u00adli\u00adza\u00addas) foram remo\u00advi\u00addas nes\u00adta actualiza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. S\u00e3o apre\u00adsen\u00adta\u00addas as revis\u00adtas HackS\u00adpa\u00adce Maga\u00adzi\u00adne N\u00ba 66 e a Mag\u00adPI n\u00ba 129 de&nbsp;Maio.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1791, o artis\u00adta e inven\u00adtor ame\u00adri\u00adca\u00adno Samu\u00adel Mor\u00adse. Ele ficou famo\u00adso pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto do C\u00f3di\u00adgo Mor\u00adse (1838) e pelo aper\u00adfei\u00ad\u00e7o\u00ada\u00admen\u00adto inde\u00adpen\u00adden\u00adte de um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo el\u00e9c\u00adtri\u00adco (1832\u201335). Pas\u00adsou a pri\u00admei\u00adra par\u00adte da sua vida como retra\u00adtis\u00adta e s\u00f3 se dedi\u00adcou \u00e0 ci\u00ean\u00adcia em 1832, quan\u00addo j\u00e1 tinha pas\u00adsa\u00addo o seu \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/04\/27\/newsletter-no417\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba417\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7111"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7111"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7111\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7115,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7111\/revisions\/7115"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7111"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7111"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7111"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}