{"id":7116,"date":"2023-05-05T00:00:47","date_gmt":"2023-05-05T00:00:47","guid":{"rendered":"https:\/\/altlab.org\/?p=7116"},"modified":"2023-05-05T00:00:47","modified_gmt":"2023-05-05T00:00:47","slug":"newsletter-no418","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2023\/05\/05\/newsletter-no418\/","title":{"rendered":"Newsletter N\u00ba418"},"content":{"rendered":"<figure style=\"width: 319px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/418\/\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class src=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/2023\/418\/Newsletter418_wp.jpg\" alt=\"Newsletter N\u00ba418\" width=\"319\" height=\"359\"><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text\">News\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba418<\/figcaption><\/figure>\n<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1655, o inven\u00adtor ita\u00adli\u00ada\u00adno Bar\u00adto\u00adlo\u00admeo Cris\u00adto\u00adfo\u00adri. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do pia\u00adno. Ele era fabri\u00adcan\u00adte de cra\u00advos e em deter\u00admi\u00adna\u00adda altu\u00adra resol\u00adveu modi\u00adfi\u00adcar um des\u00adses ins\u00adtru\u00admen\u00adtos e subs\u00adti\u00adtuir as penas uti\u00adli\u00adza\u00addas no inte\u00adri\u00ador do ins\u00adtru\u00admen\u00adto por peque\u00adnos mar\u00adte\u00adlos, cri\u00adan\u00addo uma bela melo\u00addia e que trou\u00adxe mais vida \u00e0s m\u00fasi\u00adcas toca\u00addas por&nbsp;ele.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1733, o mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco e astr\u00f3\u00adno\u00admo n\u00e1u\u00adti\u00adco fran\u00adc\u00eas Jean-Char\u00adles de Bor\u00adda. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelos seus estu\u00addos de mec\u00e2\u00adni\u00adca dos flui\u00addos e pelo desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de ins\u00adtru\u00admen\u00adtos de nave\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o e de geo\u00adde\u00adsia, o estu\u00addo da dimen\u00ads\u00e3o e da for\u00adma da Ter\u00adra. Bor\u00adda entrou para a mari\u00adnha, par\u00adti\u00adci\u00adpou em v\u00e1ri\u00adas via\u00adgens cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcas e desem\u00adpe\u00adnhou um papel na Guer\u00adra da Inde\u00adpen\u00add\u00ean\u00adcia Ame\u00adri\u00adca\u00adna. Foi um dos prin\u00adci\u00adpais impul\u00adsi\u00ado\u00adna\u00addo\u00adres da intro\u00addu\u00ad\u00e7\u00e3o do sis\u00adte\u00adma deci\u00admal. Bor\u00adda uti\u00adli\u00adzou o c\u00e1l\u00adcu\u00adlo e a expe\u00adri\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o para uni\u00adfi\u00adcar os dom\u00ed\u00adni\u00ados da f\u00edsi\u00adca. Para os seus tra\u00adba\u00adlhos de topo\u00adgra\u00adfia, desen\u00advol\u00adveu tam\u00adb\u00e9m uma s\u00e9rie de tabe\u00adlas tri\u00adgo\u00adno\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adcas. Em 1782, quan\u00addo coman\u00adda\u00adva uma flo\u00adti\u00adlha de seis navi\u00ados fran\u00adce\u00adses, foi cap\u00adtu\u00adra\u00addo pelos bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adcos. A sa\u00fa\u00adde de Bor\u00adda pio\u00adrou ap\u00f3s a sua liber\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o. \u00c9 um dos 72 cien\u00adtis\u00adtas home\u00adna\u00adge\u00ada\u00addos com pla\u00adcas na Tor\u00adre Eiffel.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1806, o inven\u00adtor ingl\u00eas Wil\u00adli\u00adam Fother\u00adgill Coo\u00adke. Ele tra\u00adba\u00adlhou com Char\u00adles Whe\u00adats\u00adto\u00adne no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da tele\u00adgra\u00adfia el\u00e9c\u00adtri\u00adca. Da dupla, Coo\u00adke con\u00adtri\u00adbuiu com uma capa\u00adci\u00adda\u00adde comer\u00adci\u00adal supe\u00adri\u00ador, enquan\u00adto Whe\u00adats\u00adto\u00adne \u00e9 geral\u00admen\u00adte con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o mais impor\u00adtan\u00adte dos dois na his\u00adt\u00f3\u00adria do tel\u00e9\u00adgra\u00adfo. Depois de Coo\u00adke ter assis\u00adti\u00addo a uma demons\u00adtra\u00ad\u00e7\u00e3o da uti\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o do fio na trans\u00admis\u00ads\u00e3o de men\u00adsa\u00adgens, ini\u00adci\u00adou as suas pr\u00f3\u00adpri\u00adas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas com tele\u00adgra\u00adfia (1836) e for\u00admou uma par\u00adce\u00adria com Whe\u00adats\u00adto\u00adne. A sua pri\u00admei\u00adra paten\u00adte (1837) era impra\u00adti\u00adc\u00e1\u00advel devi\u00addo ao cus\u00adto. Demons\u00adtra\u00adram o seu tel\u00e9\u00adgra\u00adfo de cin\u00adco agu\u00adlhas em 24 de Julho de 1837, quan\u00addo fize\u00adram fun\u00adci\u00ado\u00adnar uma linha tele\u00adgr\u00e1\u00adfi\u00adca ao lon\u00adgo da linha f\u00e9r\u00adrea de Eus\u00adton a Cam\u00adden Town, capaz de trans\u00admi\u00adtir e rece\u00adber com \u00eaxi\u00adto uma men\u00adsa\u00adgem. Em 1845, paten\u00adte\u00ada\u00adram um tel\u00e9\u00adgra\u00adfo el\u00e9c\u00adtri\u00adco de agu\u00adlha&nbsp;\u00fanica.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1845, o fil\u00f3\u00adso\u00adfo e mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco bri\u00adt\u00e2\u00adni\u00adco Wil\u00adli\u00adam King\u00addon Clif\u00adford. Ele desen\u00advol\u00adveu a teo\u00adria dos biqua\u00adter\u00adni\u00f5es (uma gene\u00adra\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o da teo\u00adria dos qua\u00adter\u00adni\u00f5es do mate\u00adm\u00e1\u00adti\u00adco irlan\u00add\u00eas Sir Wil\u00adli\u00adam Rowan Hamil\u00adton) e que depois a asso\u00adci\u00adou a \u00e1lge\u00adbras asso\u00adci\u00ada\u00adti\u00advas mais gerais. Em 1870, sobre\u00advi\u00adveu a um nau\u00adfr\u00e1\u00adgio per\u00adto da Sic\u00ed\u00adlia quan\u00addo se encon\u00adtra\u00adva numa expe\u00addi\u00ad\u00e7\u00e3o a It\u00e1\u00adlia para obter dados cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos de um eclip\u00adse. Influ\u00aden\u00adci\u00ada\u00addo pelos tra\u00adba\u00adlhos de Rie\u00admann e Loba\u00adchevsky, Clif\u00adford estu\u00addou a geo\u00adme\u00adtria n\u00e3o-eucli\u00addi\u00ada\u00adna. Em 1870, escre\u00adveu a obra On the Spa\u00adce The\u00adory of Mat\u00adter, na qual defen\u00adde que a ener\u00adgia e a mat\u00e9\u00adria s\u00e3o sim\u00adples\u00admen\u00adte dife\u00adren\u00adtes tipos de cur\u00adva\u00adtu\u00adra do espa\u00ad\u00e7o. Nes\u00adte tra\u00adba\u00adlho, apre\u00adsen\u00adtou idei\u00adas que viri\u00adam a desem\u00adpe\u00adnhar um papel fun\u00adda\u00admen\u00adtal na teo\u00adria geral da rela\u00adti\u00advi\u00adda\u00adde de Einstein.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1874, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco nor\u00adte-ame\u00adri\u00adca\u00adno Frank Con\u00adrad. Ele, devi\u00addo ao seu inte\u00adres\u00adse pela radi\u00ado\u00adte\u00adle\u00adfo\u00adnia, cri\u00adou a  pri\u00admei\u00adra esta\u00ad\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio comer\u00adci\u00adal. Con\u00adrad tra\u00adba\u00adlhou para a Wes\u00adtinghou\u00adse como enge\u00adnhei\u00adro-che\u00adfe assis\u00adten\u00adte na f\u00e1bri\u00adca de East Pitts\u00adburgh e adqui\u00adriu mais de 200 paten\u00adtes duran\u00adte a sua vida. Como ama\u00addor, ten\u00addo cons\u00adtru\u00ed\u00addo uma esta\u00ad\u00e7\u00e3o de trans\u00admis\u00ads\u00e3o no segun\u00addo andar da gara\u00adgem atr\u00e1s da sua casa em Wil\u00adkins\u00adburg, Pen\u00adsil\u00adv\u00e2\u00adnia, quan\u00addo subs\u00adti\u00adtuiu o micro\u00adfo\u00adne por um fon\u00f3\u00adgra\u00adfo, des\u00adco\u00adbriu uma gran\u00adde audi\u00ad\u00ean\u00adcia de ouvin\u00adtes que tinham cons\u00adtru\u00ed\u00addo os seus pr\u00f3\u00adpri\u00ados apa\u00adre\u00adlhos de r\u00e1dio de cris\u00adtal e que, ao ouvi\u00adrem a m\u00fasi\u00adca, escre\u00advi\u00adam ou tele\u00adfo\u00adna\u00advam a pedir mais m\u00fasi\u00adca e not\u00ed\u00adci\u00adas. Quan\u00addo ficou sobre\u00adcar\u00adre\u00adga\u00addo com esses pedi\u00addos, deci\u00addiu trans\u00admi\u00adtir pro\u00adgra\u00admas regu\u00adla\u00adres e pro\u00adgra\u00adma\u00addos para satis\u00adfa\u00adzer os seus ouvin\u00adtes. Foi ele quem cunhou o ter\u00admo \u201ctrans\u00admis\u00ads\u00e3o\u201d.<\/p>\n<p>Faz tam\u00adb\u00e9m hoje anos que nas\u00adcia, em 1899, o indus\u00adtri\u00adal ale\u00adm\u00e3o do sec\u00adtor auto\u00adm\u00f3\u00advel Fritz von Opel. Ele par\u00adti\u00adci\u00adpou, com Max Vali\u00ader e Fri\u00ade\u00addri\u00adch Wilhelm San\u00adder, em expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas de pro\u00adpul\u00ads\u00e3o por fogue\u00adt\u00f5es para auto\u00adm\u00f3\u00adveis e avi\u00f5es. Em 11 de Abril de 1928, em Ber\u00adlim, tes\u00adta\u00adram o pri\u00admei\u00adro fogue\u00adt\u00e3o auto\u00adm\u00f3\u00advel tri\u00adpu\u00adla\u00addo. Em 30 de Setem\u00adbro de 1929, von Opel pilo\u00adtou o Opel San\u00adder Rak.1, um pla\u00adna\u00addor equi\u00adpa\u00addo com 16 fogue\u00adt\u00f5es de 50 libras de impul\u00adso cada, e fez um voo bem suce\u00addi\u00addo de 75 segun\u00addos, cobrin\u00addo qua\u00adse 2 milhas per\u00adto de Frank\u00adfurt-am-Main, Ale\u00adma\u00adnha, com Von Opel como pilo\u00adto. Ao patro\u00adci\u00adnar estes pri\u00admei\u00adros tes\u00adtes de trans\u00adpor\u00adte com fogue\u00adt\u00f5es, a Opel popu\u00adla\u00adri\u00adzou a ideia da pro\u00adpul\u00ads\u00e3o por fogue\u00adt\u00f5es na Alemanha.<\/p>\n<p>Faz igual\u00admen\u00adte hoje anos que nas\u00adcia, em 1926, o f\u00edsi\u00adco cana\u00addi\u00ada\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno D. Allan Brom\u00adley. Ele \u00e9 con\u00adsi\u00adde\u00adra\u00addo o \u201cpai da moder\u00adna ci\u00ean\u00adcia dos i\u00f5es pesa\u00addos\u201d pelas suas expe\u00adri\u00ad\u00ean\u00adci\u00adas pio\u00adnei\u00adras sobre a estru\u00adtu\u00adra e a din\u00e2\u00admi\u00adca dos n\u00facle\u00ados at\u00f3\u00admi\u00adcos. Foi um dos l\u00edde\u00adres no desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto de sis\u00adte\u00admas de detec\u00ad\u00e7\u00e3o de ace\u00adle\u00adra\u00addo\u00adres de par\u00adt\u00ed\u00adcu\u00adlas e de sis\u00adte\u00admas de aqui\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o e an\u00e1\u00adli\u00adse de dados por com\u00adpu\u00adta\u00addor. Enquan\u00adto este\u00adve na Ato\u00admic Energy of Cana\u00adda (1955\u201360), ins\u00adta\u00adlou o pri\u00admei\u00adro ace\u00adle\u00adra\u00addor tan\u00addem Van Der Gra\u00adaff. Foi fun\u00adda\u00addor e direc\u00adtor (1963\u201389) do Labo\u00adra\u00adt\u00f3\u00adrio de Estru\u00adtu\u00adra Nucle\u00adar A.W. Wright na Uni\u00adver\u00adsi\u00adda\u00adde de Yale, que pro\u00addu\u00adziu mais f\u00edsi\u00adcos nucle\u00ada\u00adres expe\u00adri\u00admen\u00adtais do que qual\u00adquer outra ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o. Duran\u00adte este per\u00edo\u00addo, tor\u00adnou-se acti\u00advo em nume\u00adro\u00adsos con\u00adse\u00adlhos de pol\u00ed\u00adti\u00adca cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adca naci\u00ado\u00adnais e inter\u00adna\u00adci\u00ado\u00adnais. De 1980 a 1989, foi mem\u00adbro do Con\u00adse\u00adlho Cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adco da Casa Branca.<\/p>\n<p>Por fim, faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1931, o enge\u00adnhei\u00adro elec\u00adtro\u00adt\u00e9c\u00adni\u00adco e inven\u00adtor core\u00ada\u00adno-ame\u00adri\u00adca\u00adno Dawon Kahng. Ele \u00e9 conhe\u00adci\u00addo pelo seu tra\u00adba\u00adlho em elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adca de esta\u00addo s\u00f3li\u00addo. \u00c9 mais conhe\u00adci\u00addo por ter inven\u00adta\u00addo o <span class=\"caps\">MOSFET<\/span> (tran\u00ads\u00eds\u00adtor de efei\u00adto de cam\u00adpo metal-\u00f3xi\u00addo-semi\u00adcon\u00addu\u00adtor, ou tran\u00ads\u00eds\u00adtor <span class=\"caps\">MOS<\/span>), jun\u00adta\u00admen\u00adte com o seu cole\u00adga Moha\u00admed Atal\u00adla, em 1959. Kahng e Atal\u00adla desen\u00advol\u00adve\u00adram os pro\u00adces\u00adsos <span class=\"caps\">PMOS<\/span> e <span class=\"caps\">NMOS<\/span> para o fabri\u00adco de dis\u00adpo\u00adsi\u00adti\u00advos semi\u00adcon\u00addu\u00adto\u00adres <span class=\"caps\">MOSFET<\/span>. O <span class=\"caps\">MOSFET<\/span> \u00e9 o tipo de tran\u00ads\u00eds\u00adtor mais uti\u00adli\u00adza\u00addo e o ele\u00admen\u00adto b\u00e1si\u00adco da mai\u00ado\u00adria dos equi\u00adpa\u00admen\u00adtos elec\u00adtr\u00f3\u00adni\u00adcos moder\u00adnos. Mais tar\u00adde, Kahng e Atal\u00adla pro\u00adpu\u00adse\u00adram o con\u00adcei\u00adto de cir\u00adcui\u00adto inte\u00adgra\u00addo <span class=\"caps\">MOS<\/span> e rea\u00adli\u00adza\u00adram tra\u00adba\u00adlhos pio\u00adnei\u00adros sobre d\u00edo\u00addos Schottky e tran\u00ads\u00eds\u00adto\u00adres de base nano\u00adm\u00e9\u00adtri\u00adca no in\u00ed\u00adcio da d\u00e9ca\u00adda de 1960. Kahng inven\u00adtou ent\u00e3o o <span class=\"caps\">MOSFET<\/span> de por\u00adta flu\u00adtu\u00adan\u00adte (<span class=\"caps\">FGMOS<\/span>) com Simon Min Sze em 1967. Kahng e Sze pro\u00adpu\u00adse\u00adram que os <span class=\"caps\">FGMOS<\/span> pudes\u00adsem ser uti\u00adli\u00adza\u00addos como c\u00e9lu\u00adlas de mem\u00f3\u00adria de por\u00adta flu\u00adtu\u00adan\u00adte para mem\u00f3\u00adria n\u00e3o vol\u00e1\u00adtil (<span class=\"caps\">NVM<\/span>) e mem\u00f3\u00adria s\u00f3 de lei\u00adtu\u00adra repro\u00adgra\u00adm\u00e1\u00advel (<span class=\"caps\">ROM<\/span>), que se tor\u00adna\u00adram a base das tec\u00adno\u00adlo\u00adgi\u00adas <span class=\"caps\">EPROM<\/span> (era\u00adsa\u00adble pro\u00adgram\u00adma\u00adble <span class=\"caps\">ROM<\/span>), <span class=\"caps\">EEPROM<\/span> (elec\u00adtri\u00adcally era\u00adsa\u00adble pro\u00adgram\u00adma\u00adble <span class=\"caps\">ROM<\/span>) e mem\u00f3\u00adria flash. Kahng foi intro\u00addu\u00adzi\u00addo no Nati\u00ado\u00adnal Inven\u00adtors Hall of Fame em&nbsp;2009.<\/p>\n<p>Em 1989, a son\u00adda espa\u00adci\u00adal Magel\u00adlan foi trans\u00adpor\u00adta\u00adda no com\u00adpar\u00adti\u00admen\u00adto de car\u00adga da mis\u00ads\u00e3o <span class=\"caps\">STS-30<\/span> do vai\u00adv\u00e9m espa\u00adci\u00adal Atlan\u00adtis, lan\u00ad\u00e7a\u00addo do Cen\u00adtro Espa\u00adci\u00adal Ken\u00adnedy, na Flo\u00adri\u00adda. A son\u00adda espa\u00adci\u00adal foi bap\u00adti\u00adza\u00adda com o nome do explo\u00adra\u00addor por\u00adtu\u00adgu\u00eas do s\u00e9cu\u00adlo <span class=\"caps\">XVI<\/span>, Fer\u00adn\u00e3o de Maga\u00adlh\u00e3es. Esta foi a pri\u00admei\u00adra nave espa\u00adci\u00adal pla\u00adne\u00adt\u00e1\u00adria a ser lan\u00ad\u00e7a\u00adda de um vai\u00adv\u00e9m em \u00f3rbi\u00adta ter\u00adres\u00adtre. Che\u00adgou \u00e0 sua pla\u00adne\u00ada\u00adda \u00f3rbi\u00adta polar em tor\u00adno de V\u00e9nus em 10 de Agos\u00adto de 1990, que cir\u00adcu\u00adlou uma vez em cada 3 horas e 15 minu\u00adtos. Enquan\u00adto o pla\u00adne\u00adta gira\u00adva len\u00adta\u00admen\u00adte por bai\u00adxo, a Magel\u00adlan reco\u00adlheu ima\u00adgens de radar da super\u00adf\u00ed\u00adcie em fai\u00adxas com cer\u00adca de 17\u201328 km (10\u201317 mi) de lar\u00adgu\u00adra e trans\u00admi\u00adtiu a infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o por r\u00e1dio. A sua mis\u00ads\u00e3o inclu\u00eda a rea\u00adli\u00adza\u00ad\u00e7\u00e3o de outras medi\u00ad\u00e7\u00f5es. Em 11 de Outu\u00adbro de 1994, foi direc\u00adci\u00ado\u00adna\u00adda para a super\u00adf\u00ed\u00adcie, reco\u00adlhen\u00addo dados at\u00e9 se incen\u00addi\u00adar na atmosfera.<\/p>\n<p>E faz hoje 8 anos que come\u00adcei esta publi\u00adca\u00ad\u00e7\u00e3o sema\u00adnal de news\u00adlet\u00adters sobre assun\u00adtos inte\u00adres\u00adsan\u00adtes. Foram 418 sema\u00adnas sem\u00adpre dife\u00adren\u00adtes, em cons\u00adtan\u00adte pro\u00adcu\u00adra de temas e de arti\u00adgos que a Inter\u00adnet nos traz e que s\u00e3o \u00fateis de ser inde\u00adxa\u00addos aqui na news\u00adlet\u00adter. Ao lon\u00adgo des\u00adtes oito anos foram publi\u00adca\u00addos mais de 24000 arti\u00adgos sobre todo o tipo de assuntos.<br>\nAgra\u00adde\u00ad\u00e7o o apoio e as con\u00adtri\u00adbui\u00ad\u00e7\u00f5es que me t\u00eam fei\u00adto e con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00adrei a tra\u00adba\u00adlhar com o objec\u00adti\u00advo de tra\u00adzer ain\u00adda mais arti\u00adgos e infor\u00adma\u00ad\u00e7\u00e3o para esta audi\u00ad\u00ean\u00adcia. E como \u00e9 obri\u00adga\u00ad\u00e7\u00e3o do dia \u201cMay the Fourth be with&nbsp;You!\u201d<\/p>\n<p>Na News\u00adlet\u00adter des\u00adta sema\u00adna apre\u00adsen\u00adta\u00admos diver\u00adsas noti\u00adci\u00adas, arti\u00adgos cien\u00adt\u00ed\u00adfi\u00adcos, pro\u00adje\u00adtos de maker e alguns v\u00edde\u00ados interessantes.<\/p>\n<p>Esta News\u00adlet\u00adter encon\u00adtra-se mais uma vez dis\u00adpo\u00adn\u00ed\u00advel no sis\u00adte\u00adma docu\u00admen\u00adta do altLab. Todas as News\u00adlet\u00adters encon\u00adtram-se inde\u00adxa\u00addas no <a href=\"\/d\/m\/jpralves\/newsletters\/\">link<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Faz hoje anos que nas\u00adcia, em 1655, o inven\u00adtor ita\u00adli\u00ada\u00adno Bar\u00adto\u00adlo\u00admeo Cris\u00adto\u00adfo\u00adri. Ele \u00e9 res\u00adpon\u00ads\u00e1\u00advel pela inven\u00ad\u00e7\u00e3o do pia\u00adno. Ele era fabri\u00adcan\u00adte de cra\u00advos e em deter\u00admi\u00adna\u00adda altu\u00adra resol\u00adveu modi\u00adfi\u00adcar um des\u00adses ins\u00adtru\u00admen\u00adtos e subs\u00adti\u00adtuir as penas uti\u00adli\u00adza\u00addas no inte\u00adri\u00ador do ins\u00adtru\u00admen\u00adto por peque\u00adnos mar\u00adte\u00adlos, cri\u00adan\u00addo uma bela melo\u00addia e que trou\u00adxe mais vida \u00e0s \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2023\/05\/05\/newsletter-no418\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cNews\u00adlet\u00adter&nbsp;N\u00ba418\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":22,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7116"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7116"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7116\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7118,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7116\/revisions\/7118"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7116"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7116"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7116"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}