{"id":969,"date":"2010-10-05T12:37:53","date_gmt":"2010-10-05T18:37:53","guid":{"rendered":"http:\/\/altlab.org\/?p=969"},"modified":"2010-10-05T12:37:53","modified_gmt":"2010-10-05T18:37:53","slug":"sprint-project-hugree","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/altlab.org\/2010\/10\/05\/sprint-project-hugree\/","title":{"rendered":"Sprint Project: Hug@ree"},"content":{"rendered":"<p>No pas\u00adsa\u00addo fim-de-sema\u00adna decor\u00adreu mais um Lab Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span>. Ao con\u00adtr\u00e1\u00adrio do habi\u00adtu\u00adal, des\u00adta vez sa\u00ed\u00admos do nos\u00adso lab e diri\u00adgi\u00admo-nos de armas e baga\u00adgens para a aldeia de Ma\u00e7al do Ch\u00e3o na regi\u00e3o da Ser\u00adra da Estre\u00adla. A nos\u00adsa equi\u00adpa era cons\u00adti\u00adtu\u00ed\u00adda por M\u00f3ni\u00adca Men\u00addes do <a href=\"http:\/\/altlab.org\">altLab<\/a>, Jo\u00e3o Car\u00adva\u00adlho, Pedro \u00c2nge\u00adlo e Ricar\u00addo Lobo do <span class=\"caps\">LCD<\/span> e Tia\u00adgo Ser\u00adra do <a href=\"http:\/\/xdatelier.org\">xDA<\/a> (que n\u00e3o p\u00f4de par\u00adti\u00adci\u00adpar nes\u00adta eta\u00adpa mas com quem con\u00adti\u00adnu\u00ada\u00admos a con\u00adtar para desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto futu\u00adros). No Ma\u00e7al, tinha\u00admos os nos\u00adsos cor\u00adres\u00adpon\u00adden\u00adtes locais a pos\u00adtos, Val\u00adter Cruz e Andr\u00e9 Correia.<br>\nO objec\u00adti\u00advo para este Sprint era dar o pon\u00adta\u00adp\u00e9 de sa\u00ed\u00adda no pro\u00adjec\u00adto <a href=\"http:\/\/www.monicamendes.info\/rtiviss\/abracaumarvore\">Hug@ree<\/a> pro\u00adpos\u00adto pela M\u00f3ni\u00adca \u2014 para al\u00e9m de ter par\u00adti\u00adci\u00adpa\u00addo acti\u00adva\u00admen\u00adte, no Sprint ela\u00adbo\u00adrou <a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/\">uma repor\u00adta\u00adgem deta\u00adlha\u00adda sobre o mes\u00admo no seu blog<\/a>. Este tex\u00adto \u00e9 ape\u00adnas um bre\u00adve resu\u00admo des\u00adsa repor\u00adta\u00adgem, de lei\u00adtu\u00adra essen\u00adci\u00adal n\u00e3o s\u00f3 pela des\u00adcri\u00ad\u00e7\u00e3o do tra\u00adba\u00adlho desen\u00advol\u00advi\u00addo, mas tam\u00adb\u00e9m pelo regis\u00adto do con\u00adv\u00ed\u00advio, de degus\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria.<\/p>\n<p>O objec\u00adti\u00advo para este Sprint era cons\u00adtruir um pro\u00adt\u00f3\u00adti\u00adpo da ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o onde, no exte\u00adri\u00ador, as pes\u00adso\u00adas abra\u00ad\u00e7as\u00adsem uma \u00e1rvo\u00adre, sen\u00addo essa inte\u00adrac\u00ad\u00e7\u00e3o regis\u00adta\u00adda por uma c\u00e2ma\u00adra e envi\u00ada\u00adda para o inte\u00adri\u00ador da ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o, onde os par\u00adti\u00adci\u00adpan\u00adtes pode\u00adri\u00adam ent\u00e3o ver e mani\u00adpu\u00adlar esse regis\u00adto numa inter\u00adfa\u00adce din\u00e2mica.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/monicamendes\/5033744974\/\" title=\"HugATree_sprintAZ-0 by M\u00f3nica Mendes, on Flickr\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/farm5.static.flickr.com\/4129\/5033744974_4f05862e05.jpg\" width=\"500\" height=\"146\" alt=\"HugATree_sprintAZ-0\"><\/a><\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Fomos rece\u00adbi\u00addos com mui\u00adta hos\u00adpi\u00adta\u00adli\u00adda\u00adde e o Sprint decor\u00adreu num ambi\u00aden\u00adte pac\u00ed\u00adfi\u00adco rode\u00ada\u00addo de bele\u00adza natural.&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/monicamendes\/5033751324\/\" title=\"HugATree_sprintAZ-32 by M\u00f3nica Mendes, on Flickr\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/farm5.static.flickr.com\/4146\/5033751324_87c647e8af.jpg\" width=\"500\" height=\"333\" alt=\"HugATree_sprintAZ-32\"><\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/monicamendes\/5033761350\/\" title=\"HugATree_sprintAZ-71 by M\u00f3nica Mendes, on Flickr\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/farm5.static.flickr.com\/4110\/5033761350_e3e58060df.jpg\" width=\"500\" height=\"334\" alt=\"HugATree_sprintAZ-71\"><\/a><\/p>\n<p>O <a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/2010\/09\/26\/abracaumrvore-%C2%BB-sprint-az-dia-1\/\">pri\u00admei\u00adro dia<\/a> foi dedi\u00adca\u00addo ao dese\u00adnho e tes\u00adtes de um sen\u00adsor de abra\u00ad\u00e7os para colo\u00adcar na \u00e1rvo\u00adre com resul\u00adta\u00addos mui\u00adto interessantes.<\/p>\n<p><object width=\"500\" height=\"282\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/yrqnmSjSX_Y&amp;rel=1&amp;fs=1&amp;showsearch=0&amp;showinfo=1&amp;iv_load_policy=1\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\"><param name=\"wmode\" value=\"opaque\"><embed src=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/yrqnmSjSX_Y&amp;rel=1&amp;fs=1&amp;showsearch=0&amp;showinfo=1&amp;iv_load_policy=1\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" allowfullscreen=\"true\" width=\"500\" height=\"282\" wmode=\"opaque\"><\/object><\/p>\n<p>O <a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/2010\/09\/27\/abracaumrvore-%C2%BB-sprint-az-dia-2\/\">segun\u00addo dia<\/a> foi dedi\u00adca\u00addo ao desen\u00advol\u00advi\u00admen\u00adto da estru\u00adtu\u00adra base do soft\u00adware da ins\u00adta\u00adla\u00ad\u00e7\u00e3o e a tes\u00adtes de dis\u00adpo\u00adsi\u00ad\u00e7\u00e3o espa\u00adci\u00adal dos v\u00e1ri\u00ados ele\u00admen\u00adtos da instala\u00e7\u00e3o.&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/monicamendes\/5033751140\/\" title=\"HugATree_sprintAZ-29 by M\u00f3nica Mendes, on Flickr\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/farm5.static.flickr.com\/4130\/5033751140_5354b7dfd8.jpg\" width=\"500\" height=\"333\" alt=\"HugATree_sprintAZ-29\"><\/a><\/p>\n<p>Hou\u00adve ain\u00adda tem\u00adpo para fazer algum tra\u00adba\u00adlho de cam\u00adpo duran\u00adte a tar\u00adde com um belo pas\u00adseio pela natu\u00adre\u00adza para reco\u00adlher mate\u00adri\u00adal v\u00eddeo para docu\u00admen\u00adta\u00ad\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/monicamendes\/5033133971\/\" title=\"HugATree_sprintAZ-43 by M\u00f3nica Mendes, on Flickr\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/farm5.static.flickr.com\/4129\/5033133971_1b71383e10.jpg\" width=\"500\" height=\"334\" alt=\"HugATree_sprintAZ-43\"><\/a><\/p>\n<p>No final do dia, jun\u00adt\u00e1\u00admo-nos todos para a demo final e par\u00adti\u00admos de vol\u00adta j\u00e1 com sau\u00adda\u00addes. Podem ler o rela\u00adto com\u00adple\u00adto das nos\u00adsas aven\u00adtu\u00adras nes\u00adte Sprint no blog da M\u00f3nica:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/2010\/09\/25\/sprint-az-abracaumrvore-dia-0\/\">Abra\u00e7aum@rvore \u00bb Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span> [Dia&nbsp;0]<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/2010\/09\/26\/abracaumrvore-%C2%BB-sprint-az-dia-1\/\">Abra\u00e7aum@rvore \u00bb Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span> [Dia&nbsp;1]<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/2010\/09\/27\/abracaumrvore-%C2%BB-sprint-az-dia-2\/\">Abra\u00e7aum@rvore \u00bb Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span> [Dia&nbsp;2]<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/2010\/09\/27\/abracaumrvore-reportagem-paralela-%C2%BB-saberes-sabores-do-macal-no-sprint-az\/\">Sabe\u00adres <span class=\"amp\">&amp;<\/span> sabo\u00adres do Ma\u00e7al do Ch\u00e3o \u00bb Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span><\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/monicamendes.wordpress.com\/2010\/09\/29\/sprint-az-%C2%BB-1-final-feliz-em-2-videos-e-menos-de-3min\/\">Abra\u00e7aum@rvore \u00bb Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span>: 1 final\u00adFe\u00adliz em 2 vide\u00ados e \u2013 de&nbsp;3\u2032<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>Podem encon\u00adtrar as refe\u00adr\u00ean\u00adci\u00adas, esque\u00admas e o c\u00f3di\u00adgo desen\u00advol\u00advi\u00addo para este Sprint <a href=\"http:\/\/audienciazero.org\/docs\/public\/labs\/events\/sprints\/sep-2010\/start\">no nos\u00adso wiki<\/a> <\/p>\n<p>Entre\u00adtan\u00adto j\u00e1 esta\u00admos a pre\u00adpa\u00adrar o pr\u00f3\u00adxi\u00admo Lab Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span>. Fiquem aten\u00adtos \u00e0 aber\u00adtu\u00adra das ins\u00adcri\u00ad\u00e7\u00f5es que deve apa\u00adre\u00adcer em bre\u00adve por&nbsp;aqui.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No pas\u00adsa\u00addo fim-de-sema\u00ad\u00adna decor\u00adreu mais um Lab Sprint <span class=\"caps\">AZ<\/span>. Ao con\u00adtr\u00e1\u00adrio do habi\u00adtu\u00adal, des\u00adta vez sa\u00ed\u00admos do nos\u00adso lab e diri\u00ad\u00adgi\u00ad\u00admo-nos de armas e baga\u00adgens para a aldeia de Ma\u00e7al do Ch\u00e3o na regi\u00e3o da Ser\u00adra da Estre\u00adla. A nos\u00adsa equi\u00adpa era cons\u00adti\u00adtu\u00ed\u00adda por M\u00f3ni\u00adca Men\u00addes do altLab, Jo\u00e3o Car\u00adva\u00adlho, Pedro \u00c2nge\u00adlo e Ricar\u00addo Lobo \u2026 <a href=\"https:\/\/altlab.org\/2010\/10\/05\/sprint-project-hugree\/\" class=\"more-link\">Con\u00adti\u00adnue rea\u00adding<span class=\"screen-reader-text\"> \u201cSprint Pro\u00adject: Hug@ree\u201d<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":13,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"wp_typography_post_enhancements_disabled":false},"categories":[8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/969"}],"collection":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/13"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=969"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/969\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=969"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=969"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/altlab.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=969"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}