<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>News - altLab - DIT Creativity</title>
	<atom:link href="https://altlab.org/category/news/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://altlab.org</link>
	<description>Lisbon&#039;s [DIT] Do It Together Hackerspace</description>
	<lastBuildDate>Thu, 04 May 2023 21:49:44 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.6</generator>
	<item>
		<title>Newsletter Nº417</title>
		<link>https://altlab.org/2023/04/27/newsletter-no417/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 27 Apr 2023 23:29:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7111</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1791, o artista e inventor americano Samuel Morse. Ele ficou famoso pelo desenvolvimento do Código Morse (1838) e pelo aperfeiçoamento independente de um telégrafo eléctrico (1832–35). Passou a primeira parte da sua vida como retratista e só se dedicou à ciência em 1832, quando já tinha passado o seu &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/04/27/newsletter-no417/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº417"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/417/"><img decoding="async" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/417/Newsletter417_wp.jpg" alt="Newsletter Nº417" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº417</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1791, o artista e inventor americano Samuel Morse. Ele ficou famoso pelo desenvolvimento do Código Morse (1838) e pelo aperfeiçoamento independente de um telégrafo eléctrico (1832–35). Passou a primeira parte da sua vida como retratista e só se dedicou à ciência em 1832, quando já tinha passado o seu 40º aniversário. Estava a regressar à América depois de uma viagem pela Europa, quando conheceu Charles T. Jackson no barco, que o inspirou sobre os recém-descobertos electroímanes. A partir daí, Morse trabalhou para desenvolver aparelhos para comunicações eléctricas. Com o apoio do Congresso, construiu uma linha de 40 milhas entre Baltimore, Maryland e Washington D.C., que teve o seu primeiro ensaio em 23 de Maio de 1843. Ficou pronta para utilização pública em 1 de Abril de 1845.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1846, o inventor belgo-americano Charles Joseph Van Depoele. Ele foi pioneiro nos caminhos-de-ferro, na iluminação eléctrica e no trabalho mineiro, com mais de 100 patentes de invenções eléctricas. Emigrou para os Estados Unidos em 1869. Enquanto fazia experiências com motores eléctricos em Detroit (1874), estabeleceu a praticabilidade dos vagões ferroviários movidos a electricidade. Inventou um gerador eléctrico (1880) e exibiu um eléctrico em funcionamento na Exposição de Aparelhos Ferroviários de Chicago (1883). Concebeu sistemas de eléctricos para várias cidades. Em 1888, vendeu as suas patentes de caminhos-de-ferro eléctricos à Thomson-Houston Electric Company de Lynn, Massachusetts. As suas outras patentes incluem: lâmpada de arco (1870), máquina de extracção de carvão (1891), locomotiva eléctrica sem engrenagens (1894).</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1896, o químico norte-americano Wallace Carothers. Ele desenvolveu o nylon (1935), a primeira fibra de polímero sintético a ser fiada a partir de uma fusão. Produziu esta poliamida por condensação do ácido adípico e da hexametilenodiamina. Trabalhou para a empresa química duPont como chefe de investigação em química orgânica a partir de 1928. Através do seu estudo de moléculas de cadeia longa, actualmente designadas por polímeros, desenvolveu também a primeira borracha sintética bem sucedida, o neopreno (1931). A DuPont produziu o nylon comercialmente a partir de 1938 e lançou as bases da indústria de fibras sintéticas. O nylon revelou-se excelente nas suas propriedades como análogo sintético da seda.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1942, o cosmonauta e médico russo Valeri Polyakov. Ele estabeleceu o recorde da mais longa estadia contínua no espaço, 438 dias (8 de Janeiro de 1994 — 22 de Março de 1995) a bordo da estação espacial russa Mir. Com uma estadia anterior de 241 dias na Mir (29 de Agosto de 1988 — 27 de Abril de 1989), também detinha o recorde de resistência espacial acumulada de 679 dias. Deixou o serviço espacial em 1 de Junho de 1995. A sua formação incluiu medicina astronáutica. Em 22 de Março de 1972, foi seleccionado como cosmonauta especialista em biomedicina para uma missão planeada à estação espacial e começou a treinar em Outubro de 1972. O recorde cumulativo de permanência no espaço foi posteriormente batido por Sergei Avdeyev em 13 de Agosto de 1999 (3 missões, total de 748 dias) e depois em 16 de Agosto de 2005 por Sergei Krikalev (6 missões, total de 803 dias).</p>
<p>Em 1880, a primeira patente americana para um aparelho auditivo eléctrico foi concedida a Francis D. Clarke e M.G. Foster, intitulada “Device for Aiding the Deaf to Hear” (Dispositivo para ajudar os surdos a ouvir) (n.º 226.902). O dispositivo utilizava a condução óssea, através da qual o som é transmitido pela vibração do osso do crânio. Só em 1901 é que foi produzido o primeiro aparelho auditivo disponível no mercado, o Acousticon, inventado por Miller Reese Hutchinson.</p>
<p>Em 1970, a síntese do elemento 105, através da fusão de núcleos de califórnio e azoto, foi comunicada na reunião da American Physical Society em Washington, D.C., por Albert Ghiorso do Lawrence Radiation Laboratory da Universidade da Califórnia em Berkeley. O elemento artificial tinha uma massa atómica de 260, meia-vida de cerca de 1,6 segundos e uma prova melhor do que uma tentativa russa de 1968, que a equipa americana considerava não provada. Foi proposto o nome hahnium, em homenagem ao falecido Otto Hahn. Eventualmente, a União Internacional para a Química Pura e Aplicada decidiu que se chamaria dúbio e reconheceu a anterior reivindicação de descoberta em 1968 por uma equipa liderada por Georgy Flerov no Instituto Conjunto Russo de Investigação Nuclear que bombardeou amerício com néon.”</p>
<p>E nesta semana que passou foi lançada uma nova versão do kernel Linux com uma série de melhorias de hardware, desempenho e segurança. Como seria de esperar, o kernel 6.3 do Linux apresenta uma quantidade enorme código para  suporte de CPUs e hardware gráfico da Intel e da AMD que ainda não foram lançados. Por muito excitantes (e necessários) que sejam, é um pouco difícil sentirmo-nos entusiasmados quando, poucas pessoas irão beneficiar imediatamente. Felizmente, há muitas alterações que têm um impacto mais directo na nossa utilização quotidiana. Uma mudança notável relacionada à AMD no Linux 6.2 é o suporte ao IBRS automático da AMD para mitigação de Spectre. Isto oferece um menor impacto no desempenho do que a execução especulativa retpoline que é frequentemente utilizada actualmente. No que diz respeito à arquitectura, novos drivers de gestão de energia para ARM e RISC‑V são lançados no Linux 6.3. O último também recebe suporte para funções de string aceleradas (por meio da extensão de manipulação de bits Zbb) e o primeiro ganha suporte para instruções de extensão de matriz escalável 2. Nos sistemas de ficheiros, o sistema de ficheiros NFS (tanto do lado do cliente como do lado do servidor) suporta agora encriptação baseada em AES-SHA2; optimizações para o desempenho de E/S directa do EXT4; descompressão de baixa latência para o EROFS, e um controlador de sistema de ficheiros Brtfs mais rápido. O suporte de hardware traz uma interface de controlador Steam Deck nativa em HID, permite que o volante de corrida Logitech G923 Xbox edition funcione no Linux; melhora o comportamento dos controladores com fio 8BitDo Pro 2; e adiciona monitorização de sensores para uma série de motherboard Ryzen da ASUS. Além disso, mais de 150.000 linhas de código para suportar placas ARM (antigas e não utilizadas) foram removidas nesta actualização.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes. São apresentadas as revistas HackSpace Magazine Nº 66 e a MagPI nº 129 de Maio.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº416</title>
		<link>https://altlab.org/2023/04/20/newsletter-no416/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Apr 2023 23:49:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7108</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1786, o engenheiro francês Marc Séguin. Ele é o inventor da ponte suspensa com cabo de arame e da caldeira com motor a vapor tubular. Séguin (um sobrinho de Joseph Montgolfier, o balonista pioneiro) desenvolveu um interesse inicial em maquinaria. Em 1822, ele estava a estudar a resistência dos &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/04/20/newsletter-no416/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº416"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/416/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/416/Newsletter416_wp.jpg" alt="Newsletter Nº416" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº416</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1786, o engenheiro francês Marc Séguin. Ele é o inventor da ponte suspensa com cabo de arame e da caldeira com motor a vapor tubular. Séguin (um sobrinho de Joseph Montgolfier, o balonista pioneiro) desenvolveu um interesse inicial em maquinaria. Em 1822, ele estava a estudar a resistência dos cabos de arame. Com o seu irmão Camille, estudou os princípios da ponte suspensa, na altura construída com cabos de corrente. Em 1824, construíram uma ponte suspensa de cabos de arame paralelos sobre o rio Rhône em Tournon, a primeira ponte deste tipo, depois copiada em todo o mundo. Séguin também melhorou a eficiência da locomotiva com a sua invenção da caldeira de tubos de fogo múltiplos, no lugar da caldeira de tubos de água utilizada pelos primeiros motores a vapor. Os irmãos colaboraram na construção da primeira estrada de ferro francesa (1824–33).</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1818, o inventor alemao-americano Heinrich Göbel. Ele tinha desenvolvido lâmpadas incandescentes comparáveis às inventadas em 1879 por Thomas Alva Edison. Göbel nunca solicitou uma patente. Em 1893, a Edison Electric Light Company processou três fabricantes de lâmpadas incandescentes por infringir a patente de Edison. A defesa dessas empresas alegou que a patente de Edison foi anulada por causa da mesma invenção de Göbel 25 anos antes, que veio a ser conhecida como a “defesa de Göbel”.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1860, o inventor norte-americano Charles Gordon Curtis. Ele concebeu uma turbina de vapor amplamente utilizada em centrais eléctricas e em propulsão marítima. Ele foi advogado de patentes durante oito anos. Patenteou a primeira turbina de gás dos Estados Unidos (1899). Entre as suas outras realizações, a turbina de vapor de múltiplos estágios Curtis (patenteada em 1896, vendeu direitos à GE em 1901) exigiu um décimo do espaço e pesou um oitavo tanto quanto as máquinas que substituiu. O gerador Curtis era a turbina de vapor mais potente do mundo e representava um avanço significativo na capacidade das turbinas de vapor. Apesar da sua elevada potência, esta máquina custou muito menos do que os geradores de motores a vapor alternativos contemporâneos com a mesma potência.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1918, o físico sueco Kai Manne Börje Siegbahn. Ele partilhou (com Nicolaas Bloembergen e Arthur L.Schawlow) o Prémio Nobel da Física de 1981 por “a sua contribuição para o desenvolvimento da espectroscopia electrónica de alta resolução”. Ele analisou os electrões resultantes que foram eliminados do interior de um átomo por um fotão de raios X de alta energia. Assim, pôde medir a energia de ligação de electrões atómicos com maior precisão do que era possível anteriormente. Além disso, uma vez que essa energia de ligação dependia um pouco do ambiente químico do átomo, isto proporcionou uma nova ferramenta de análise química-ESCA (Electron Spectroscopy for Chemical Analysis). A ESCA é agora utilizada por centenas de laboratórios em todo o mundo para investigar reacções de superfície, tais como corrosão ou reacções catalíticas, e outras também de grande importância na química industrial. O seu pai, Karl Manne Georg Siegbahn, recebeu o Prémio Nobel da Física de 1924.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1927, o físico suíço K. Alex Müller. Ele partilhou (com J. Georg Bednorz) o Prémio Nobel da Física de 1987 pela sua descoberta conjunta da supercondutividade em certas substâncias a temperaturas mais elevadas do que se pensava ser possível alcançar anteriormente. Assustaram o mundo ao relatar a supercondutividade num material cerâmico estratificado a uma temperatura então recorde de 33 graus acima de zero absoluto. A sua descoberta estabeleceu novas pesquisas em todo o mundo sobre materiais relacionados que produziram dezenas de novos supercondutores, acabando por atingir uma temperatura de transição de 135 kelvin.</p>
<p>Em 1902, Pierre e Marie Curie isolaram um grama de cloreto de rádio puro, a primeira amostra do elemento radioactivo. Tinham-no refinado a partir de oito toneladas de minério de pitchblende. Anteriormente, em 1898, os Curies descobriram a radioactividade do pitchblende, que mais tarde identificaram como sendo devida ao rádio e ao polónio. Pelo seu trabalho de isolamento do sal de rádio em 1902, foi-lhe concedido o doutoramento em ciências em Junho de 1903. O Prémio Nobel da Física foi atribuído em 1903, conjuntamente a Marie e ao seu marido, Pierre. Marie continuou o seu trabalho e finalmente conseguiu isolar o rádio puro metálico em 1910. Recebeu o Prémio Nobel da Química em 1911, tornando-se a primeira pessoa a ganhar dois Nobels.</p>
<p>Nesta semana que passou foi lançada a nova versão da distribuição Fedora para linux. A versão 38 foi lançada antes do prazo e traz como principais novidades o GNOME 44, o gestor de pacotes dnf5, a versão 13 do compilador GCC, Golang 1.20, LLVM 16, Ruby 3.2, TeXLive 2022, PHP 8.2, Python 3.11 assim como o Kernel Linux 6.2.</p>
<p>Foi também lançada nesta semana que passou a nova versão da distribuição de Linux Ubuntu. A versão 23.04 designada por Lunar Lobster tem como principais novidades um novo instalador, atualização do Python 3.11, golang 1.20, Rust 1.67, OpenJDK 17, Ruby 3.1, o GNOME 44, Firefox 111, Libreoffice 7.5.2 e muitas outras atualizações de pacotes de software open source populares. Vem também com o Kernel 6.2 do Linux.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº415</title>
		<link>https://altlab.org/2023/04/13/newsletter-no415/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 Apr 2023 23:01:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7106</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1748, o engenheiro e inventor inglês Joseph Bramah. Ele criou a loja de fabrico de fechaduras foi o berço da indústria britânica de máquinas-ferramentas. Central no início do fabrico e fabrico de eclusas vitorianas, influenciou quase todos os ofícios mecânicos da época. Tal como Henry Ford, a sua influência &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/04/13/newsletter-no415/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº415"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/415/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/415/Newsletter415_wp.jpg" alt="Newsletter Nº415" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº415</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1748, o engenheiro e inventor inglês Joseph Bramah. Ele criou a loja de fabrico de fechaduras foi o berço da indústria britânica de máquinas-ferramentas. Central no início do fabrico e fabrico de eclusas vitorianas, influenciou quase todos os ofícios mecânicos da época. Tal como Henry Ford, a sua influência foi provavelmente maior para os processos de fabrico que desenvolveu, do que o próprio produto. Tirou a sua primeira patente sobre uma fechadura de segurança (1784) e em 1795 patenteou a sua prensa hidráulica, conhecida como prensa Bramah, utilizada para forjagem pesada. Concebeu uma máquina de impressão numérica para notas bancárias e foi um dos primeiros a sugerir a praticabilidade das hélices de parafuso e da transmissão hidráulica. Inventou máquinas de fresagem e aplainamento e outras máquinas-ferramentas, um motor de cerveja (1797), e um armário de água.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1771, o engenheiro mecânico e inventor inglês Richard Trevithick. Ele aproveitou, com sucesso, o vapor de alta pressão e construiu a primeira locomotiva ferroviária a vapor do mundo (1803). Em 1805 adaptou o seu motor de alta pressão à condução de um laminador de ferro e à propulsão de uma barcaça com a ajuda de rodas de pás. Também fez experiências com um vagão a vapor como locomotiva de estrada. Em 1812, inventou a caldeira Cornish na qual os gases de combustão quentes também podiam ser utilizados para aquecer a água, melhorando assim a sua eficiência. As melhorias combinadas de Trevithick fizeram com que o novo desenho do motor da Cornish duplicasse ou triplicasse o serviço do tipo James Watt, e assim os suplantaram como o tipo Watt tinha suplantado os estilos Newcomen.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1888, o inventor norte-americano John Hays Hammond Jr.. Ele trabalhou no desenvolvimento de controlo remoto via rádio serviu de base para os modernos sistemas de orientação de mísseis. Filho do notável engenheiro de minas norte-americano John Hays Hammond, criou o Laboratório de Investigação de Rádio Hammond em 1911. Em 1914, ele tinha lançado as bases para todo o controlo de rádio subsequente, capaz de enviar um iate não tripulado numa viagem bem sucedida de 120 milhas de Gloucester para Boston e de volta. Com a Primeira Guerra Mundial, Hammond acrescentou uma funcionalidade anti-interferência para evitar o encravamento. Também inventou um sistema de procura de alvos que permitia a um navio telecomandado regressar a casa nos holofotes de um navio inimigo; e começou a trabalhar no primeiro torpedo guiado por rádio. Em 1916, tinha ganho mais de 100 patentes.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1889, o criptógrafo norte-americano Herbert Yardley. Ele organizou e dirigiu os primeiros esforços formais de quebra de códigos do governo dos EUA durante e após a Primeira Guerra Mundial. Durante a I Guerra Mundial, serviu como oficial criptográfico nas Forças Expedicionárias Americanas em França, durante a I Guerra Mundial. Na década de 1920, quando era chefe do MI‑8, a primeira organização criptanalítica americana em tempo de paz, ele e uma equipa de criptanalistas exploraram quase duas dúzias de sistemas de cifras diplomáticas estrangeiras. O MI‑8 foi dissolvido em 1929, quando o Departamento de Estado retirou o financiamento. Jobless, Yardley causou uma sensação em 1931 ao publicar as suas memórias do MI‑8, The American Black Chamber, o que provocou a promulgação de novas leis de segurança.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1892, o físico escocês Robert Watson-Watt. Ele é creditado pelo desenvolvimento da localização de radares de aeronaves, em Inglaterra. Estudou na Universidade de St Andrews, ensinou na Universidade de Dundee, e em 1917 trabalhou no Gabinete Meteorológico, concebendo dispositivos de localização de trovoadas, e investigando a ionosfera (um termo que inventou em 1926). Tornou-se chefe da secção de rádio do Laboratório Nacional de Física (1935), onde começou a trabalhar na localização de aeronaves. O seu trabalho levou ao desenvolvimento do radar (RAdio Detection And Ranging) que desempenhou um papel vital na defesa da Grã-Bretanha contra os ataques aéreos alemães em 1940.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1909, o matemático polaco-americano Stanislaw Ulam. Ele desempenhou um papel importante no desenvolvimento da bomba de hidrogénio em Los Alamos. Ele resolveu o problema de como iniciar a fusão na bomba de hidrogénio sugerindo que a compressão era essencial à explosão e que as ondas de choque de uma bomba de fissão podiam produzir a compressão necessária. Sugeriu ainda que uma concepção cuidadosa poderia focalizar as ondas de choque mecânico de modo a promover a rápida queima do combustível de fusão. Ulam, com J.C. Everett, também propôs o plano “Orion” para a propulsão nuclear de veículos espaciais. Enquanto Ulam esteve em Los Alamos, ele desenvolveu o “método Monte-Carlo” que procurava soluções para problemas matemáticos utilizando um método de amostragem estatística com números aleatórios.</p>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1913, o anestesista e inventor norte-americano Robert Andrew Hingson. Ele é conhecido por três grandes invenções que continuam a aliviar a dor e o sofrimento em todo o mundo nos dias de hoje. Uma é um aparelho de anestesia respiratória muito portátil e um reanimador, chamado “Western Reserve Midget”, utilizado para administrar uma anestesia geral de curto prazo. Um segundo veio de extensas experiências no uso da anestesia para prevenir a dor durante o parto, levando à invenção das técnicas de anestesia caudal contínua. Mais conhecida é a sua “arma da paz”, um injector de jacto em forma de pistola que permitiu uma inoculação eficiente, em massa e sem agulha em todo o mundo contra doenças como varíola, sarampo, tuberculose, tétano, lepra, poliomielite e gripe. Pode inocular 1.000 pessoas por hora com várias vacinas simultâneas.</p>
<p>Em 1960, o primeiro satélite de navegação dos EUA, o Transit-1B foi lançado do cabo Canaveral, Florida, sobre um foguete Thor-Ablestar e o Ablestar efectuou o primeiro arranque do motor no espaço para refinar a órbita. A carga útil, pesando 265 libras, incluía 2 osciladores ultra-estáveis, 2 transmissores e receptores de telemetria, baterias e células solares. O sistema Transit foi concebido para satisfazer a necessidade da Marinha de localizar com precisão submarinos de mísseis balísticos e outros navios. Atingiu a capacidade operacional inicial em 1964 e a capacidade total em Outubro de 1968. As suas emissões de navegação foram desligadas deliberadamente em 31 de Dezembro de 1996. Os Chefes de Estado-Maior tinham decidido confiar apenas no GPS para navegação e posicionamento, reformados após mais de 32 anos de serviço contínuo e bem sucedido à Marinha dos EUA.</p>
<p>Em 1970, uma explosão durante a missão Apollo 13 levou a uma das mais espectaculares missões de salvamento na história espacial dos EUA. A explosão a bordo da nave espacial Odyssey deixou a tripulação encalhada durante quatro dias a mais de 200.000 milhas da Terra. Uma fuga de oxigénio forçou os astronautas da Apollo 13 a abandonar a nave e a regressar no módulo lunar. Contra todas as probabilidades, os três astronautas e milhares de outros trouxeram a cápsula de volta à Terra em segurança. Os astronautas foram Fred Haise, Jack Swigert, e o Comandante Jim Lovell, e a missão era ter feito o terceiro desembarque tripulado da lua.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº414</title>
		<link>https://altlab.org/2023/04/06/newsletter-no414/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 06 Apr 2023 22:34:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7103</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1801, o mineralogista galês William Hallowes Miller. Ele é conhecido pelos seus índices Millerian construídos sobre o seu sistema de eixos de referência para cristais pelo qual os diferentes sistemas de formas de cristais podem ser designados usando um conjunto de três números inteiros para cada face de cristal. &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/04/06/newsletter-no414/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº414"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/414/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/414/Newsletter414_wp.jpg" alt="Newsletter Nº414" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº414</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1801, o mineralogista galês William Hallowes Miller. Ele é conhecido pelos seus índices Millerian construídos sobre o seu sistema de eixos de referência para cristais pelo qual os diferentes sistemas de formas de cristais podem ser designados usando um conjunto de três números inteiros para cada face de cristal. Quando publicou este esquema em A Treatise on Crystallography (1839), ele forneceu uma alternativa à confusão existente devido aos muitos sistemas descritivos diferentes anteriormente em uso. No início da sua carreira, publicou livros de texto de sucesso para hidrostática e hidrodinâmica (1831) e cálculo diferencial (1833). Miller também preparou novas normas em 1843 para substituir as Normas Nacionais de peso e comprimento que se tinham perdido no incêndio de 1834 que destruiu os edifícios do Parlamento.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1890, o astrónomo francês André-Louis Danjon. Ele concebeu uma escala agora padrão de cinco pontos para classificar a escuridão e a cor de um eclipse lunar total, que é conhecida como a Escala de Luminosidade de Danjon. Estudou a rotação da Terra, e desenvolveu instrumentos astronómicos, incluindo um fotómetro para medir o brilho da Terra — o brilho de uma lua escura devido à luz reflectida da Terra. Consistia num telescópio em que um prisma dividia a imagem da Lua em duas imagens idênticas lado a lado. Ajustando um diafragma para escurecer uma das imagens até que a porção iluminada pelo sol tivesse o mesmo brilho aparente que a porção iluminada pela terra na imagem não ajustada, ele podia quantificar o ajuste do diafragma, e assim ter uma medida real do brilho da luz da Terra.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1890, o aviador e pioneiro da aviação holandês-americano Anthony Fokker. Ele tendo visto um avião voar aos 16 anos de idade, foi inspirado a construir o seu primeiro avião aos 20 anos de idade. Este era um monoplano escorado, o Spider que ele colocou montado num hangar Zeppelin vazio em Baden-Baden, e que o pilotava ganhando a sua licença de piloto. A sua primeira fábrica construiu muitos dos aviões de perseguição da Primeira Guerra Mundial da Alemanha, e ganhou reconhecimento, mas no final da guerra foi posto fora de serviço pelo tratado de Versalhes. A 21 de Julho de 1919, criou uma empresa para aviões civis, na Holanda e subsequentemente começou a fabricar nos EUA. Continuou a influenciar as técnicas de construção de aviões, e adoptou a construção de tubos de aço soldado para fuselagem.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1892, o pioneiro da aviação americano Donald Douglas. Formou-se no Massachusetts Institute of Technology como o seu primeiro estudante de aeronáutica (1914), depois consultou e desenhou para outros até fundar a sua própria empresa (1920). Ao longo dos anos, a sua empresa estabeleceu o padrão da indústria em termos de fiabilidade e segurança. A série DC de aviões comerciais de passageiros, começando pelo DC‑1 (que entrou em serviço em 1933) levou ao DC‑8, o primeiro avião comercial a jacto em 1958. Para além dos aviões militares, a empresa produziu também mísseis militares e naves espaciais. O negócio fundiu-se com a McDonnell Aircraft Company em 1967, e após a sua morte, com a Boeing em 1997.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1903, o engenheiro americano Harold E. Edgerton. Ele utilizou uma luz estroboscópica nos seus estudos, que, em 1931, aplicou o estroboscópio à fotografia de ultra-alta velocidade. Formou uma empresa (1947) para se especializar em tecnologia electrónica, o que levou a inventar a máquina fotográfica Rapatronic, capaz de fotografar explosões de testes de bombas nucleares dos EUA a uma distância de 7 milhas. Ao longo da sua carreira, aplicou a fotografia de alta velocidade como ferramenta em várias aplicações científicas. Também desenvolveu o sonar para estudar o fundo do oceano. Usando sonar side-scan, em 1973, ajudou a localizar o navio de guerra civil afundado USS Monitor, perdido desde 1862, ao largo de Cape Hatteras, NC.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1913, o inventor, engenheiro, e biofísico americano [Otto Schmitt](https://en.wikipedia.org/wiki/Otto_Schmitt). Ele ficou conhecido pelas suas contribuições científicas para a biofísica e pelo estabelecimento do campo da engenharia biomédica. Schmitt também cunhou o termo biomimética e inventou ou co-inventou o Schmitt-Trigger, o amplificador diferencial, e o amplificador estabilizado por talhador.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1920, o inventor e engenheiro aeroespacial americano Jack Cover. Ele inventou a arma de atordoamento Taser a partir de uma inspiração após a leitura de um homem brevemente imobilizado por uma cerca eléctrica. Ele trabalhou na sua garagem e no final dos anos 60 tinha criado um dispositivo semelhante a uma lanterna que usava pólvora para disparar dardos capazes de provocar um choque eléctrico a um alvo num raio de 15 pés. Deu-lhe o nome com a sigla Taser das iniciais das palavras em Thomas A. Swift Electric Rifle adaptadas de um livro de ficção científica favorito da sua infância, Tom Swift and His Electric Rifle. Fundou a empresa Taser Systems Inc. em 1970. Foi classificada como arma de fogo devido ao seu uso de pólvora, mas um desenho revisto, oferecido à Cover em 1993 por Rick e Tom Smith, que utilizavam gás comprimido para projectar o dardo removendo essa restrição. O Departamento de Polícia de Los Angeles foi um dos primeiros a adoptar em 1980.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1928, o bioquímico e geneticista americano James Watson. Ele partilhou o Prémio Nobel da Fisiologia ou Medicina de 1962 (com Francis Crick e Maurice Wilkins) pela descoberta “da estrutura molecular dos ácidos nucleicos e o seu significado para a transferência de informação em material vivo”. O ácido desoxirribonucleico (ADN) é a substância contida nas células que controla a hereditariedade. Crick e Watson iniciaram a sua colaboração em 1951, e publicaram o seu artigo sobre a estrutura da dupla hélice em 2 de Abril de 1953 na Nature. Esta realização tornou-se uma pedra angular da genética e foi amplamente considerada como uma das descobertas mais importantes da biologia do século XX.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1949, o físico germano-americano Horst Störmer. Ele partilhou (com Daniel C. Tsui e Robert B. Laughlin) o Prémio Nobel da Física de 1998 pela descoberta “de uma nova forma de fluido quântico com excitações de carga fraccionada”. Ao experimentar utilizar campos magnéticos extremamente poderosos e baixas temperaturas, em 1982, Störmer e Tsui descobriram que os electrões actuando em conjunto em campos magnéticos fortes podem formar novos tipos de “partículas”, com cargas que são fracções de cargas de electrões. No espaço de um ano, Laughlin fez uma análise teórica, explicando o seu resultado”.</p>
<p>Em 1938, o investigador da Du Pont Roy J. Plunkett e o seu técnico Jack Rebok descobriram acidentalmente o composto químico politetrafluoroetileno (PTFE), mais tarde comercializado como Teflon. Plunkett estava a investigar as reacções químicas do perfluoroetileno gasoso, a fim de sintetizar novos tipos de gases refrigerantes. A Rebok encontrou um cilindro aparentemente defeituoso deste gás, uma vez que não foi encontrada qualquer pressão quando a válvula foi aberta, apesar de o peso do cilindro ser o mesmo que o dos cilindros cheios. Rebok sugeriu serrar o mesmo para o abrir para investigar. No interior estava um pó branco escorregadio. Plunkett descobriu que tinha propriedades invulgares, um maravilhoso lubrificante sólido em forma de pó, era quimicamente inerte e tinha um ponto de fusão muito elevado. Percebeu que era formado por uma polimerização inesperada. Foi patenteado em 4 de Fevereiro de 1941.<br>
Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº413</title>
		<link>https://altlab.org/2023/03/30/newsletter-no413/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Mar 2023 23:13:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7100</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1674, o escritor e agrónomo inglês Jethro Tull. Ele inventou uma sementeira movida a cavalo por volta de 1701. Ele promoveu a sementeira em filas em vez de a transmitir (lançando simplesmente as sementes em redor), para que as ervas daninhas pudessem ser controladas através da enxada regular entre &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/03/30/newsletter-no413/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº413"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/413/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/413/Newsletter413_wp.jpg" alt="Newsletter Nº413" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº413</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1674, o escritor e agrónomo inglês Jethro Tull. Ele inventou uma sementeira movida a cavalo por volta de 1701. Ele promoveu a sementeira em filas em vez de a transmitir (lançando simplesmente as sementes em redor), para que as ervas daninhas pudessem ser controladas através da enxada regular entre as filas. Para este fim, concebeu a sua sementeira, que podia plantar três filas ao mesmo tempo. Uma lâmina cortou uma ranhura no solo para receber a semente, e o solo foi virado para cobrir a semente. Uma tremonha distribuiu uma quantidade regulada de sementes. Por causa das partes móveis internas, foi chamada a primeira máquina agrícola. O seu mecanismo rotativo tornou-se parte de todos os dispositivos de sementeira que se seguiram. Tull também inventou um arado de quatro arados para fazer cortes verticais no solo antes do arado.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1811, o químico alemão Robert Bunsen. Ele investigou espectros de emissão de elementos aquecidos, e descobriu césio (em 1860) e rubídio (em 1861) com o físico Gustav Kirchhoff. O Prémio Bunsen-Kirchhoff para espectroscopia tem o nome de Bunsen e Kirchhoff. Bunsen também desenvolveu vários métodos gasanalíticos, foi pioneiro na fotoquímica, e fez um trabalho precoce no campo da química do arsénico orgânico. Com o seu assistente de laboratório Peter Desaga, desenvolveu o queimador de Bunsen, uma melhoria em relação aos queimadores de laboratório então em uso.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1862, o matemático britânico Leonard James Rogers. Ele foi o primeiro a descobrir a identidade Rogers-Ramanujan e a desigualdade de Hölder, e que introduziu os polinómios Rogers. Os polinómios Rogers-Szegő têm o seu nome em sua homenagem.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1879, o óptico-optometrista estónio Bernhard Voldemar Schmidt. Ele inventou o telescópio que lhe deu o nome. Em 1929, concebeu um novo sistema de espelhos para reflectir telescópios que superou problemas anteriores de aberração da imagem. Utilizou um vácuo para aspirar o vidro para dentro de um molde, polindo‑o achatado, permitindo depois que voltasse a ganhar forma. O telescópio Schmidt é agora amplamente utilizado em astronomia para fotografar grandes secções do céu, devido ao seu grande campo de visão e à sua fina definição de imagem. Perdeu o braço quando era criança enquanto experimentava explosivos. Schmidt passou o último ano da sua vida num hospital psiquiátrico.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1886, o lógico e matemático polaco Stanislaw Lesniewski. Ele co-fundou a escola de lógica de Varsóvia, que floresceu entre as Guerras Mundiais na Polónia. Como seu principal representante, juntou-se a Alfred Tarski (então seu aluno de doutoramento), e a Jan Łukasiewicz na Universidade de Varsóvia, tornando‑a talvez o principal centro de investigação de lógica formal do mundo. A sua abordagem aplicou o máximo rigor na formalização e execução da lógica. Com ideias originais, concebeu os três sistemas formais, agora conhecidos como prototéticos, ontologia, e meraologia, como uma alternativa concreta para estabelecer a teoria. Embora no início menos conhecido internacionalmente, os seus ensinamentos universitários influenciaram os matemáticos polacos subsequentes.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1891, o engenheiro e fabricante norte-americano Arthur William Sidney Herrington. Ele desenvolveu uma série de veículos militares, o mais conhecido dos quais foi o jipe da Segunda Guerra Mundial. Durante a Primeira Guerra Mundial, começou a trabalhar num novo desenho de camiões militares para terrenos acidentados, o mais pequeno dos quais era o jipe de um quarto de tonelada com tracção às quatro rodas que se tornou o protótipo de vários modelos construídos nas décadas de 1930 e 1940. O jipe serviu na II Guerra Mundial como porta-cama, suporte de metralhadora, veículo de reconhecimento, pickup truck, limusina da linha da frente, portador de munições, camada de arame e táxi.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1892, o matemático polaco Stefan Banach. Ele fundou a análise funcional moderna e ajudou a desenvolver a teoria dos espaços vectoriais topológicos. Além disso, contribuiu para medir a teoria, a integração, a teoria dos conjuntos, e as séries ortogonais. Na sua dissertação, escrita em 1920, ele definiu axiomaticamente o que hoje se chama um espaço Banach. A ideia foi introduzida por outros mais ou menos ao mesmo tempo (por exemplo, Wiener introduziu a noção mas não desenvolveu a teoria). O nome ‘Espaço Banach’ foi cunhado por Fréchet. Banach algebras também recebeu o seu nome. A importância da contribuição de Banach é que ele desenvolveu uma teoria sistemática de análise funcional, onde antes só se tinham obtido resultados isolados que mais tarde foram vistos como encaixando na nova teoria.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1894, o desenhador de aviões soviético Sergey Vladimirovich Ilyushin. Ele criou o famoso avião de ataque blindado Il‑2 Stormovik, o avião mais utilizado e mais produzido durante a Segunda Guerra Mundial pela Força Aérea da União Soviética. Após a guerra, trabalhou durante pouco tempo em aviões a jacto bombardeiros e concebeu um dos aviões de maior sucesso da época, o Il-28. Na década de 1950 deixou de trabalhar em aviões de guerra e concentrou os seus estudos em aviões de passageiros e de transporte movidos a turbopropulsor e turbo-jacto. Os aviões civis que concebeu incluem: o avião de passageiros bimotor Il-12 (1946), o transporte a turbopropulsor a quatro motores Il-18 Moskva (1957), o transportador de passageiros turbo-jacto Il-62 (1962), e o airbus Il-86, que fez o seu primeiro voo em 1976.</p>
<p>Em 1791, após uma proposta da Académie des sciences (Borda, Lagrange, Laplace, Monge e Condorcet), a Assembleia Nacional francesa escolheu finalmente que um metro seria um 1/10 000 000 da distância entre o pólo norte e o equador.</p>
<p>Em 1950, foi anunciada a invenção do fototransistor, operado por luz e não por corrente eléctrica. Foi inventado pelo Dr. John Northrup Shive of Bell Telephone Laboratories, Murray Hill, N.J. A ponta de um único fio colector repousa sobre uma pequena covinha de terra num dos lados de um minúsculo chip de germânio, um material semicondutor. Nesta altura, o disco de germânio tem apenas 0,003 polegadas de espessura. Quando montado no interior de um minúsculo cilindro com ponta de comprimento, a luz focada no lado oposto, sem covinhas do disco, controlava o fluxo de corrente no fio. A sua função era semelhante, mas convenientemente mais pequena do que uma célula fotoeléctrica.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes. São apresentadas as revistas  MagPI nº 128 e a HackSpace Magazine Nº 65 de Abril.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº412</title>
		<link>https://altlab.org/2023/03/24/newsletter-no412/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:10:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7098</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1749, o matemático, físico e astrónomo francês Pierre-Simon Laplace. Ele ficou conhecido pela sua análise matemática da estabilidade do sistema solar (1773), aliviando as preocupações de Isaac Newton sobre as perturbações entre planetas. Ele fez uma abordagem exacta da ciência. Ele desenvolveu uma explicação da tensão superficial de um &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/03/24/newsletter-no412/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº412"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/412/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/412/Newsletter412_wp.jpg" alt="Newsletter Nº412" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº412</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1749, o matemático, físico e astrónomo francês Pierre-Simon Laplace. Ele ficou conhecido pela sua análise matemática da estabilidade do sistema solar (1773), aliviando as preocupações de Isaac Newton sobre as perturbações entre planetas. Ele fez uma abordagem exacta da ciência. Ele desenvolveu uma explicação da tensão superficial de um líquido em termos de atracções intermoleculares, investigou a acção capilar e a velocidade do som. Ajudou Antoine Lavoisier (1783) a investigar o calor específico e os aquecedores de combustão, iniciando a ciência da termoquímica. Ele acreditava que o sistema solar se formou a partir de uma nebulosa em colapso. Contribuiu para a matemática da probabilidade e cálculo, na qual uma equação diferencial é conhecida pelo seu nome, e esteve envolvido no estabelecimento do sistema métrico.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1881, o químico alemão Hermann Staudinger. Ele recebeu o Prémio Nobel da Química de 1953 pela sua descoberta da estrutura dos polímeros como moléculas de cadeia longa. Em 1910, desenvolveu uma nova e simples síntese para o isopreno, a unidade molecular básica em borracha sintética. Na década de 1920, Staudinger tinha formado a sua opinião de que as moléculas de polímero podiam ser uma cadeia muito longa de unidades repetidas unidas por ligações químicas normais, em vez da opinião predominante de que os polímeros eram apenas uma agregação desordenada de moléculas mais pequenas mantidas juntas por algumas outras forças. Ele cunhou o termo macromolécula (1922). Eventualmente, a cristalografia de raios X confirmou a sua estrutura de polímeros de cadeia longa. O seu trabalho foi uma grande contribuição para a biologia molecular.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1882, a matemática alemã Emmy Noether. Ela ficou conhecida pelas suas contribuições para a álgebra abstracta, em particular, o seu estudo das condições de cadeia sobre ideais de anéis. Na física teórica, produziu o Teorema de Noether, que prova uma relação entre simetrias na física e princípios de conservação. Este resultado básico na teoria geral da relatividade foi elogiado por Einstein. Foi o seu trabalho na teoria das invariantes que levou à formulação de vários conceitos da teoria geral da relatividade de Einstein. Para o seu obituário no The New York Times, Albert Einstein escreveu: “Fraulein Noether foi o génio matemático mais significativo produzido até agora desde o início do ensino superior das mulheres”.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1905, o físico inglês John Randall. Ele contribuiu com melhorias críticas ao magnetrão da cavidade, o dispositivo gerador de microondas utilizado no radar, foi uma importante descoberta para vencer a Segunda Guerra Mundial. Um magnetrão é agora comum nas casas dentro do forno de microondas. Os magnetrões anteriores fabricados na década de 1920 deram uma baixa potência. Em Fevereiro de 1940, o desenvolvimento por Randall com Harry Boot do pequeno magnetrão de cavidade que gerava comprimentos de onda de centímetros a uma potência muito superior, permitiu que o radar detectasse objectos mais pequenos. Por sua vez, este equipamento mais compacto com uma antena mais pequena permitiu a fácil instalação móvel de radar de alta resolução em aeronaves. Após a guerra, Randall virou-se para a biofísica, incluindo a realização de trabalhos experimentais sobre a estrutura do ADN.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1912, o engenheiro de foguetes germano-americano Wernher von Braun. Ele foi um dos mais importantes criadores de foguetes e da sua evolução para aplicações na exploração espacial. O seu interesse começou quando era adolescente na Alemanha, e durante a II Guerra Mundial liderou o desenvolvimento do míssil balístico mortal V‑2 para os nazis (cujo papel permanece controverso). Após a guerra, foi levado a usar os seus conhecimentos para produzir foguetes para o exército dos EUA. Em 1960, transferiu-se para a recém-formada NASA e tornou-se director do Marshall Space Flight Center e arquitecto chefe do veículo de lançamento Saturn V utilizado para colocar homens na lua. As suas contribuições incluem os satélites Explorer; Júpiter, Pershing, Redstone e Saturn foguetes, e Skylab.</p>
<p>Em 1875, a primeira sondagem da Fossa das Marianas foi feita pelo navio de pesquisa britânico, H.M.S. Challenger, durante a sua primeira expedição oceanográfica global, descobrindo parte da região mais profunda conhecida dos oceanos da Terra. As medições precisas da superfície continuam a ser difíceis, mas em 2010, a NOAA utilizou impulsos sonoros para gravar uma profundidade de 36.070 pés (10.994 m) na fossa Challenger Deep no seu extremo sul. A Fossa das Marianas situa-se no Oceano Pacífico ocidental, a leste das Ilhas Marianas, perto de Guam. A sua grande profundidade resulta na colisão de duas enormes placas de crosta oceânica, uma zona de subducção, onde a borda de uma mergulha por baixo da outra no manto da Terra. A 23 de Janeiro de 1960, Piccard e Walsh atingiram o fundo na baia de Trieste.</p>
<p>Em 2001, a estação espacial russa, Mir, terminou 15 anos em órbita ao arder na atmosfera terrestre como o caminho escolhido para terminar a sua vida. Mir, lançada em 1986, tinha ultrapassado largamente a sua duração original de cinco anos prevista. O governo russo decidiu em Outubro de 2000 que o seu mau estado já não podia justificar as despesas para manter a sua utilização. Um navio-tanque Progress atracado tinha sido comandado remotamente por controladores de missão para disparar foguetes e baixar a sua órbita e provocar a sua reentrada na atmosfera. Os destroços que não arderam durante a reentrada caíram inofensivamente no Oceano Pacífico, na zona alvo planeada entre a Nova Zelândia e o Chile. Por razões de segurança, as companhias aéreas tinham reencaminhado os voos do Pacífico em antecipação do evento, e os navios tinham sido avisados mais cedo.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº411</title>
		<link>https://altlab.org/2023/03/17/newsletter-no411/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Mar 2023 00:25:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7095</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1789, o físico alemão Georg Ohm. Ele mostrou por experiência (1825) que não existem condutores eléctricos “perfeitos”. Todos os condutores têm alguma resistência. Ele declarou a famosa lei de Ohm (1826), agora escrita como: “Se a dada temperatura permanecer constante, a corrente que flui através de certos condutores é &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/03/17/newsletter-no411/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº411"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/411/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/411/Newsletter411_wp.jpg" alt="Newsletter Nº411" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº411</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1789, o físico alemão Georg Ohm. Ele mostrou por experiência (1825) que não existem condutores eléctricos “perfeitos”. Todos os condutores têm alguma resistência. Ele declarou a famosa lei de Ohm (1826), agora escrita como: “Se a dada temperatura permanecer constante, a corrente que flui através de certos condutores é proporcional à diferença potencial (voltagem) através dela” ou V=iR.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1821, o matemático alemão Eduard Heine. Ele é responsável por contribuições sobre equações diferenciais parciais, a teoria do calor, soma de séries, fracções contínuas e funções elípticas. Heine também trabalhou em polinómios de Legendre, funções de Lamé e funções de Bessel. Ele continua conhecido pelo teorema de Heine-Borel, que pode ser dado de uma forma simplificada como “um subconjunto dos reais é compacto se e só se for fechado e delimitado”. Heine formulou também o conceito de continuidade uniforme.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1836, o engenheiro e inventor anglo-americano Andrew Smith Hallidie. Ele construiu o sistema de teleférico utilizado pela primeira vez nas íngremes colinas das ruas de São Francisco (1 de Agosto de 1873). Os bondes sobre carris foram equipados com um dispositivo mecânico que agarrava um cabo em movimento sem fim subterrâneo para viajar e soltava para parar. O cabo passava ao redor de roldanas e era conduzido por uma grande roda numa casa de máquinas. Tinha aprendido o negócio de fazer cabos de arame com o seu pai antes de se mudar para os EUA (1853), onde concebeu e construiu pontes e calhas suspensas de arame. Começou a fabricar corda de arame em 1857. Hallidie também desenvolveu um método de movimentação de carga sobre desfiladeiros usando um cabo de aço sem fim, e invenções para a transmissão de energia com cabo de aço, o que semeou a sua ideia para os teleféricos.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1846, o matemático sueco Magnus Gösta Mittag-Leffler. Ele fundou a revista internacional de matemática Acta Mathematica e cujas contribuições para a investigação matemática ajudaram a fazer avançar a escola escandinava de matemática. Mittag-Leffler fez numerosas contribuições para a análise matemática (preocupada com limites e incluindo cálculo, geometria analítica e teoria da probabilidade). Trabalhou na teoria geral das funções, relativa às relações entre variáveis independentes e dependentes. O seu trabalho mais conhecido dizia respeito à representação analítica de uma função de valor único, este trabalho culminou no teorema de Mittag-Leffler.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1853, o físico alemão Heinrich Kayser. Ele descobriu a presença de hélio na atmosfera da Terra. Antes disso, os cientistas tinham detectado hélio apenas no sol e em alguns minerais. O primeiro trabalho de investigação de Kayser foi sobre as propriedades do som. Em colaboração com o físico e matemático Carl D.T. Runge, Kayser mapeou cuidadosamente os espectros de um grande número de elementos. Ele escreveu um manual de espectroscopia (1901–12) e um tratado sobre a teoria dos electrões (1905).</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1915, o matemático japonês Kunihiko Kodaira. Ele recebeu a Medalha Fields em 1954 pelo seu trabalho em geometria algébrica e análise complexa. O trabalho de Kodaira inclui aplicações dos métodos espaciais de Hilbert a equações diferenciais que foi um tópico importante no seu trabalho inicial e foi em grande parte o resultado da influência de Weyl. Através da influência de Hodge, ele também trabalhou em integrais harmónicos e mais tarde aplicou este trabalho a problemas em geometria algébrica. Outra área importante do trabalho de Kodaira foi a aplicação de roldanas à geometria algébrica. Por volta de 1960, envolveu-se na classificação de espaços analíticos compactos e complexos. Um dos temas que percorre grande parte do seu trabalho é o teorema de Riemann-Roch. Ganhou o Prémio Wolf de 1985.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1918, o físico americano Frederick Reines. Ele recebeu o Prémio Nobel da Física de 1995 pela sua detecção em 1956 de neutrinos, trabalhando com o seu colega Clyde L. Cowan, Jr. O neutrino é uma partícula subatómica, um pequeno leptão com pouca ou nenhuma massa e uma carga neutra que tinha sido postulada por Wolfgang Pauli no início da década de 1930, mas que anteriormente permanecera por descobrir. (Reines partilhou o Prémio Nobel com o físico Martin Lewis Perl, que descobriu o tau lepton).</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1944, o cientista da computação americano-holandês Andrew S. Tanenbaum. Ele é o autor de MINIX, um sistema operativo livre tipo Unix para fins de ensino, e escreveu múltiplos livros de informática considerados como textos padrão na área. Considera o seu trabalho de ensino como a sua obra mais importante. O seu livro, Sistemas Operativos: Design e Implementação e MINIX foram a inspiração de Linus Torvalds para o kernel Linux.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1953, o activista e programador americano do movimento do software livre Richard Stallman. Ele lançou o Projecto GNU em Setembro de 1983 para escrever um sistema operativo de computador do tipo Unix composto inteiramente de software livre. Com isto, lançou também o movimento do software livre. Ele tem sido o principal arquitecto e organizador do Projecto GNU, e desenvolveu uma série de peças de software GNU amplamente utilizadas, incluindo, entre outros, a Colecção de Compiladores GNU, o GNU Debugger, e o editor de texto GNU Emacs. Ele foi pioneiro no conceito de copyleft, que utiliza os princípios do direito de autor para preservar o direito de utilizar, modificar, e distribuir software livre. Ele é o principal autor de licenças de software livre que descrevem esses termos, mais notavelmente a GNU General Public License (GPL), a licença de software livre mais amplamente utilizada.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº410</title>
		<link>https://altlab.org/2023/03/10/newsletter-no410/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:58:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7091</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1856, o inventor americano Edward Goodrich Acheson. Ele descobriu o carborundum abrasivo, a segunda substância mais dura (ao lado de diamantes) e mais tarde aperfeiçoou um método de fabrico de grafite. No início da sua carreira, tinha trabalhado no Menlo Park de Thomas Edison (1880–84), mas partiu para se &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/03/10/newsletter-no410/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº410"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/410/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/410/Newsletter410_wp.jpg" alt="Newsletter Nº410" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº410</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1856, o inventor americano Edward Goodrich Acheson. Ele descobriu o carborundum abrasivo, a segunda substância mais dura (ao lado de diamantes) e mais tarde aperfeiçoou um método de fabrico de grafite. No início da sua carreira, tinha trabalhado no Menlo Park de Thomas Edison (1880–84), mas partiu para se tornar um inventor independente. Em 1891, estava a experimentar uma fornalha eléctrica, tentando fazer diamantes a partir de uma mistura fundida de coque em pó e argila. Em vez de diamantes, descobriu que tinha feito cristais pequenos, granulosos e duros quase tão duros como os diamantes. Ele determinou que esta substância cristalina era carboneto de silício. Era muito eficaz como abrasivo, que Acheson patenteou (28 de Fevereiro de 1892) e chamou “carborundum”. Ele criou a Companhia Carborundum (1894), para fazer mós, pedras de amolar, e abrasivos em pó.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1923, o físico austro-americano Walter Kohn. Ele partilhou (com John A. Pople) o Prémio Nobel da Química de 1998. O prémio reconheceu o seu trabalho individual sobre cálculos em química quântica. A parte de Kohn no prémio foi para o desenvolvimento da sua teoria da densidade-funcional. Isto aplicou a matemática complexa para fornecer uma técnica de modelação que incorporou a mecânica quântica no estudo das propriedades electrónicas dos materiais. A teoria de Kohn revolucionou de tal forma a ciência dos materiais, que foi referida em cerca de metade de todas as publicações de química quântica que se seguiram. Ele fez grandes contribuições para a física dos semicondutores, supercondutividade, física de superfícies e catálise.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1934, o cosmonauta soviético Yuri Gagarin. Ele, a 12 de Abril de 1961, tornou-se o primeiro homem a viajar para o espaço aos 27 anos de idade. Formou-se na escola de cadete da Força Aérea Soviética em 1957. Voluntariou-se para se tornar cosmonauta e juntou-se a um grupo de pilotos de teste para treino. Três dias antes do lançamento, foi informado de que tinha sido seleccionado para pilotar a nave espacial Vostok 1. Orbitou a Terra uma vez em 1 hora e 29 minutos a uma altitude máxima de 301 km. Nunca mais foi para o espaço, mas treinou outros cosmonautas e percorreu várias outras nações. Gagarin foi morto com outro piloto na queda de um avião a jacto de dois lugares enquanto estava no que foi descrito como um voo de treino de rotina.</p>
<p>Em 1948, a Universidade da Califórnia em Berkeley e a Comissão de Energia Atómica anunciaram oficialmente a produção artificial de mésons utilizando o ciclotrão de 184 polegadas no Laboratório de Radiação da universidade. Os mésons na natureza tinham sido anteriormente vistos por Carl Anderson como pistas de câmara de nuvens, e outros (formados por raios cósmicos) tinham sido detectados por outros cientistas em placas fotográficas feitas a grande altitude. Agora, nos limites da energia disponível do ciclotrão, estas partículas de curta duração foram geradas artificialmente por Eugene Gardner e C.M.G. Lattes, utilizando um feixe de partículas alfa aceleradas disparadas sobre um alvo de carbono fino. O tempo relatou a descoberta e deu a entender que o estudo dos mésons poderia “conduzir na direcção de uma fonte de energia atómica muito melhor do que a fissão de urânio”.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº409</title>
		<link>https://altlab.org/2023/03/02/newsletter-no409/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 02 Mar 2023 23:54:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7087</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1862, o físico e sismólogo russo Boris Borisovich Golitsyn. Ele desenvolveu métodos e instrumentos científicos para a observação de terramotos e prospecção mineral. Os seus primeiros estudos foram em física molecular, física matemática e electromagnetismo, A partir de 1899 os seus interesses voltaram-se para a sismologia. Em 1906, inventou &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/03/02/newsletter-no409/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº409"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/409/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/409/Newsletter409_wp.jpg" alt="Newsletter Nº409" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº409</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1862, o físico e sismólogo russo Boris Borisovich Golitsyn. Ele desenvolveu métodos e instrumentos científicos para a observação de terramotos e prospecção mineral. Os seus primeiros estudos foram em física molecular, física matemática e electromagnetismo, A partir de 1899 os seus interesses voltaram-se para a sismologia. Em 1906, inventou o primeiro sismógrafo electromagnético eficaz e continuou a melhorá-lo. Tinha um pêndulo com uma bobina de fio isolado à volta de um núcleo magnético fixado ao solo. A pequena corrente gerada na bobina pelo movimento relativo causado por tremores de terra é amplificada para operar um gravador de caneta. A parte do manto terrestre a uma profundidade de 400–800 km, na qual as ondas sísmicas viajam rapidamente, é denominada a camada de Golitsyn em reconhecimento do seu trabalho.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1887, o serralheiro e inventor americano Harry E. Soref. Ele patenteou o cadeado de aço laminado, e fundador da Master Lock Company (1921). Como serralheiro, Soref tinha-se apercebido de que os cadeados mais baratos, feitos com lâminas de metal estampado, eram de pouca segurança, pois eram facilmente danificados. Ele patenteou (1924) a sua invenção de um cadeado laminado que, tal como as portas de cofre de banco e os navios de guerra, foi construído em laminados de camada sobre camada de aço para maior resistência. Incapaz de vender a sua invenção a um fabricante de cadeados, ele próprio começou a fabricá-los. O Master Lock abriu a sua primeira pequena fábrica em Milwaukee, Wisc. Em 1928 Master Lock ganhou reconhecimento nacional pelo envio de 147.600 cadeados a agentes federais de proibição em Nova Iorque por terem trancado os speakeasies que invadiram.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1902, o físico americano Edward U. Condon. Ele é recordado pelo princípio Franck-Condon (1928), desenvolvimento de radar e contribuição para a concepção de equipamento de separação magnética posteriormente aplicado ao processamento de urânio para bombas atómicas. O princípio Franck-Condon (1928) é um tratamento quântico-mecânico da afirmação anterior de James Franck (1925) de que em qualquer sistema molecular a transição de um estado energético para outro ocorre de forma tão próxima a instantânea que os núcleos dos átomos envolvidos são estacionários. Durante o projecto de Manhattan, ajudou J. Robert Oppenheimer a reunir a equipa de cientistas que criou as primeiras bombas atómicas em Los Alamos, N.M. Ele liderou um estudo científico sobre OVNI’s, que não encontrou provas credíveis.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1908, o engenheiro electrotécnico alemão Walter Bruch. Ele inventou o sistema de televisão a cores Phase Alternating Line (PAL) adoptado na Europa. Numa viagem à América em 1953, encontrou insuficiências no sistema tal como ali se desenvolveu pela primeira vez (NTSC, National Television Standards Committee). Regressou ao empregador alemão, Telefunken, e pesquisou uma forma de melhorar a estabilidade das cores sem necessidade de controlos de tonalidade e tonalidade. Em 1961, foi registada uma patente preliminar, mas foi superada em 30 de Dezembro de 1962 com uma versão definitiva do sistema PAL. Seguiu-se uma luta para ser reconhecido como o melhor método de codificação. A Grã-Bretanha seleccionou o PAL como superior ao NTSC e introduziu‑o a 1 de Julho de 1967. Seguiu-se a Alemanha, a 25 de Agosto de 1967. Eventualmente, também a maior parte do mundo.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1913, o físico soviético Georgy Nikolaevich Flerov. Ele reconheceu que o urânio sofre fissão espontânea (sem necessidade de bombardeamento de neutrões). Ele foi um dos primeiros investigadores russos da fissão nuclear. No início de 1942, Flerov notou que os artigos sobre fissão nuclear já não apareciam nas revistas ocidentais. Reconhecendo a implicação de que tal investigação se tinha tornado secreta, Flerov escreveu ao Premier Joseph Stalin, insistindo que “devemos construir a bomba de urânio sem demora”, (posteriormente liderado por Igor V. Kurchatov.) Em investigações posteriores, Flerov anunciou a síntese de isótopos do elemento 104 (1965) e 106 (1974). Foram feitas co-descobertas nos E.U.A. Vários nomes foram sugeridos. Eventualmente, os nomes adoptados foram rutherfordium e seaborgium.</p>
<p>Em 1949, o primeiro voo mundial sem escala foi completado num bombardeiro da Superforte B‑50 da Força Aérea Americana, a Lucky Lady II, com uma tripulação de 14 pessoas chefiada pelo Capitão James Gallagher. Aterraram de volta na base da Força Aérea de Carswell, Fort Worth, Texas, que tinham deixado em 26 de Fevereiro de 1949, cerca de 94 horas antes. O avião foi reabastecido várias vezes em pleno voo na sua viagem de 37.742 km. A sua velocidade média era de 249-mph. Isto foi na altura do transporte aéreo de Berlim e da Guerra Fria. O voo mostrou que a USAF era capaz de projectar potência aérea em qualquer parte do mundo. Os primeiros jactos — três bombardeiros Stratofortress B‑52 da Força Aérea Americana — para voar sem parar à volta do mundo — levaram 45 horas (16–18 Jan 1957), completando 39.147 km a uma velocidade média de 525-mph.</p>
<p>Em 1972, foi lançada a nave espacial norte-americana Pioneer 10. Passou perto de Júpiter e Neptuno antes de abandonar o sistema solar. Encontra-se agora a mais de seis mil milhões de milhas da Terra.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Newsletter Nº408</title>
		<link>https://altlab.org/2023/02/24/newsletter-no408/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:11:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[News]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7084</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1884, o bioquímico polaco-americano Casimir Funk. Ele cunhou o termo “vitamina”. Em 1912, como tinha sido anteriormente proposto por Sir Frederick Hopkins, Funk insistiu na ideia de que doenças como o beriberi, escorbuto, raquitismo e pelagra eram causadas pela falta de substâncias vitais na dieta. A sua investigação do &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/02/24/newsletter-no408/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº408"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/408/"><img decoding="async" loading="lazy" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/408/Newsletter408_wp.jpg" alt="Newsletter Nº408" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº408</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1884, o bioquímico polaco-americano Casimir Funk. Ele cunhou o termo “vitamina”. Em 1912, como tinha sido anteriormente proposto por Sir Frederick Hopkins, Funk insistiu na ideia de que doenças como o beriberi, escorbuto, raquitismo e pelagra eram causadas pela falta de substâncias vitais na dieta. A sua investigação do factor anti-beriberi de Christiaan Eijkman tinha mostrado que se tratava de uma amina (uma substância orgânica com moléculas contendo o grupo ‑NH2 amina). Funk assumiu (embora incorrectamente) que todas as substâncias semelhantes eram também aminas, e nomeou tais factores como vitaminas (“aminas vivas”). Quando mais tarde se descobriu que nem todos os factores eram aminas, a ortografia da palavra foi alterada para “vitamina”. O ácido nicotínico isolado por funk do polimento do arroz, mais tarde utilizado contra pelagra por Warburgh e Elvehjem.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1924, o físico americano Allan MacLeod Cormack. Nascido na África do Sul, ele formulou os algoritmos matemáticos que tornaram possível o desenvolvimento de uma nova e poderosa técnica de diagnóstico, o processo de imagem de raios X transversal conhecido como tomografia axial computorizada (CAT) scanning. Descreveu‑o pela primeira vez em dois artigos em 1963 e 1964. A tomografia de raios X é um processo pelo qual uma imagem de uma fatia imaginária através de um objecto (ou do corpo humano) é construída a partir de informação de detectores que giram à volta do corpo. Por este trabalho, foi-lhe atribuída uma parte (com Sir Gregory Hounsfield) do Prémio Nobel de 1979. Cormack foi invulgar no campo dos laureados com o Nobel porque nunca obteve o grau de doutor em medicina ou qualquer outro campo da ciência.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1951, o matemático japonês Shigefumi Mori. Ele fez importantes contribuições no campo da geometria algébrica. O seu principal trabalho, no qual provou a existência de modelos mínimos para todas as variedades algébricas tridimensionais (Janeiro de 1988), foi apelidado de Programa de Mori. No espaço de dez anos desde o seu primeiro trabalho publicado, Mori tinha assim completado o que muitos disseram nunca poder ser feito. Em 1979, Mori publicou os seus primeiros resultados principais, uma prova da conjectura Hartshorne, que afirmava que uma certa classe de variedades algébricas são projectivas por natureza. Por outras palavras, estas variedades ou conjuntos de soluções para determinadas equações polinomiais poderiam ser descritas utilizando a geometria projectiva. Recebeu a Medalha Fields em 1990 pelo seu trabalho em geometria algébrica.</p>
<p>Em 1947 era fundada a ISO — International Organization for Standardization. Publicou mais de 24.500 normas internacionais que cobrem quase todos os aspectos da tecnologia e do fabrico. Tem 811 comités técnicos e sub-comités para cuidar do desenvolvimento de normas. A organização desenvolve e publica normalização em todos os campos técnicos e não técnicos, à excepção da engenharia eléctrica e electrónica, que é tratada pela IEC.</p>
<p>Nesta semana que passou foi lançada mais uma versão do Kernel Linux. A versão 6.2 serve um conjunto substancial de novas capacidades de hardware, nomeadamente o apoio out-of-the-box para gráficos Intel Arc e, mantendo-se com a Intel, o apoio ao driver On-Demand da Intel (a sua funcionalidade “in-app purchases for extra CPU features”) nas CPUs de 4ª geração Xeon. Os CPUs mais antigas da Intel Skylake ganham um aumento de desempenho com o Call Depth Tracking, uma característica que a Phoronix descreve como uma “atenuação menos dispendiosa” do que a Especulação Restrita Indirecta (IBRS) também concebida para lidar com a vulnerabilidade de execução especulativa Retbleed CPU nestes chips. O driver de de filesystem de NTFS3 e SquashFS têm mais opções, foi adicionado suporte para os comandos DualShock 4 da Sony, o Raspberry Pi passa a suportar 4K @ 60Hz e foram introduzidas mais um conjunto diverso de melhorias em diversas outras partes do kernel.</p>
<p>De assinalar também que este mês o lançamento do KiCad 7. Este software para desenho de PCBs tem ganho popularidade  não só por ser uma ferramenta open-source mas também porque tem vindo a dar resposta às solicitações da comunidade em termos de funcionalidades e correção de problemas. Esta nova versão tem cerca de 6000 modificações, que corrigiram cerca de 1200 problemas e acrescentam muitas outras novidades. De entre as novidades destaca-se a possibilidade de utilização de Fontes customizadas, caixa de texto, gestão automatizada de atualização de plugins, introdução de uma cli, arrastamento ortogonal, ligações a 45º, modo de simulação, melhorias no roteamento de pistas entre outros.</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes. São apresentadas as revistas Hackspace Mag nº64 e a MagPI nº127 de Março.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
