<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Uncategorized - altLab - DIT Creativity</title>
	<atom:link href="https://altlab.org/category/uncategorized/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://altlab.org</link>
	<description>Lisbon&#039;s [DIT] Do It Together Hackerspace</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 May 2023 00:00:47 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.6</generator>
	<item>
		<title>Newsletter Nº418</title>
		<link>https://altlab.org/2023/05/05/newsletter-no418/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[João Alves]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 May 2023 00:00:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://altlab.org/?p=7116</guid>

					<description><![CDATA[Faz hoje anos que nascia, em 1655, o inventor italiano Bartolomeo Cristofori. Ele é responsável pela invenção do piano. Ele era fabricante de cravos e em determinada altura resolveu modificar um desses instrumentos e substituir as penas utilizadas no interior do instrumento por pequenos martelos, criando uma bela melodia e que trouxe mais vida às &#8230; <a href="https://altlab.org/2023/05/05/newsletter-no418/" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Newsletter Nº418"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure style="width: 319px" class="wp-caption alignnone"><a href="/d/m/jpralves/newsletters/2023/418/"><img decoding="async" class src="/d/m/jpralves/newsletters/2023/418/Newsletter418_wp.jpg" alt="Newsletter Nº418" width="319" height="359"></a><figcaption class="wp-caption-text">Newsletter Nº418</figcaption></figure>
<p>Faz hoje anos que nascia, em 1655, o inventor italiano Bartolomeo Cristofori. Ele é responsável pela invenção do piano. Ele era fabricante de cravos e em determinada altura resolveu modificar um desses instrumentos e substituir as penas utilizadas no interior do instrumento por pequenos martelos, criando uma bela melodia e que trouxe mais vida às músicas tocadas por ele.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1733, o matemático e astrónomo náutico francês Jean-Charles de Borda. Ele é conhecido pelos seus estudos de mecânica dos fluidos e pelo desenvolvimento de instrumentos de navegação e de geodesia, o estudo da dimensão e da forma da Terra. Borda entrou para a marinha, participou em várias viagens científicas e desempenhou um papel na Guerra da Independência Americana. Foi um dos principais impulsionadores da introdução do sistema decimal. Borda utilizou o cálculo e a experimentação para unificar os domínios da física. Para os seus trabalhos de topografia, desenvolveu também uma série de tabelas trigonométricas. Em 1782, quando comandava uma flotilha de seis navios franceses, foi capturado pelos britânicos. A saúde de Borda piorou após a sua libertação. É um dos 72 cientistas homenageados com placas na Torre Eiffel.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1806, o inventor inglês William Fothergill Cooke. Ele trabalhou com Charles Wheatstone no desenvolvimento da telegrafia eléctrica. Da dupla, Cooke contribuiu com uma capacidade comercial superior, enquanto Wheatstone é geralmente considerado o mais importante dos dois na história do telégrafo. Depois de Cooke ter assistido a uma demonstração da utilização do fio na transmissão de mensagens, iniciou as suas próprias experiências com telegrafia (1836) e formou uma parceria com Wheatstone. A sua primeira patente (1837) era impraticável devido ao custo. Demonstraram o seu telégrafo de cinco agulhas em 24 de Julho de 1837, quando fizeram funcionar uma linha telegráfica ao longo da linha férrea de Euston a Camden Town, capaz de transmitir e receber com êxito uma mensagem. Em 1845, patentearam um telégrafo eléctrico de agulha única.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1845, o filósofo e matemático britânico William Kingdon Clifford. Ele desenvolveu a teoria dos biquaterniões (uma generalização da teoria dos quaterniões do matemático irlandês Sir William Rowan Hamilton) e que depois a associou a álgebras associativas mais gerais. Em 1870, sobreviveu a um naufrágio perto da Sicília quando se encontrava numa expedição a Itália para obter dados científicos de um eclipse. Influenciado pelos trabalhos de Riemann e Lobachevsky, Clifford estudou a geometria não-euclidiana. Em 1870, escreveu a obra On the Space Theory of Matter, na qual defende que a energia e a matéria são simplesmente diferentes tipos de curvatura do espaço. Neste trabalho, apresentou ideias que viriam a desempenhar um papel fundamental na teoria geral da relatividade de Einstein.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1874, o engenheiro electrotécnico norte-americano Frank Conrad. Ele, devido ao seu interesse pela radiotelefonia, criou a  primeira estação de rádio comercial. Conrad trabalhou para a Westinghouse como engenheiro-chefe assistente na fábrica de East Pittsburgh e adquiriu mais de 200 patentes durante a sua vida. Como amador, tendo construído uma estação de transmissão no segundo andar da garagem atrás da sua casa em Wilkinsburg, Pensilvânia, quando substituiu o microfone por um fonógrafo, descobriu uma grande audiência de ouvintes que tinham construído os seus próprios aparelhos de rádio de cristal e que, ao ouvirem a música, escreviam ou telefonavam a pedir mais música e notícias. Quando ficou sobrecarregado com esses pedidos, decidiu transmitir programas regulares e programados para satisfazer os seus ouvintes. Foi ele quem cunhou o termo “transmissão”.</p>
<p>Faz também hoje anos que nascia, em 1899, o industrial alemão do sector automóvel Fritz von Opel. Ele participou, com Max Valier e Friedrich Wilhelm Sander, em experiências de propulsão por foguetões para automóveis e aviões. Em 11 de Abril de 1928, em Berlim, testaram o primeiro foguetão automóvel tripulado. Em 30 de Setembro de 1929, von Opel pilotou o Opel Sander Rak.1, um planador equipado com 16 foguetões de 50 libras de impulso cada, e fez um voo bem sucedido de 75 segundos, cobrindo quase 2 milhas perto de Frankfurt-am-Main, Alemanha, com Von Opel como piloto. Ao patrocinar estes primeiros testes de transporte com foguetões, a Opel popularizou a ideia da propulsão por foguetões na Alemanha.</p>
<p>Faz igualmente hoje anos que nascia, em 1926, o físico canadiano-americano D. Allan Bromley. Ele é considerado o “pai da moderna ciência dos iões pesados” pelas suas experiências pioneiras sobre a estrutura e a dinâmica dos núcleos atómicos. Foi um dos líderes no desenvolvimento de sistemas de detecção de aceleradores de partículas e de sistemas de aquisição e análise de dados por computador. Enquanto esteve na Atomic Energy of Canada (1955–60), instalou o primeiro acelerador tandem Van Der Graaff. Foi fundador e director (1963–89) do Laboratório de Estrutura Nuclear A.W. Wright na Universidade de Yale, que produziu mais físicos nucleares experimentais do que qualquer outra instalação. Durante este período, tornou-se activo em numerosos conselhos de política científica nacionais e internacionais. De 1980 a 1989, foi membro do Conselho Científico da Casa Branca.</p>
<p>Por fim, faz hoje anos que nascia, em 1931, o engenheiro electrotécnico e inventor coreano-americano Dawon Kahng. Ele é conhecido pelo seu trabalho em electrónica de estado sólido. É mais conhecido por ter inventado o MOSFET (transístor de efeito de campo metal-óxido-semicondutor, ou transístor MOS), juntamente com o seu colega Mohamed Atalla, em 1959. Kahng e Atalla desenvolveram os processos PMOS e NMOS para o fabrico de dispositivos semicondutores MOSFET. O MOSFET é o tipo de transístor mais utilizado e o elemento básico da maioria dos equipamentos electrónicos modernos. Mais tarde, Kahng e Atalla propuseram o conceito de circuito integrado MOS e realizaram trabalhos pioneiros sobre díodos Schottky e transístores de base nanométrica no início da década de 1960. Kahng inventou então o MOSFET de porta flutuante (FGMOS) com Simon Min Sze em 1967. Kahng e Sze propuseram que os FGMOS pudessem ser utilizados como células de memória de porta flutuante para memória não volátil (NVM) e memória só de leitura reprogramável (ROM), que se tornaram a base das tecnologias EPROM (erasable programmable ROM), EEPROM (electrically erasable programmable ROM) e memória flash. Kahng foi introduzido no National Inventors Hall of Fame em 2009.</p>
<p>Em 1989, a sonda espacial Magellan foi transportada no compartimento de carga da missão STS-30 do vaivém espacial Atlantis, lançado do Centro Espacial Kennedy, na Florida. A sonda espacial foi baptizada com o nome do explorador português do século XVI, Fernão de Magalhães. Esta foi a primeira nave espacial planetária a ser lançada de um vaivém em órbita terrestre. Chegou à sua planeada órbita polar em torno de Vénus em 10 de Agosto de 1990, que circulou uma vez em cada 3 horas e 15 minutos. Enquanto o planeta girava lentamente por baixo, a Magellan recolheu imagens de radar da superfície em faixas com cerca de 17–28 km (10–17 mi) de largura e transmitiu a informação por rádio. A sua missão incluía a realização de outras medições. Em 11 de Outubro de 1994, foi direccionada para a superfície, recolhendo dados até se incendiar na atmosfera.</p>
<p>E faz hoje 8 anos que comecei esta publicação semanal de newsletters sobre assuntos interessantes. Foram 418 semanas sempre diferentes, em constante procura de temas e de artigos que a Internet nos traz e que são úteis de ser indexados aqui na newsletter. Ao longo destes oito anos foram publicados mais de 24000 artigos sobre todo o tipo de assuntos.<br>
Agradeço o apoio e as contribuições que me têm feito e continuarei a trabalhar com o objectivo de trazer ainda mais artigos e informação para esta audiência. E como é obrigação do dia “May the Fourth be with You!”</p>
<p>Na Newsletter desta semana apresentamos diversas noticias, artigos científicos, projetos de maker e alguns vídeos interessantes.</p>
<p>Esta Newsletter encontra-se mais uma vez disponível no sistema documenta do altLab. Todas as Newsletters encontram-se indexadas no <a href="/d/m/jpralves/newsletters/">link</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
